{
	"verbal-analogy": [
		{ "question": "بيت : أب", "answers": ["دولة : حاكم", "مصنع : عامل", "مسجد : مصلى", "مؤسسة : موظف"], "true": "دولة : حاكم", "id": 0 },
		{ "question": "مدينة : دولة", "answers": ["جبهة : أذن", "عين : رأس", "إصبع : ظفر", "جريدة : صحيفة"], "true": "عين : رأس", "id": 1 },
		{ "question": "سعادة : شقاوة", "answers": ["أطفال : براءة", "سماء : نجوم", "باع : شرى", "حرية : قيد"], "true": "حرية : قيد", "id": 2 },
		{ "question": "خروف : شعر", "answers": ["طير : جناح", "إبل : وبر", "جلد : إنسان", "ورقة : كتاب"], "true": "إبل : وبر", "id": 3 },
		{ "question": "منزل : مأوى", "answers": ["موت : منية", "اجتهاد : نجاح", "عمل : جد", "تفريط : إفراط"], "true": "موت : منية", "id": 4 },
		{ "question": "محفز : مثبط", "answers": ["رباط : عقال", "مقوي : منشط", "حرية : قيد", "غل : حسد"], "true": "حرية : قيد", "id": 5 },
		{ "question": "مزلاج : قفل", "answers": ["سطح : درج", "سور : غرفة", "فناء : بقاء", "قمح : شعير"], "true": "قمح : شعير", "id": 6 },
		{ "question": "إشارة : سيارات", "answers": ["منارة : سفن", "إنارة : طريق", "نفق : مشاه", "برج : اتصالات"], "true": "منارة : سفن", "id": 7 },
		{ "question": "ماء : ثلج", "answers": ["خبز : دقيق", "زبيب : عنب", "رسالة : ظرف", "تفاح : عصير"], "true": "تفاح : عصير", "id": 8 },
		{ "question": "أرنب : قوارض", "answers": ["ضبع : ضواري", "حديقة : سور", "ماء : طين", "نسر : صقور"], "true": "ضبع : ضواري", "id": 15 },
		{ "question": "تواجد : استوطن", "answers": ["اسف : حزن", "زعم : قال", "نام : استيقظ", "داعب : لاطف"], "true": "اسف : حزن", "id": 16 },
		{ "question": "تواجد : استوطن", "answers": ["توقف : اجتاز", "زعم : قال", "داعب : لاطف", "سِفَ : حزن"], "true": "سِفَ : حزن", "id": 17 },
		{ "question": "طائش: تعقل", "answers": ["صبور : وعي", "كسول : أخفق", "غادر : أخلص", "محجم : متردد"], "true": "غادر : أخلص", "id": 18 },
		{ "question": "حب : خبز", "answers": ["موز : بطيخ", "غاز : ماء", "قصب :  سكر", "حديد : منزل"], "true": "قصب :  سكر", "id": 19 },
		{ "question": "شجرة : جذور", "answers": ["منزل : قواعد", "قيادة : قانون", "نخلة : اغصان", "نبات : ساق"], "true": "منزل : قواعد", "id": 20 },
		{ "question": "كحل : حناء", "answers": ["ثوب : قماش", "تاج : زينة", "خضاب : يد", "غترة : عقال"], "true": "غترة : عقال", "id": 21 },
		{ "question": "متر : قياس", "answers": ["مسطرة : مهندس", "زئبق : ثيرمومتر", "لتر : كيل", "وزن : ميزان"], "true": "لتر : كيل", "id": 22 },
		{ "question": "آثار : متحف", "answers": ["أزهار : حديقة", "الأهرام : مصر", "مصر : النيل", "مرض : نوم"], "true": "أزهار : حديقة", "id": 23 },
		{ "question": "دجاجة : بيضة", "answers": ["لبؤة : شبل", "عسل : نحل", "فرخ : نسر", "دودة : جرادة"], "true": "لبؤة : شبل", "id": 24 },
		{ "question": "ترامي : تباعد", "answers": ["تهالك : تقارب", "سرى : ليل", "أزل : قدم", "تقادم : تماسك"], "true": "أزل : قدم", "id": 25 },
		{ "question": "صوت : حنجرة", "answers": ["هضم : معدة", "برق : ضوء", "زكام : أنف", "قلب : رئة"], "true": "هضم : معدة", "id": 26 },
		{ "question": "معادن : صناعة", "answers": ["أزهار : عطور", "ذهب : فضة", "دقيق : عجين", "أقمشة : خياطة"], "true": "أقمشة : خياطة", "id": 27 },
		{ "question": "صخب : القوم", "answers": ["الأطفال : لعب", "جلبة : السوق", "تقدم : المجتهد", "هدوء : الشارع"], "true": "جلبة : السوق", "id": 28 },
		{ "question": "الطول : الجبل", "answers": ["مساحة : عرض", "القصر : الزرافة", "جدب : صحراء", "الهضبة : التل"], "true": "جدب : صحراء", "id": 29 },
		{ "question": "عرى : ترابط", "answers": ["قميص : رجل", "ترامي : تباعد", "ظلم : هلك", "ملابس : خمار"], "true": "ترامي : تباعد", "id": 30 },
		{ "question": "الأشعار : الديوان", "answers": ["الآثار : المتحف", "الخطبة : المقدمة", "المقال : النثر", "الفصول : السنة"], "true": "الآثار : المتحف", "id": 31 },
		{ "question": "ثوب : صوف", "answers": ["كرسي : خشب", "سوار : فضة", "بيت : أثاث", "ثلاجة : كهرباء"], "true": "سوار : فضة", "id": 52 },
		{ "question": "مقاول : بناية", "answers": ["وكر : صقر", "عرين : أسد", "سفينة : ترسانة", "حمام : عش"], "true": "حمام : عش", "id": 53 },
		{ "question": "صحراء : فلاة", "answers": ["سابقة : واقعة", "نظر : إبصار", "قلق : راحة", "كنز : ذهب"], "true": "نظر : إبصار", "id": 54 },
		{ "question": "صحراء : فلاة", "answers": ["سابقة : واقعة", "إبصار : رؤية", "قلق : راحة", "كنز : ذهب"], "true": "إبصار : رؤية", "id": 55 },
		{ "question": "إبريق : شاي", "answers": ["الكتاب : مؤلف", "مكيف : هواء", "الزرع : النبات", "درج : أغراض"], "true": "درج : أغراض", "id": 56 },
		{ "question": "انتظار : صبر", "answers": ["جوع : صيام", "نهار : معاش", "بحر : شاطئ", "عجلة : انتباه"], "true": "عجلة : انتباه", "id": 57 },
		{ "question": "شاي : إبريق", "answers": ["دلو : ماء", "إفطار : طعام", "فواكه : سلة", "صيام : جوع"], "true": "فواكه : سلة", "id": 58 },
		{ "question": "حمام : عش", "answers": ["وكر : صقر", "خيل : مضمار", "مهندس : بناية", "أجواء : طائرة"], "true": "مهندس : بناية", "id": 59 },
		{ "question": "قصيدة : ديوان", "answers": ["مرجع : كتاب", "صفحة : كلمة", "فواكه : سلة", "شارع : رصيف"], "true": "فواكه : سلة", "id": 60 },
		{ "question": "مسجد : مدينة", "answers": ["إصابة : يد", "فندق : غرفة", "غصن : شجرة", "وجه : أنف"], "true": "غصن : شجرة", "id": 61 },
		{ "question": "جزيرة : شاطئ", "answers": ["مدرجات : ملعب", "إصبع : خاتم", "تفاح : فواكه", "منصة : محاضرة"], "true": "إصبع : خاتم", "id": 62 },
		{ "question": "بحر : محيط", "answers": ["القطار : العربة", "سفينة : باخرة", "الدراجة : الصاروخ", "الزهور : الأرض"], "true": "سفينة : باخرة", "id": 63 },
		{ "question": "نفايات : حاوية", "answers": ["قنينة : عطر", "وقود : خزان", "لؤلؤة : شبكة", "رمل : حرارة"], "true": "وقود : خزان", "id": 64 },
		{ "question": "ربان : ملاحون", "answers": ["ضابط : جنود", "تاجر : مشترون", "محامي : متداعون", "بحارة : ربان"], "true": "ضابط : جنود", "id": 65 },
		{ "question": "امتحان : قلق", "answers": ["مقال : كاتب", "صحيفة : محرر", "تجويد : قرآن", "عمل : إنتاج"], "true": "عمل : إنتاج", "id": 66 },
		{ "question": "بئر : ماء", "answers": ["دوحة : رياض", "خزانة : ملابس", "لحية : فم", "طفل : شاب"], "true": "خزانة : ملابس", "id": 67 },
		{ "question": "مدير : معلمون", "answers": ["مخرج : ممثلون", "تاجر : زبائن", "خلية : نحل", "بحارة : ربان"], "true": "مخرج : ممثلون", "id": 68 },
		{ "question": "فم : لقمة", "answers": ["ضب : جحر", "عقل : فكرة", "سفينة : بحر", "سد : سيل"], "true": "عقل : فكرة", "id": 82 },
		{ "question": "زيادة : نماء", "answers": ["تصالح : تخاصم", "تقهقر : تقدم", "شروق : غروب", "شفافية : وضوح"], "true": "شفافية : وضوح", "id": 83 },
		{ "question": "روضة : ابتدائي", "answers": ["الأحد : الثلاثاء", "ظهر : مغرب", "أسبوع : سنة", "فجر : ظهر"], "true": "فجر : ظهر", "id": 84 },
		{ "question": "بيئة : تلوث", "answers": ["قمح : طحن", "محرك : قطار", "ركاب : حافلة", "تنقية : هواء"], "true": "قمح : طحن", "id": 85 },
		{ "question": "البيت : السور", "answers": ["الحجر الأسود : مقام إبراهيم", "إطار : صورة", "الملتزم : الركن اليماني", "الجزيرة : الشاطئ"], "true": "الجزيرة : الشاطئ", "id": 86 },
		{ "question": "زراعة : حصاد", "answers": ["جبل : نفق", "اجتهاد : نجاح", "قرش : ريال", "نهر : جدول"], "true": "اجتهاد : نجاح", "id": 87 },
		{ "question": "خياط : ابرة", "answers": ["لاعب : كرة", "محارب : سيف", "منجل : مزارع", "منشار : مطرقة"], "true": "لاعب : كرة", "id": 88 },
		{ "question": "زراعة : فلاح", "answers": ["خياط : إبره", "حرب : جندي", "ثقافة : صحيفة", "كره : لاعب"], "true": "حرب : جندي", "id": 89 },
		{ "question": "ورقة : غصن", "answers": ["كتاب : صفحة", "ملابس : غسالة", "خروف : قطيع", "ثمر : سوق"], "true": "خروف : قطيع", "id": 90 },
		{ "question": "الثلاجة : الفاكهة", "answers": ["عش : فراخ", "خبز : فرن", "دواء : صيدلية", "نقود : مصرف"], "true": "عش : فراخ", "id": 91 },
		{ "question": "خرير : ماء", "answers": ["ثغاء : حصان", "دوي : مدفع", "ناقة : رغاء", "نعيق : ضفدع"], "true": "دوي : مدفع", "id": 92 },
		{ "question": "حركة : سكون", "answers": ["حرية : قيد", "ميل : هيام", "غي : ضلال", "توجيه : إرشاد"], "true": "حرية : قيد", "id": 93 },
		{ "question": "تنقية : هواء", "answers": ["دكان : سوق", "تبريد : ثلاجة", "صيد : سمك", "طحن : قمح"], "true": "طحن : قمح", "id": 94 },
		{ "question": "فطنة : غباوة", "answers": ["قوة : ضعف", "تفكير : استنباط", "دعاء : نداء", "رجاء : أمل"], "true": "قوة : ضعف", "id": 95 },
		{ "question": "تهور : ندم", "answers": ["استماع : فهم", "صيام : سحور", "تفكر : خضوع", "صلاة : ركوع"], "true": "استماع : فهم", "id": 96 },
		{ "question": "متزن : أخرق", "answers": ["متسرع : متهور", "جاهل : عالم", "محاباة : مداراة", "تصحيف : تحريف"], "true": "جاهل : عالم", "id": 97 },
		{ "question": "دائرة : مربع", "answers": ["ملعب : مستطيل", "زاوية : مثلث", "تفاح : برتقال", "بداية : نهاية"], "true": "تفاح : برتقال", "id": 98 },
		{ "question": "قدم : مشي", "answers": ["معدة : هضم", "تفكير : عقل", "قلم : كتابة", "لسان : لمز"], "true": "معدة : هضم", "id": 99 },
		{ "question": "بائع : سلعة", "answers": ["سيف : رمح", "قضية : قاضي", "خزانة : جواهر", "شاعر : قصيدة"], "true": "شاعر : قصيدة", "id": 105 },
		{ "question": "وظيفة : راتب", "answers": ["سباحة : استرخاء", "إنجاب : زواج", "صوم : إفطار", "ثواب : صبر"], "true": "صوم : إفطار", "id": 106 },
		{ "question": "مساعدة : إعانة", "answers": ["غض : سمين", "روضة : تمهيدي", "رطب : تمر", "بعث : ارسال"], "true": "بعث : ارسال", "id": 107 },
		{ "question": "أسود : حالك", "answers": ["مدهام : أخضر", "أبيض : ناصع", "فاقع : أصفر", "صافٍ : أزرق"], "true": "أبيض : ناصع", "id": 108 },
		{ "question": "طائرة : مدرج", "answers": ["اسد : افتراس", "سمك : نهر", "عصفور : طيران", "شجرة : ظل"], "true": "سمك : نهر", "id": 109 },
		{ "question": "مكة : عمرة", "answers": ["مدينة : زيارة", "الأقصى : صلاة", "عرفات : حج", "راتب : مكافأة"], "true": "مدينة : زيارة", "id": 110 },
		{ "question": "نحل : عسل", "answers": ["فواكه : عصير", "لبن : زبادي", "بترول : نفط", "سيارة : قطار"], "true": "فواكه : عصير", "id": 111 },
		{ "question": "نسر : جو", "answers": ["عرين : أسد", "قارب : بحر", "شمس : نهار", "كرم : بخل"], "true": "قارب : بحر", "id": 112 },
		{ "question": "سباق : مضمار", "answers": ["رخصة : قيادة", "رمي : سلاح", "اسطبل : خيل", "طواف : مطاف"], "true": "طواف : مطاف", "id": 113 },
		{ "question": "سراء : ضراء", "answers": ["باع : شرى", "تدبير : تبذير", "دين : حاجز", "خسارة : ربح"], "true": "تدبير : تبذير", "id": 114 },
		{ "question": "طائر : جناح", "answers": ["انسان : عقل", "ثلاجة : تبريد", "شمس : نجم", "كذب : إفك"], "true": "انسان : عقل", "id": 115 },
		{ "question": "غني : فقير", "answers": ["قاس : شديد", "شكور : كفور", "سعيد : فرح", "سخونة : مدفأة"], "true": "شكور : كفور", "id": 116 },
		{ "question": "حداد : مبرد", "answers": ["قيد : سلسلة", "نجار : مسمار", "خياط : إبرة", "مقص : قماش"], "true": "خياط : إبرة", "id": 133 },
		{ "question": "سماء : ارض", "answers": ["شمس : سماء", "نجوم : فلك", "تأخر : تقدم", "ذهاب : سفر"], "true": "تأخر : تقدم", "id": 134 },
		{ "question": "اتصال : تحدث", "answers": ["نظر : تفكر", "مودة : رحمة", "مئات : عشرات", "تشغيل : انطلاق"], "true": "نظر : تفكر", "id": 135 },
		{ "question": "خصومة : عداوة", "answers": ["طول : قصر", "كرم : بخل", "صداقة : مودة", "ظلم : عدل"], "true": "صداقة : مودة", "id": 136 },
		{ "question": "خياشيم : سمكة", "answers": ["مفتاح : باب", "منقار : طائر", "رجل : قدم", "حصان : ذيل"], "true": "منقار : طائر", "id": 137 },
		{ "question": "جناح : حمامة", "answers": ["مدرسة : تلميذ", "حج : مكة", "زعنفة : سمكة", "تلميذ : مدرسة"], "true": "زعنفة : سمكة", "id": 138 },
		{ "question": "دعاء : إجابة", "answers": ["شرح : فهم", "تحفيز : مكافأة", "جبن : بخل", "شجاعة : تهور"], "true": "شرح : فهم", "id": 139 },
		{ "question": "خصلة : شعر", "answers": ["شجرة : غصن", "كلمة : جملة", "مدرسة : فصل", "جندي : جنود"], "true": "كلمة : جملة", "id": 140 },
		{ "question": "ماهر : حاذق", "answers": ["صعب : سهل", "ظالم : جائر", "حرص : بخل", "تضاد : ترادف"], "true": "ظالم : جائر", "id": 141 },
		{ "question": "أهملت : قصرت", "answers": ["عودة : إياب", "أجاد : أحسن", "ذهاب : رجوع", "أسد : لبؤة"], "true": "أجاد : أحسن", "id": 142 },
		{ "question": "ذائع : شائع", "answers": ["تمرد : تجرد", "بؤس : يأس", "حديث : جديد", "ابن : أب"], "true": "حديث : جديد", "id": 156 },
		{ "question": "تفاح : فاكهة", "answers": ["كتاب : صفحات", "باب : أبواب", "جلد : حذاء", "قميص : ملابس"], "true": "قميص : ملابس", "id": 157 },
		{ "question": "حطام : هشيم", "answers": ["هبوط : توقف", "بؤس : يأس", "ذائع : شائع", "عناد : امتناع"], "true": "ذائع : شائع", "id": 158 },
		{ "question": "حاجب : عين", "answers": ["شارب : فم", "كهرباء : إضاءة", "ورقة : كتاب", "لحية : فم"], "true": "شارب : فم", "id": 159 },
		{ "question": "خروف : حيوانات", "answers": ["أسد : شعر", "حية : وبر", "تفاح : فاكهه", "كلب : فر"], "true": "تفاح : فاكهه", "id": 160 },
		{ "question": "ثلاجة : تبريد", "answers": ["ميزان : وزن", "قلب : دم", "قطع : منشار", "هواء : مروحة"], "true": "ميزان : وزن", "id": 161 },
		{ "question": "ميزان : وزن", "answers": ["سكين : قطع", "فرد : قبيلة", "تعاون : عمل", "مهندس : خريطة"], "true": "سكين : قطع", "id": 162 },
		{ "question": "مقال : كتابة", "answers": ["بناية : ترميم", "بعوضة : حشرات", "سحابة : غيمة", "فم : صوت"], "true": "بناية : ترميم", "id": 163 },
		{ "question": "نخلة : سعف", "answers": ["رجل : مشى", "كلمة : جملة", "رأس : أذن", "منقار : خشب"], "true": "رأس : أذن", "id": 164 },
		{ "question": "سفينة : بحارة", "answers": ["طائرة : راكب", "بستان : أشجار", "خلية : نحل", "طيور : سماء"], "true": "خلية : نحل", "id": 165 },
		{ "question": "سفينة : بحارة", "answers": ["طائرة : راكب", "بستان : أشجار", "حضيرة : أغنام", "طيور : سماء"], "true": "حضيرة : أغنام", "id": 166 },
		{ "question": "تفاحة : فاكهة", "answers": ["ثدييات : أرنب", "منزل : بيت", "طويل : قصير", "أسد : حيوانات"], "true": "أسد : حيوانات", "id": 168 },
		{ "question": "العين : الرأس", "answers": ["زهور : ورد", "ليل : قمر", "النافذة : الغرفة", "مدرسة : فصل"], "true": "النافذة : الغرفة", "id": 169 },
		{ "question": "مبنى : ترميم", "answers": ["خبر : تثبت", "رجل : حذاء", "بعوضة : حشرات", "كتابة : وظيفة"], "true": "خبر : تثبت", "id": 170 },
		{ "question": "خلية : نحل", "answers": ["حضيرة : أغنام", "برتقال : فاكهة", "طائرة : ركاب", "سور : بيت"], "true": "حضيرة : أغنام", "id": 171 },
		{ "question": "خلية : نحل", "answers": ["طائرة : راكب", "معصم : سوار", "حظيرة : اغنام", "ثوب : ملابس"], "true": "حظيرة : اغنام", "id": 172 },
		{ "question": "عنق : قلادة", "answers": ["مثلث : دائرة", "اصبع : خاتم", "غترة : رأس", "خريف : شتاء"], "true": "اصبع : خاتم", "id": 173 },
		{ "question": "سؤال : اختبار", "answers": ["حرب : دمار", "رسوب : إهمال", "دكان : سوق", "غنى : فساد"], "true": "دكان : سوق", "id": 174 },
		{ "question": "رأس : شعر", "answers": ["عين : جفن", "غلاف : كتاب", "قدم : يد", "فم : أسنان"], "true": "عين : جفن", "id": 175 },
		{ "question": "خطاب : قلم", "answers": ["ملاكمة : قفاز", "ثلاجة : غسالة", "بعير : خف", "طحن : قمح"], "true": "ملاكمة : قفاز", "id": 176 },
		{ "question": "دعاية : منتج", "answers": ["ساعة : وقت", "عدس : بقوليات", "تعليم : مدرسة", "خاتم : ألماس"], "true": "ساعة : وقت", "id": 177 },
		{ "question": "صوم : رمضان", "answers": ["حقيبة : أقلام", "سفر : إجازة", "أرنب : حيوانات", "اصبع : يد"], "true": "سفر : إجازة", "id": 178 },
		{ "question": "بستان : أشجار", "answers": ["عين : رأس", "حظيرة : مواشي", "بيت : منزل", "قطار : شاحنة"], "true": "حظيرة : مواشي", "id": 179 },
		{ "question": "ملاكمة : قفاز", "answers": ["نجاح : اجتهاد", "عمل : مثابرة", "فوز : ربح", "كتابة : قلم"], "true": "كتابة : قلم", "id": 180 },
		{ "question": "قدم : حذاء", "answers": ["ماء : طين", "رأس : طاقية", "قفاز : يد", "نظارة : عين"], "true": "رأس : طاقية", "id": 181 },
		{ "question": "تأخر : تخلف", "answers": ["قحط : احتباس", "خطأ:تأنيب", "صحة : صوم", "فشل  : إخفاق"], "true": "خطأ:تأنيب", "id": 193 },
		{ "question": "تأخر : تخلف", "answers": ["صحة : صوم", "قحط : احتباس", "فشل  : إخفاق", "تقصير : تأنيب"], "true": "تقصير : تأنيب", "id": 194 },
		{ "question": "فم : لقمة", "answers": ["رجل : بيت", "خيل : إسطبل", "ضب : جحر", "محفظة :فلوس"], "true": "محفظة :فلوس", "id": 195 },
		{ "question": "فم : لقمة", "answers": ["محفظة : نقود", "خيل : إسطبل", "رجل : بيت", "ضب : جحر"], "true": "محفظة : نقود", "id": 196 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["خاتم:ذهب", "فولاذ : طائرة", "حديد : سيارة", "قطن : إسفنج"], "true": "خاتم:ذهب", "id": 197 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["شفاء : علاج", "كذب : إفك", "جود : سخاء", "عجين : خبز"], "true": "شفاء : علاج", "id": 198 },
		{ "question": "مستتر : ظاهر", "answers": ["شمس : ضياء", "سمو : دنو", "شباب : جماعة", "ليل : سبات"], "true": "سمو : دنو", "id": 199 },
		{ "question": "نحاس : معادن", "answers": ["صحيفة : مجلات", "خبز : أطعمة", "ملعب : مدرجات", "حبوب : طاحونة"], "true": "خبز : أطعمة", "id": 200 },
		{ "question": "معادن :نحاس", "answers": ["أطعمة:خبز", "قرد : غزال", "ماء : تمساح", "غزال : أسد"], "true": "أطعمة:خبز", "id": 201 },
		{ "question": "سيول : غرق", "answers": ["اهمال : فشل", "عواصف : رياح", "فلسفة : منطق", "شراء : تملك"], "true": "اهمال : فشل", "id": 202 },
		{ "question": "بيت : منزل", "answers": ["أزرق : أخضر", "وجه : رأس", "غاب : أفل", "شهر : يوم"], "true": "غاب : أفل", "id": 203 },
		{ "question": "بشوش : عبوس", "answers": ["كلام : همس", "مكفهر : حزين", "صيف : ربيع", "كرم : بخل"], "true": "كرم : بخل", "id": 204 },
		{ "question": "بشوش : عبوس", "answers": ["كلام : همس", "كرم : شح", "مكفهر : حزين", "صيف : ربيع"], "true": "كرم : شح", "id": 205 },
		{ "question": "أمن : استقرار", "answers": ["مثابرة : نجاح", "اقتراض : دين", "جرداء : زرع", "وبر : جمل"], "true": "مثابرة : نجاح", "id": 206 },
		{ "question": "شباب : حيوية", "answers": ["غني : ترف", "استقرار:تفاهم", "سلة : فواكه", "هاتف : سماعة"], "true": "غني : ترف", "id": 207 },
		{ "question": "خطيب : منبر", "answers": ["طيار : مطار", "معركة : جندي", "عطر : كماليات", "ممثل : مسرح"], "true": "ممثل : مسرح", "id": 208 },
		{ "question": "غامض : واضح", "answers": ["مطار : مدرج", "ظهر : فجر", "مستتر : ظاهر", "صداقة : صحبة"], "true": "مستتر : ظاهر", "id": 209 },
		{ "question": "سيل : غرق", "answers": ["مشكلة : حل", "إسراف : تبذير", "مقتول : جريح", "صبر : فرج"], "true": "صبر : فرج", "id": 210 },
		{ "question": "جندي : معسكر", "answers": ["ميت : مقبرة", "حجرة : منزل", "جريح : حادث", "حاذق : ماهر"], "true": "ميت : مقبرة", "id": 211 },
		{ "question": "عبوس:بشوش", "answers": ["مكفهر : حزين", "متفائل:متشائم", "مضمار : حصان", "مكفهر:عبوس"], "true": "متفائل:متشائم", "id": 212 },
		{ "question": "أنانية : إيثار", "answers": ["فهم : معرفة", "حيز : مكان", "حركة : سكون", "ورد : ياسمين"], "true": "حركة : سكون", "id": 213 },
		{ "question": "إيثار:أثرة", "answers": ["حركة : سكون", "فهم : معرفة", "حيز : مكان", "ورد : ياسمين"], "true": "حركة : سكون", "id": 214 },
		{ "question": "تهور : حادث", "answers": ["قرنفل : ورد", "سيل : غرق", "أوجد : كنز", "حاز : نال"], "true": "سيل : غرق", "id": 215 },
		{ "question": "تأخر:تخلف", "answers": ["قحط : احتباس", "غاب:افل", "خطأ:تأنيب", "صحة : صوم"], "true": "خطأ:تأنيب", "id": 216 },
		{ "question": "نحاس:معادن", "answers": ["ملعب : مدرجات", "صحيفة : مجلات", "خبز : أطعمة", "سماعة : أذن"], "true": "خبز : أطعمة", "id": 217 },
		{ "question": "نحاس:معادن", "answers": ["صحيفة : مجلات", "سمع : حواس", "سماعة : أذن", "ملعب : مدرجات"], "true": "سمع : حواس", "id": 218 },
		{ "question": "نحاس:معادن", "answers": ["سماعة : أذن", "ملعب : مدرجات", "صحيفة : مجلات", "صبر : اخلاق"], "true": "صبر : اخلاق", "id": 219 },
		{ "question": "سرعة : تهور", "answers": ["ماء : نار", "غضب:زلل", "معلم : مدرسة", "وهن : ضعف"], "true": "غضب:زلل", "id": 220 },
		{ "question": "جندي : معسكر", "answers": ["مبنى : باب", "مصنع : عمال", "ممثلون : مسرح", "جريح : حادث"], "true": "ممثلون : مسرح", "id": 221 },
		{ "question": "تأخر:تخلف", "answers": ["فشل  : إخفاق", "صحة : صوم", "زلزال : دمار", "قحط : احتباس"], "true": "زلزال : دمار", "id": 222 },
		{ "question": "جريمة : عقوبة", "answers": ["قحط : احتباس", "فشل : إخفاق", "مجرم : خوف", "تأخر: تخلف"], "true": "تأخر: تخلف", "id": 223 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["قهوة : مقهى", "تلميذ : مدرس", "وعى : أدرك", "صحفى:صحفية"], "true": "صحفى:صحفية", "id": 224 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["محاضر:جامعة", "وعى : أدرك", "قهوة : مقهى", "تلميذ : مدرس"], "true": "محاضر:جامعة", "id": 225 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["وعى : أدرك", "قهوة : مقهى", "تلميذ : مدرس", "جندي:معسكر"], "true": "جندي:معسكر", "id": 226 },
		{ "question": "سرعة:حادث", "answers": ["إهمال:فشل", "اخفاق : فشل", "اجتهاد:نجاح", "وهن : ضعف"], "true": "إهمال:فشل", "id": 227 },
		{ "question": "مقص : ورق", "answers": ["مطرقة : زجاج", "غاز : حريق", "منشار : خشب", "ثلج : تزلج"], "true": "منشار : خشب", "id": 228 },
		{ "question": "مقص : ورق", "answers": ["غاز : حريق", "ثلج : تزلج", "منجل : زرع", "مطرقة : زجاج"], "true": "منجل : زرع", "id": 229 },
		{ "question": "مقص : ورق", "answers": ["مطرقة : زجاج", "غاز : حريق", "ثلج : تزلج", "ملعقة : حساء"], "true": "ملعقة : حساء", "id": 230 },
		{ "question": "حكيم:عاقل", "answers": ["صبور:حليم", "حزين : نادم", "هادئ : مرتاح", "نشيط : حريص"], "true": "صبور:حليم", "id": 231 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["سماحه : دين", "جوهرة :تاج", "باب:خشب", "كعبة : كساء"], "true": "باب:خشب", "id": 232 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["كعبة : كساء", "خاتم:ألماس", "جوهرة :تاج", "سماحه : دين"], "true": "خاتم:ألماس", "id": 233 },
		{ "question": "إمام :محراب", "answers": ["خطيب:منبر", "عامل : معلم", "كرسي : مسمار", "نظارة : عين"], "true": "خطيب:منبر", "id": 234 },
		{ "question": "عودة : إياب", "answers": ["محفظة : نقود", "مروحة : هواء", "بيت : منزل", "تلفاز : فاكس"], "true": "بيت : منزل", "id": 235 },
		{ "question": "سنة : شهر", "answers": ["تركيز : فهم", "خطبة : القاء", "معادن:نحاس", "وصل : حضر"], "true": "معادن:نحاس", "id": 236 },
		{ "question": "مناعة :تطعيم", "answers": ["نجاح: اجتهاد", "بقرة : حليب", "جلد : ثعبان", "الفاكس : الهاتف"], "true": "نجاح: اجتهاد", "id": 237 },
		{ "question": "أبيض : أسود", "answers": ["بشوش:عبوس", "وقود :خزان", "مكيف : هواء", "حزين : مكفهر"], "true": "بشوش:عبوس", "id": 238 },
		{ "question": "عش : طائر", "answers": ["فم : لقمة", "حصان : إسطبل", "ضب : جحر", "رجل : بيت"], "true": "فم : لقمة", "id": 239 },
		{ "question": "شاي:منبهات", "answers": ["نحاس:معادن", "قريب : عزيز", "بقايا : حياء", "نفور : غضب"], "true": "نحاس:معادن", "id": 240 },
		{ "question": "استهتار:ضياع", "answers": ["اقتراض : دين", "قارب : نهر", "أمن :استقرار", "بضاعة : جمرك"], "true": "أمن :استقرار", "id": 241 },
		{ "question": "نبتة:تراب", "answers": ["الرسالة : البريد", "سحاب:سماء", "بنك : نقود", "الوجبة : المطعم"], "true": "سحاب:سماء", "id": 242 },
		{ "question": "جمال : تباهي", "answers": ["حسن : دلال", "استقرار : تفاهم", "جمود : ثبات", "لياقة :طيبة"], "true": "حسن : دلال", "id": 243 },
		{ "question": "جمال : تباهي", "answers": ["استقرار : تفاهم", "لياقة :طيبة", "شباب:حيوية", "جمود : ثبات"], "true": "شباب:حيوية", "id": 244 },
		{ "question": "سرعة :حادث", "answers": ["جبل:قلعة", "عمل : استيقاظ", "سيل:غرق", "جامعة : كلية"], "true": "سيل:غرق", "id": 245 },
		{ "question": "أمن : استقرار", "answers": ["اقتراض : دين", "حلم : غضب", "مثابرة : نجاح", "عدل : جور"], "true": "مثابرة : نجاح", "id": 268 },
		{ "question": "تأخر : تخلف", "answers": ["غاب : أقل", "رفعه : عزة", "خطأ : تأنيب", "أبان : أفصح"], "true": "خطأ : تأنيب", "id": 269 },
		{ "question": "نبتة : تراب", "answers": ["سحابة : سماء", "رسالة : بريد", "بقالة : تموين", "وجبة : طعام"], "true": "سحابة : سماء", "id": 270 },
		{ "question": "شاي : منبهات", "answers": ["خفاش : طيور", "زواحف : أفعى", "نحاس : معادن", "طماطم : خضروات"], "true": "نحاس : معادن", "id": 271 },
		{ "question": "فم : لقمة", "answers": ["ضب : حجر", "إنسان : بيت", "محفظة : نقود", "خيل : إسطبل"], "true": "محفظة : نقود", "id": 272 },
		{ "question": "صبور : حليم", "answers": ["حزين : نادم", "شجاع : جريء", "هادئ : مرتاح", "نشيط : حريص"], "true": "شجاع : جريء", "id": 273 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["ذهب : خاتم", "معدن : سيارة", "جلد : حذاء", "باب : خشب"], "true": "باب : خشب", "id": 274 },
		{ "question": "استهتار : ضياع", "answers": ["نجاح : تفوق", "زوجة : سعادة", "أمن : استقرار", "معرفة : علم"], "true": "أمن : استقرار", "id": 275 },
		{ "question": "غامض : واضح", "answers": ["بليغ : فصيح", "مستتر : ظاهر", "طويل : شاهق", "بارز : ظاهر"], "true": "مستتر : ظاهر", "id": 276 },
		{ "question": "عودة : إياب", "answers": ["ابتسام : ضحك", "منجل : حشائش", "بيت : منزل", "فاكهة : عنب"], "true": "بيت : منزل", "id": 277 },
		{ "question": "بشوش : عبوس", "answers": ["حزين : مكتئب", "سعيد : فرح", "متفائل : متشائم", "مكفهر : عبوس"], "true": "متفائل : متشائم", "id": 278 },
		{ "question": "نحاس : معادن", "answers": ["خفاش : طيور", "زواحف : أفعى", "شجرة : برتقال", "صبر : أخلاق"], "true": "صبر : أخلاق", "id": 279 },
		{ "question": "شباب : حيوية", "answers": ["جمود : ثبات", "لباقة : طيبة", "استقرار : تفاهم", "غنى : ترف"], "true": "غنى : ترف", "id": 280 },
		{ "question": "تهور : حادث", "answers": ["تعليم : معهد", "سيل : غرق", "نضج : خبرة", "يأس : مرض"], "true": "سيل : غرق", "id": 281 },
		{ "question": "سمر : ليل", "answers": ["رسالة : بريد", "سباق : ميدان", "جنين : امرأة", "صباح : غدو"], "true": "سباق : ميدان", "id": 290 },
		{ "question": "سم : قياس", "answers": ["الغرفة : المنزل", "لتر : كيل", "الثمر : السوق", "طول : متر"], "true": "لتر : كيل", "id": 291 },
		{ "question": "إصبع : خاتم", "answers": ["شاطئ : جزيرة", "جان : متهم", "قهوة : شاي", "لوحة : إطار"], "true": "لوحة : إطار", "id": 292 },
		{ "question": "نبذ : كراهية", "answers": ["ينجح : يرسب", "هدنة : حرب", "نفور : شدة", "موت : حزن"], "true": "نفور : شدة", "id": 293 },
		{ "question": "كراهية : نبذ", "answers": ["نفور : شدة", "كسل : تأخر", "ينجح : يرسب", "هدنة : حرب"], "true": "كسل : تأخر", "id": 294 },
		{ "question": "كراهية : نبذ", "answers": ["نفور : شدة", "موت : حزن", "ينجح : يرسب", "هدنة : حرب"], "true": "موت : حزن", "id": 295 },
		{ "question": "زواحف : ضب", "answers": ["سيارة : فورد", "غزال : مسك", "فواكه : طماطم", "ظبي : غزال"], "true": "سيارة : فورد", "id": 296 },
		{ "question": "نكوص : رجوع", "answers": ["طحن : تقارب", "عدول : تغيير", "خس : خضروات", "تقدم : تعلم"], "true": "عدول : تغيير", "id": 297 },
		{ "question": "ليل : تهجد", "answers": ["رطل : كتلة", "نهار : عمل", "غروب : أصيل", "محاباة : مداراة"], "true": "نهار : عمل", "id": 298 },
		{ "question": "نور : نار", "answers": ["شمال : شرق", "بخار : غليان", "سؤال : جواب", "هدف : مباراة"], "true": "بخار : غليان", "id": 299 },
		{ "question": "يزداد : يكثر", "answers": ["اجتهاد : نجاح", "سكين : قطع", "لاعب : ملعب", "يتوانى : يتكاسل"], "true": "يتوانى : يتكاسل", "id": 300 },
		{ "question": "جِيد : عقد", "answers": ["أسورة : معصم", "معصم : سوار", "طواف : كعبة", "عمامة : رأس"], "true": "معصم : سوار", "id": 301 },
		{ "question": "تشييد : بنّاء", "answers": ["سماع : أذن", "طبيب : عطار", "تبريد : عصير", "قلم : قراءة"], "true": "سماع : أذن", "id": 320 },
		{ "question": "كاتب : قلم", "answers": ["طبيب : مشرط", "مزارع : فأس", "جزار : ساطور", "جندي : خوذه"], "true": "طبيب : مشرط", "id": 321 },
		{ "question": "طفولة : مراهقة", "answers": ["كهولة : رجولة", "طفل : رجل / رضيع : شاب", "جنين : رحم", "تخطيط : تنفيذ"], "true": "تخطيط : تنفيذ", "id": 322 },
		{ "question": "فول : بقوليات", "answers": ["طماطم : فاكهه", "لوز : مكسرات", "حافلة : مركبات", "بيض : بروتين"], "true": "حافلة : مركبات", "id": 323 },
		{ "question": "سورة : آية", "answers": ["مدير : موظف", "مسرحية : قصة", "تفسير : توضيح", "وزارة : إدارة"], "true": "وزارة : إدارة", "id": 324 },
		{ "question": "قلب : نبض", "answers": ["جلد : لمس", "عين : نوم", "اذن : طبلة", "رجل : مشي"], "true": "رجل : مشي", "id": 325 },
		{ "question": "حاسر : رأس", "answers": ["أعسب : رأس", "حافي : قدم", "أشعث : شعر", "عريان : ثوب"], "true": "حافي : قدم", "id": 326 },
		{ "question": "رواية : فيلم", "answers": ["حادثة : مشهد", "مسمار : خشب", "وقود : سيارة", "حليب : جبن"], "true": "حليب : جبن", "id": 338 },
		{ "question": "نعاس : نوم", "answers": ["أبواب : سيارة", "رطب : تمر", "شرب : نهل", "جيش : طليعة"], "true": "رطب : تمر", "id": 339 },
		{ "question": "إطلاع : ثقافة", "answers": ["إعصار : دمار", "هدم : علاقة", "اختبار : مذاكرة", "بقاء : شفاء"], "true": "إعصار : دمار", "id": 340 },
		{ "question": "سفينة : ملاح", "answers": ["طيار : طائرة", "دواء : علاج", "لقاح : مجربون", "غواصة : بحار"], "true": "غواصة : بحار", "id": 341 },
		{ "question": "ممرض : طبيب", "answers": ["كتيبة : جند", "مقاتل : مدافع", "مذيع : مخرج", "معلم : فصل"], "true": "مذيع : مخرج", "id": 342 },
		{ "question": "أخفى : خبأ", "answers": ["أنكر : اعترف", "جاور : قرب", "لعب : لها", "أظهر : أضمر"], "true": "لعب : لها", "id": 343 },
		{ "question": "ممرض : طبيب", "answers": ["كتيبة : جند", "مدرب : فريق", "معلم : فصل", "مقاتل : مدافع"], "true": "مدرب : فريق", "id": 344 },
		{ "question": "أنامل : بنان", "answers": ["أشجار : أغصان", "مدرسة : فصول", "خصلة : شعر", "مسبحة : خرزة"], "true": "خصلة : شعر", "id": 346 },
		{ "question": "لياقة : تمرين", "answers": ["تقدم : تأخر", "إبداع : تأمل", "حب : زواج", "ثلاجة : تبريد"], "true": "إبداع : تأمل", "id": 347 },
		{ "question": "جهل : علم", "answers": ["معرفة : تفوق", "طالب : معلم", "قراءة : كتابة", "ماء : يابسة"], "true": "ماء : يابسة", "id": 348 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["طفولة : رشد", "ذكاء : عبقرية", "رعاية : إهمال", "اهتمام : حرص"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 349 },
		{ "question": "عشب : مطر", "answers": ["برد : ثلج", "بيع : شراء", "حركة : طاقة", "فاكهة : موز"], "true": "حركة : طاقة", "id": 350 },
		{ "question": "ضرس : أسنان", "answers": ["مؤلف : ناشر", "خضار : بطيخ", "طماطم : فاكهة", "فصل : مدرسة"], "true": "فصل : مدرسة", "id": 368 },
		{ "question": "برد : زكام", "answers": ["مئذنة : مسجد", "ضيق : ازدحام", "حر : حمى", "حديقة : تنسيق"], "true": "ضيق : ازدحام", "id": 369 },
		{ "question": "حاجة : ضرورة", "answers": ["وجه : حال", "عش : عصفور", "أهرام : مصر", "كسل : عجز"], "true": "كسل : عجز", "id": 370 },
		{ "question": "لدغة : موت", "answers": ["أكل :غنى", "زراعة : حصاد", "جوع : فقر", "عطش:ارتواء"], "true": "زراعة : حصاد", "id": 371 },
		{ "question": "لدغة : موت", "answers": ["أكل :غنى", "جوع : فقر", "سرعة : ندم", "حادث:سرعة"], "true": "سرعة : ندم", "id": 372 },
		{ "question": "عرض: شاشة", "answers": ["كتابة : قراءة", "نقل :عربة", "ضرب : يد", "ركل : قدم"], "true": "نقل :عربة", "id": 373 },
		{ "question": "المهد : اللحد", "answers": ["إفطار : صيام", "شمس : قمر", "البحر : البر", "البداية : النهاية"], "true": "البداية : النهاية", "id": 374 },
		{ "question": "هدم : بناء", "answers": ["ابعاد : ادناء", "أسود : حالك", "ذنب : صدقة", "ثواب : عقاب"], "true": "ابعاد : ادناء", "id": 375 },
		{ "question": "جبل : كهف", "answers": ["ولادة : حياة", "رأس : أذن", "جبن : بخل", "مئذنة : مسجد"], "true": "رأس : أذن", "id": 376 },
		{ "question": "حديد : خزينة", "answers": ["نجم : سماء", "خشب : باب", "شجرة : غصن", "جلد : حقيبة"], "true": "جلد : حقيبة", "id": 377 },
		{ "question": "كف :أصابع", "answers": ["شعر : رأس", "ظفر : يد", "قلب : شرايين", "لحم : عظم"], "true": "قلب : شرايين", "id": 381 },
		{ "question": "يد :أصابع", "answers": ["ظفر : يد", "لحم : عظم", "شعر : رأس", "قلب : شرايين"], "true": "قلب : شرايين", "id": 382 },
		{ "question": "ماء : ثلج", "answers": ["ذهب : فضة", "باب : خشب", "جبل : صخر", "حديد : خزينة"], "true": "حديد : خزينة", "id": 383 },
		{ "question": "عمود : استقامة", "answers": ["مطرقة : مسمار", "قوس: انطلاق", "سهم : انطلاق", "شمس : استدارة"], "true": "شمس : استدارة", "id": 384 },
		{ "question": "صبر: فرج", "answers": ["منخفض: مرتفع", "حياء: احترام", "صرير : الأقلام", "قمر: شمس"], "true": "حياء: احترام", "id": 385 },
		{ "question": "ممثل : مسرح", "answers": ["ظرف : رسالة", "أحصنة : ساحة", "خطيب : منبر", "ماء : نار"], "true": "خطيب : منبر", "id": 386 },
		{ "question": "غيم : سحاب", "answers": ["ابن : أب", "رؤى : أحلام", "درهم : دينار", "بحر : يم"], "true": "بحر : يم", "id": 387 },
		{ "question": "شبكة: صيد", "answers": ["صنارة : شبكة", "درج : حفظ", "ماء : بحر", "الفاكس : هاتف"], "true": "درج : حفظ", "id": 388 },
		{ "question": "قلم : كاتب", "answers": ["فأس : حطاب", "مطر : زراعة", "سكين : طبخ", "شجاعة : شجاع"], "true": "فأس : حطاب", "id": 389 },
		{ "question": "كثرة : قلة", "answers": ["ماء : كأس", "فصل : مدرسة", "يقظة : نوم", "رِجل : مشي"], "true": "يقظة : نوم", "id": 390 },
		{ "question": "رسو : بر", "answers": ["تحليق:جو", "مروحة:هواء", "إهمال : رسوب", "زواج : إنجاب"], "true": "تحليق:جو", "id": 391 },
		{ "question": "تحليق :جو", "answers": ["مريض : مستشفى", "يوم : شهر", "دراسة : جامعة", "قلب : عواطف"], "true": "دراسة : جامعة", "id": 392 },
		{ "question": "قطار : راكب", "answers": ["قبطان : سفينة", "منصة : حضور", "حواجز : جمارك", "طائرة : مطار"], "true": "منصة : حضور", "id": 393 },
		{ "question": "رأس : صلع", "answers": ["جلد : برص", "سفينة : بحر", "نافذة : باب", "فتاة : زينة"], "true": "جلد : برص", "id": 394 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["مواجهة : جرأة", "قرب : مكافأة", "رجل : مشي", "مذاكرة : ذكاء"], "true": "مواجهة : جرأة", "id": 395 },
		{ "question": "إيجابي : سلبي", "answers": ["انطواء : اعتزال", "تبسم : عبوس", "مسجد : طمأنينة", "عالي : مستو"], "true": "تبسم : عبوس", "id": 396 },
		{ "question": "إرشاد : توجيه", "answers": ["سائق : ركاب", "عظة : تدبر", "مدرب : لاعبين", "اختيار : انتقاء"], "true": "اختيار : انتقاء", "id": 397 },
		{ "question": "محرم: صفر", "answers": ["سحاب: مطر", "أبو بكر :عمر", "مخبز: خبز", "ضأن: لحم"], "true": "أبو بكر :عمر", "id": 398 },
		{ "question": "البحر: اليم", "answers": ["دواء: صيدلية", "فرن: خبز", "حسام:مهند", "مخزن: نقود"], "true": "حسام:مهند", "id": 399 },
		{ "question": "اجتباء: اصطفاء", "answers": ["تأمل : استنتاج", "إبقاء: إبعاد", "عظة:تدبر", "إرشاد : توجيه"], "true": "إرشاد : توجيه", "id": 400 },
		{ "question": "عَين :عَمَى", "answers": ["سَمْع :صَمم", "مَشْي : شَلل", "صوت : خَرَ س", "جلد : جَرَب"], "true": "جلد : جَرَب", "id": 401 },
		{ "question": "قراءة: استيعاب", "answers": ["مهمة: انجاز", "كرة: ملعب", "صبر: فرج", "صيف: شتاء"], "true": "مهمة: انجاز", "id": 402 },
		{ "question": "الصراخ : الصمت", "answers": ["جبل : طود", "كثرة:قلة", "إبرة : خيط", "أنهار : بحار"], "true": "كثرة:قلة", "id": 403 },
		{ "question": "شاحنة: بضاعة", "answers": ["فخذ : قبيلة", "قطار:ركاب", "أقحوان : زهور", "مذياع : بث"], "true": "قطار:ركاب", "id": 404 },
		{ "question": "عَين :عَمَى", "answers": ["سَمْع :صَمم", "صوت : خَرَ س", "مَشْي : شَلل", "رأس:صلع"], "true": "رأس:صلع", "id": 405 },
		{ "question": "شبكة:صيد", "answers": ["رجل : بيت", "الفاكس : هاتف", "صنارة : شبكة", "سلسلة : قيد"], "true": "سلسلة : قيد", "id": 406 },
		{ "question": "جبل : طود", "answers": ["سحب:غيم", "قطن : إسفنج", "شمس : قمر", "فولاذ : طائرة"], "true": "سحب:غيم", "id": 407 },
		{ "question": "جبل : طود", "answers": ["فولاذ : طائرة", "شمس : قمر", "قطن : إسفنج", "بحر:يم"], "true": "بحر:يم", "id": 408 },
		{ "question": "مناعة :تطعيم", "answers": ["هادئ : غاضب", "نشيط : حريص", "نجاح:اجتهاد", "حزين : نادم"], "true": "نجاح:اجتهاد", "id": 409 },
		{ "question": "لثة : أسنان", "answers": ["غرفة : منزل", "عالم : شاعر", "كف : أصابع", "شمعة : كبريت"], "true": "كف : أصابع", "id": 410 },
		{ "question": "مشرط : جراح", "answers": ["زراعة : منجل", "عالم : شاعر", "قلم:كاتب", "جلد : ثعبان"], "true": "قلم:كاتب", "id": 411 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["مذاكرة :ذكاء", "قرب : بعد", "تربية : معلم", "جدار : منزل"], "true": "تربية : معلم", "id": 412 },
		{ "question": "حديد: مسمار", "answers": ["باب : خشب", "جبل : صخر", "ذهب : فضة", "ماء : ثلج"], "true": "ماء : ثلج", "id": 413 },
		{ "question": "مشرط : جراحه", "answers": ["شبكه:صيد", "كتابة : قلم", "ضب : جحر", "زراعة : منجل"], "true": "شبكه:صيد", "id": 414 },
		{ "question": "جندي : ميدان", "answers": ["خرير : ماء", "ممثل : مسرح", "صرير : شجر", "غطيط : أفعى"], "true": "ممثل : مسرح", "id": 415 },
		{ "question": "جندي : معركة", "answers": ["ممثل : مسرح", "كرم : وفاء", "حكمة : صبر", "صدق : شهامة"], "true": "ممثل : مسرح", "id": 416 },
		{ "question": "إقبال : إدبار", "answers": ["أربعاء : يوم", "ظاهر : واضح", "مغادرة : إقلاع", "إيجابي:سلبي"], "true": "إيجابي:سلبي", "id": 417 },
		{ "question": "سوق : شراء", "answers": ["محكمه : قضاء", "بائع : سلعة", "سفر : سيارة", "تعليم : مدرسة"], "true": "محكمه : قضاء", "id": 434 },
		{ "question": "طائر : ريش", "answers": ["جمل : شعر", "حراشف : ثعبان", "صوف : خروف", "انسان : قماش"], "true": "انسان : قماش", "id": 435 },
		{ "question": "نقود : شراء", "answers": ["عصا : شجرة", "حكمة : تجربة", "ثلاجة : تبريد", "ماء : عطش"], "true": "ثلاجة : تبريد", "id": 436 },
		{ "question": "مسجد : طمأنينة", "answers": ["سور : حديقة", "منتزه : استجمام", "محرم : عاشوراء", "فرح : سعادة"], "true": "منتزه : استجمام", "id": 439 },
		{ "question": "جبل : قلعة", "answers": ["بحر : سمكة", "مطار : برج", "مرسى : سفينة", "جبل : كهف"], "true": "مطار : برج", "id": 440 },
		{ "question": "وبر : جمل", "answers": ["شعر : أسد", "ثعبان : فحيح", "إنسان : شعر", "حراشف : سمك"], "true": "حراشف : سمك", "id": 441 },
		{ "question": "عداوة : خصومة", "answers": ["صداقة : حقد", "تكبر : ازدراء", "مودة : محبة", "فطنة : ذكاء"], "true": "تكبر : ازدراء", "id": 442 },
		{ "question": "خزانة : ملابس", "answers": ["وقود : خزان", "ديوان : قصائد", "مكيف : هواء", "نفايات : حاوية"], "true": "ديوان : قصائد", "id": 443 },
		{ "question": "كلب : حراسة", "answers": ["دراسة : ثقافة", "قطة : منزل", "سور : حديقة", "قدم : مشي"], "true": "قدم : مشي", "id": 444 },
		{ "question": "وردة : رائحة", "answers": ["ضياء : نهار", "نار : حرارة", "صوت : مذياع", "ليل : سكون"], "true": "نار : حرارة", "id": 445 },
		{ "question": "قمر : رمق", "answers": ["قدر : قرد", "خيل : ليل", "بحر : رحب", "ملح : لحم"], "true": "بحر : رحب", "id": 446 },
		{ "question": "ماء : زمزم", "answers": ["صوت : جهوري", "حركة : مشي", "مصر:أهرام", "حلي : ذهب"], "true": "حلي : ذهب", "id": 461 },
		{ "question": "مياه : زمزم", "answers": ["طواف : سعي", "محراب : مسجد", "مصر : أهرام", "شهور :رجب"], "true": "شهور :رجب", "id": 462 },
		{ "question": "العقاقير : الأسبرين", "answers": ["الملاحة:الجوية", "مال : غنى", "مجرم : خوف", "محكمة: لص"], "true": "الملاحة:الجوية", "id": 463 },
		{ "question": "شب : ترعرع", "answers": ["دواء :غذاء", "صيف : حرارة", "دنا : قرب", "شمس: شعاع"], "true": "دنا : قرب", "id": 464 },
		{ "question": "ثمرة : شجرة", "answers": ["تضرع : استجابة", "فوق : أسفل", "ركوع : سجود", "بيضة : بطة"], "true": "بيضة : بطة", "id": 465 },
		{ "question": "نشاط : كسل", "answers": ["حركة : طاقة", "اجتهاد : نجاح", "مشهور : مغمور", "عصر : مغرب"], "true": "مشهور : مغمور", "id": 466 },
		{ "question": "ليل : نهار", "answers": ["نجوم : كواكب", "سماء : نجوم", "قمر : شهر", "شمال : جنوب"], "true": "شمال : جنوب", "id": 467 },
		{ "question": "مسجد : مدينة", "answers": ["حجاب : امرأة", "أزهار : حديقة", "نظارة : انتباه", "حقيبة : جلد"], "true": "أزهار : حديقة", "id": 468 },
		{ "question": "كسل : نشاط", "answers": ["شمال : جنوب", "مبعثر : متناثر", "منح : هبات", "فرح : سعيد"], "true": "شمال : جنوب", "id": 469 },
		{ "question": "رأس : عين", "answers": ["ليث : أسد", "ليل : نجم", "تفاح : تمر", "جبل : كهف"], "true": "جبل : كهف", "id": 470 },
		{ "question": "سفينة : بحر", "answers": ["كتيبة : معركة", "وقود : سيارة", "نحلة : عسل", "شحن : بطارية"], "true": "كتيبة : معركة", "id": 471 },
		{ "question": "ضجيج : سكون", "answers": ["ضوء : ظلم", "مرتفع : منخفض", "كرم : جود", "طفل : كهل"], "true": "مرتفع : منخفض", "id": 472 },
		{ "question": "نجم : فلك", "answers": ["بياض : ثلج", "معتمرين : مطاف", "سواد : ليل", "سفينة : بحر"], "true": "معتمرين : مطاف", "id": 473 },
		{ "question": "تغريد : طائر", "answers": ["غراب : نعيق", "شخير : نائم", "ثعبان : حفيف", "أسد : زئير"], "true": "شخير : نائم", "id": 475 },
		{ "question": "منارة : مسجد", "answers": ["مزلاج : باب", "جمال : تباعي", "بيت : قفل", "علم : دولة"], "true": "علم : دولة", "id": 476 },
		{ "question": "وزارة : بيان", "answers": ["كتاب : مطبعة", "مجلة : تقرير", "إدارة : وزارة", "جريدة : إصدار"], "true": "مجلة : تقرير", "id": 477 },
		{ "question": "طعام : ضيف", "answers": ["سرير : مستشفى", "مسك : غزال", "صدقه : فقير", "نزيل : فندق"], "true": "صدقه : فقير", "id": 478 },
		{ "question": "عثرة : زلة", "answers": ["هفوة : سقطة", "دقيقة : برهة", "لحظة : فترة", "تكامل : تناقص"], "true": "هفوة : سقطة", "id": 491 },
		{ "question": "خطبة : حماس", "answers": ["عرض : طول", "موجبة : سالبة", "طعام : شبع", "غضب : غيظ"], "true": "طعام : شبع", "id": 493 },
		{ "question": "طالب : موظف", "answers": ["حب : قلب", "بحر : شرطي", "أب : جد", "سكين : لحم"], "true": "أب : جد", "id": 494 },
		{ "question": "جريدة : مقال", "answers": ["مؤلف : قصة", "كتاب : خطاب", "موظف : شركة", "كلمة : حرف"], "true": "كلمة : حرف", "id": 496 },
		{ "question": "نمر : ضبع", "answers": ["سيف : مهند", "برتقال : موز", "أسد : شبل", "ليث : عرين"], "true": "برتقال : موز", "id": 497 },
		{ "question": "إطلاقًا : دائمًا", "answers": ["حسن : قبح", "جمال : نظافة", "سعادة : أنس", "لمعان : بريق"], "true": "حسن : قبح", "id": 498 },
		{ "question": " خطبة : حماس", "answers": ["ذكر : طمأنينة", "أباد : أزال", "هدم : بناء", "حلم : رعونة"], "true": "ذكر : طمأنينة", "id": 500 },
		{ "question": "ربح : تجارة", "answers": ["سعي : وصول", "رأس : جسد", "نقود : صرافة", "ثمر : زراعة"], "true": "ثمر : زراعة", "id": 501 },
		{ "question": "مذياع : صوت", "answers": ["سحاب : برق", "ضوء : شمس", "صورة : تلفاز", "قلب : ضخ"], "true": "سحاب : برق", "id": 502 },
		{ "question": "الرياء : الصدق", "answers": ["الكبر : التواضع", "الحياة : الحب", "الصحة : الفراغ", "النجوم : الكواكب"], "true": "الكبر : التواضع", "id": 515 },
		{ "question": "تصحيح : نظر", "answers": ["كسر : قدم", "التواء : كاحل", "قسطرة : قلب", "ميلان : أنف"], "true": "قسطرة : قلب", "id": 516 },
		{ "question": "كثير : قليل", "answers": ["وافر : نادر", "خفيف : ثقيل", "قصير : طويل", "صغير : كبير"], "true": "وافر : نادر", "id": 517 },
		{ "question": "نهار : عمل", "answers": ["دقيقة : ثانية", "استقرار : ليل", "كتاب : معلومة", "مغرب : ظلام"], "true": "كتاب : معلومة", "id": 518 },
		{ "question": "منجل : زرع", "answers": ["مقص : قماش", "خشب : منشار", "قلم : كاتب", "سيف : بتر"], "true": "مقص : قماش", "id": 519 },
		{ "question": "ذكر : طمأنينة", "answers": ["رطوبة : تعفن", "برد : نفوق", "إمام : محراب", "حر : عرق"], "true": "حر : عرق", "id": 520 },
		{ "question": "أصلح : أفسد", "answers": ["نوم : غطاء", "سيارة : شارع", "أبرم : نقض", "شيد : رفع"], "true": "أبرم : نقض", "id": 521 },
		{ "question": "بنى : هدم", "answers": ["نوم : غطاء", "أفسد : أصلح", "أبرم : نقض", "شيد : رفع"], "true": "أبرم : نقض", "id": 522 },
		{ "question": "رحيق : زهرة", "answers": ["قوس : وتر", "سهم : رمح", "ثمرة :  شجرة", "نحل : عسل"], "true": "ثمرة :  شجرة", "id": 539 },
		{ "question": "غواصة : ماء", "answers": ["شجرة : ثمرة", "صقر : هواء", "صحراء : جمال", "محكمة : قضاة"], "true": "صقر : هواء", "id": 540 },
		{ "question": "كتاب : كلمات", "answers": ["حبر : قلم", "يد : أصابع", "مكتب : مبنى", "ود : كره"], "true": "يد : أصابع", "id": 541 },
		{ "question": "قوة : ضعف", "answers": ["فشل : نجاح", "شاب : عجوز", "زعم : قال", "انتصار : هزيمة"], "true": "انتصار : هزيمة", "id": 542 },
		{ "question": "خطبة : ذكر", "answers": ["غضب : غيظ", "مدح : ذم", "تهنئة : مهاتفة", "مقال : وعظ"], "true": "مقال : وعظ", "id": 543 },
		{ "question": "استصغار : احتقار", "answers": ["قرآن : تجويد", "تعظيم : تقدير", "بارد : حار", "احترام : تكريم"], "true": "تعظيم : تقدير", "id": 544 },
		{ "question": "ركض : إنهاك", "answers": ["نجاح : سرور", "علم : معرفة", "وداع : اشتياق", "خطوبه : زواج"], "true": "خطوبه : زواج", "id": 545 },
		{ "question": "يسهر : يتعب", "answers": ["يقفز : يثب", "يذاكر : يرسب", "يأكل : يشبع", "يشارك : يعاون"], "true": "يأكل : يشبع", "id": 546 },
		{ "question": "قلم : كتابة", "answers": ["حج : إحرام", "سكين : قطع", "أربعاء : يوم", "زكاة : مال"], "true": "سكين : قطع", "id": 547 },
		{ "question": "أبيض : أسود", "answers": ["يد : ساعة", "كمامات : أنف", "فرشاة : أسنان", "صح : خطأ"], "true": "صح : خطأ", "id": 548 },
		{ "question": "دوي : انفجار", "answers": ["خرير : ماء", "تمزيق : ورقة", "غطيط : أفعى", "صرير : شجر"], "true": "خرير : ماء", "id": 549 },
		{ "question": "تحدث : إنصات", "answers": ["مطر : سحاب", "برق : رعد", "قراءة : استيعاب", "دعوة : استجابة"], "true": "قراءة : استيعاب", "id": 564 },
		{ "question": "طاقة : حركة", "answers": ["حديد : فولاذ", "وقوف : جلوس", "كرم : جود", "تمرين : لياقة"], "true": "تمرين : لياقة", "id": 565 },
		{ "question": "رضيع : أم", "answers": ["تربة : نبات", "سيارة : وقود", "جيش : قائد", "أب : أسرة"], "true": "جيش : قائد", "id": 566 },
		{ "question": "إهمال : فشل", "answers": ["حادث : سرعة", "مشقة : صعوبة", "قراءة : استيعاب", "جهد : تعب"], "true": "جهد : تعب", "id": 567 },
		{ "question": "قرد : تسلق", "answers": ["ثعبان : زحف", "الشمس : الحرارة", "جمل : عطش", "نمر : سرعة"], "true": "ثعبان : زحف", "id": 568 },
		{ "question": "تين : مشمش", "answers": ["أسد : نمر", "بصل : ثوم", "خطباء : بلاغة", "دمار : محاربون"], "true": "بصل : ثوم", "id": 569 },
		{ "question": "خيط : ثوب", "answers": ["إشارة : تقاطع", "نساء : قبائل", "خرزة : مسبحة", "باب : قفص"], "true": "خرزة : مسبحة", "id": 570 },
		{ "question": "أنياب : تكشير", "answers": ["أسنان : ضحك", "جلد : أسنان", "جبين : تقطيب", "أسد : شبل"], "true": "جبين : تقطيب", "id": 571 },
		{ "question": "غمد : سيف", "answers": ["حذاء : قدم", "محارب : درع", "رمح : طعن", "يد : قفاز"], "true": "حذاء : قدم", "id": 572 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["مسرحية : مسرح", "سيف : رمح", "حليب : بقرة", "سلسلة : حديد"], "true": "سلسلة : حديد", "id": 573 },
		{ "question": "وجع : ألم", "answers": ["مقدام : شجاع", "صداع : رأس", "مرض : فيروس", "صوت : بكاء"], "true": "مقدام : شجاع", "id": 574 },
		{ "question": "حفيف : أشجار", "answers": ["وجار : كلب", "جرو : كلب", "صرير : باب", "نقيق : غراب"], "true": "صرير : باب", "id": 582 },
		{ "question": "أهملت : قصرت", "answers": ["قبلت : وافقت", "سأم : تكرار", "رفعة : علم", "سذاجة : فشل"], "true": "قبلت : وافقت", "id": 583 },
		{ "question": "اجتهاد : نجاح", "answers": ["غني : عطاء", "رفعة : علم", "دمار : زلزال", "تواضع : محبة"], "true": "تواضع : محبة", "id": 584 },
		{ "question": "صحراء : فلاة", "answers": ["حياة : شقاء", "يأس : قنوط", "جفاف : رطوبة", "سيف : معركة"], "true": "يأس : قنوط", "id": 585 },
		{ "question": "سهم : رمي", "answers": ["مسدس : قتل", "سيف : قطع", "كلمة : نطق", "عصا : ضرب"], "true": "كلمة : نطق", "id": 586 },
		{ "question": "يد : إصبع", "answers": ["مقاعد : سيارة", "عروق : دم", "أغصان : شجرة", "قصيدة : بيت"], "true": "قصيدة : بيت", "id": 587 },
		{ "question": "شجر : حفيف", "answers": ["مرجل : صليل", "حصان : نهيق", "أبواب : صرير", "نعيق : غراب"], "true": "أبواب : صرير", "id": 588 },
		{ "question": "سفينة : مرساة", "answers": ["شجرة : جذور", "قصر : سور", "حوت : خياشيم", "سيارة : عجلات"], "true": "شجرة : جذور", "id": 589 },
		{ "question": "صلح : رضا", "answers": ["كذب : إفك", "عضة : مرض", "تفوق : اجتهاد", "شحناء : عداوة"], "true": "شحناء : عداوة", "id": 590 },
		{ "question": "لبنان : صيدا", "answers": ["الأردن : جرش", "السودان : الخرطوم", "السعودية : جدة", "العراق : الموصل"], "true": "السعودية : جدة", "id": 591 },
		{ "question": "ورقة : كتاب", "answers": ["دقيقة : ثانية", "تفاح : فواكه", "أسبوع : يوم", "يوم : سنة"], "true": "يوم : سنة", "id": 592 },
		{ "question": "نواة : تمرة", "answers": ["فكرة : رأس", "جامعة : تعليم", "إشارة : تجاوز", "حج : طواف"], "true": "فكرة : رأس", "id": 593 },
		{ "question": "جنين : بطن الأم", "answers": ["مطبخ : فرن", "غلاف : منهج", "مصر : أفريقيا", "شمال : قطب"], "true": "مصر : أفريقيا", "id": 594 },
		{ "question": "صحفي : صحيفة", "answers": ["محاضر : جامعة", "معلم : درس", "بائع : مسواك", "قهوة : مقهى"], "true": "محاضر : جامعة", "id": 595 },
		{ "question": "قشطة : حليب", "answers": ["رطب : تمر", "وسادة : اسفنج", "قمح : خبز", "مربى : فواكه"], "true": "مربى : فواكه", "id": 596 },
		{ "question": "قاضي : عدل", "answers": ["صديق : أمانة", "معلم : تربية", "لسان : ممازح", "منافق : مخلص"], "true": "معلم : تربية", "id": 597 },
		{ "question": "أشجار : غابة", "answers": ["بيت : قصيدة", "درس : فصل", "مرعى : غابة", "مزرعة : نخلة"], "true": "بيت : قصيدة", "id": 598 },
		{ "question": "أبيض : نقاء", "answers": ["أسود : حقد", "اصفر : صحراء", "أزرق : سماء", "أخضر : نبات"], "true": "أسود : حقد", "id": 599 },
		{ "question": "سفينة : بحر", "answers": ["حج : طواف", "فكرة : رأس", "شارع : علامات", "تعليم : فصل"], "true": "فكرة : رأس", "id": 600 },
		{ "question": "سرير : نوم", "answers": ["تزلج : ثلج", "ملعقة : حساء", "تبريد : مكيف", "مطرقة : مسمار"], "true": "ملعقة : حساء", "id": 609 },
		{ "question": "نجار : منجرة", "answers": ["تاجر : تجارة", "محضر : جندي", "معلم : فصل", "مدرسة : مدرس"], "true": "معلم : فصل", "id": 610 },
		{ "question": "يوم : أسبوع", "answers": ["معلم : طالب", "مطبعة : صحيفة", "منضدة : فصل", "بنت : أسرة"], "true": "بنت : أسرة", "id": 611 },
		{ "question": "حقل : نفط", "answers": ["مزرعة : ثمار", "تبر : تراب", "ذهب : منجم", "سيارة : وقود"], "true": "مزرعة : ثمار", "id": 612 },
		{ "question": "لبن : ضرع", "answers": ["شاي : بن", "رحيق : زهرة", "سراب : ماء", "إكرام : احترام"], "true": "رحيق : زهرة", "id": 613 },
		{ "question": "شبيه : نظير", "answers": ["ساخر : مضحك", "ريادة : قيادة", "حقير : سفيه", "جاني : متهم"], "true": "ريادة : قيادة", "id": 614 },
		{ "question": "مزرعة : ثمار", "answers": ["سيارة : وقود", "طويل : ممتد", "جبل : تل", "سوق : بضائع"], "true": "سوق : بضائع", "id": 615 },
		{ "question": "ورقة : قلم", "answers": ["سماحة : شح", "الجيد : الحسن", "ذم : هجاء", "لوحة : ريشة"], "true": "لوحة : ريشة", "id": 616 },
		{ "question": "كتب : علم", "answers": ["خمر : ميسر", "ماء : صفاء", "آثار : سياحة", "ليل : نهار"], "true": "آثار : سياحة", "id": 617 },
		{ "question": "حمضيات : برتقال", "answers": ["خضروات : تين", "ثلمة : إناء", "بقوليات : طماطم", "بهارات : فلفل"], "true": "بهارات : فلفل", "id": 618 },
		{ "question": "جوع : غذاء", "answers": ["عافية : شبع", "شبيه : نظير", "شجرة : غابة", "فقر : مال"], "true": "فقر : مال", "id": 619 },
		{ "question": "عقل : تفكر", "answers": ["سراب : ماء", "شم : أنف", "قلب : رحمة", "عين : بصيرة"], "true": "قلب : رحمة", "id": 620 },
		{ "question": "مقص : قماش", "answers": ["إبرة : خياطة", "ثلج : تزلج", "ملعقة : حساء", "نظارة : عين"], "true": "ملعقة : حساء", "id": 621 },
		{ "question": "قبعة : رأس", "answers": ["عصفور : عش", "تلميذ : قلم", "قفاز : يد", "نظارة : عين"], "true": "قفاز : يد", "id": 622 },
		{ "question": "شراء : نقود", "answers": ["جواز : سفر", "عطش : ماء", "اجتهاد : نجاح", "حكمة : تجربه"], "true": "حكمة : تجربه", "id": 629 },
		{ "question": "سر : جهر", "answers": ["تنامي : تزايد", "تعاضد : تصاغر", "أشجار : ظل", "تقلص : تمدد"], "true": "تقلص : تمدد", "id": 630 },
		{ "question": "مسك : عطور", "answers": ["سيارة : توصيل", "فول : بقول", "طماطم : فاكهة", "نخلة : أشجار"], "true": "نخلة : أشجار", "id": 631 },
		{ "question": "أم : عطف", "answers": ["مدرسة : تعليم", "غذاء : طاقة", "قلب : إحساس", "عين : رؤية"], "true": "غذاء : طاقة", "id": 632 },
		{ "question": "قرن : عام", "answers": ["شهر : يوم", "فجر : سحر", "مجتمع : أفراد", "ساعة : دقائق"], "true": "شهر : يوم", "id": 633 },
		{ "question": "يبيع : يشتري", "answers": ["يجري : يمشي", "يجلس : يستريح", "يقول : يتحدث", "ينام : يصحو"], "true": "ينام : يصحو", "id": 634 },
		{ "question": "يقين : شك", "answers": ["ينام : يصحو", "يأكل : يشرب", "يلهو : يلعب", "يقفز : يسقط"], "true": "ينام : يصحو", "id": 635 },
		{ "question": "علاج : شفاء", "answers": ["مهارة : ممارسة", "رياضة : سباحة", "تدريب : إتقان", "داء : مرض"], "true": "تدريب : إتقان", "id": 636 },
		{ "question": "سرور :بهجة", "answers": ["فرح : رضا", "مرح: سخط", "جمرة : حرارة", "سعادة :مسرة"], "true": "سعادة :مسرة", "id": 642 },
		{ "question": "سعادة : بهجة", "answers": ["سرور : مسرة", "ماء : بركة", "اجتهاد : نجاح", "حزام : خصر"], "true": "سرور : مسرة", "id": 643 },
		{ "question": "نجوم : مضيئة", "answers": ["حيتان : بحر", "جبال : رواسي", "جمال : صحراء", "مطر : سحاب"], "true": "جبال : رواسي", "id": 644 },
		{ "question": "فرس : سرج", "answers": ["نمر : غابة", "جمل : مراح", "حمار : بردعة", "كلب : وجار"], "true": "حمار : بردعة", "id": 645 },
		{ "question": "إقبال : إدبار", "answers": ["ليل : نهار", "سلبي : إيجابي", "إيجابي : سلبي", "مد : جزر"], "true": "إيجابي : سلبي", "id": 646 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["ماء : بركة", "اجتهاد : نجاح", "اهتمام : حرص", "شرى : اشترى"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 647 },
		{ "question": "وبر : ناقة", "answers": ["فرو : خروف", "شعر : أسد", "صوف : دب", "ريش : حمامة"], "true": "ريش : حمامة", "id": 648 },
		{ "question": "فشل : تقاعس", "answers": ["اجتهاد : نجاح", "تعاضد : تكاتف", "ضعف : تفرق", "زواج : طلاق"], "true": "ضعف : تفرق", "id": 649 },
		{ "question": "خط : نسخ", "answers": ["نكتة : دهشة", "أدب : شعر", "خوخ : موز", "شمس : نجم"], "true": "أدب : شعر", "id": 662 },
		{ "question": "اختبار : قلق", "answers": ["حب : زهو", "شباب : مراهقة", "مبارزة : هزيمة", "موت : حزن"], "true": "موت : حزن", "id": 663 },
		{ "question": "صاحب : صديق", "answers": ["ضياء : نهار", "عراك : قتال", "طهارة : صلاة", "ذهاب : عودة"], "true": "عراك : قتال", "id": 664 },
		{ "question": "صيام : إفطار", "answers": ["نار : رماد", "عدو : خوف", "شعر : صلع", "عين : رمد"], "true": "نار : رماد", "id": 665 },
		{ "question": "الرجل : الطفل", "answers": ["الضب : التمساح", "الحصان : المهر", "طائر : عش", "الشبل : الأسد"], "true": "الحصان : المهر", "id": 666 },
		{ "question": "إمساك : إنفاق", "answers": ["صرامة : تجاهل", "إعانة : إغاثة", "إعانة : نكران", "بلاء : معافاة"], "true": "بلاء : معافاة", "id": 667 },
		{ "question": "دراجة : سير", "answers": ["كبريت : نور", "مصباح : ضوء", "شمس : قمر", "متر : قياس"], "true": "متر : قياس", "id": 668 },
		{ "question": "ثقافة : نشر", "answers": ["نشأة : تربية", "مجتمع : بناء", "تجاوز : حد", "إزعاج : ضجيج"], "true": "مجتمع : بناء", "id": 669 },
		{ "question": "آثار : أهرامات", "answers": ["تفاح : خوخ", "الحمراء : قرطبة", "حذاء : ثوب", "مكسرات : لوز"], "true": "مكسرات : لوز", "id": 670 },
		{ "question": "قراءة : ثقافة", "answers": ["مشي : لياقة", "تفسير : قرآن", "صلاة : صيام", "وريد : ضخ"], "true": "مشي : لياقة", "id": 671 },
		{ "question": "قهوة : بن", "answers": ["مطر : نهر", "علم : معلومات", "خبز : مخبز", "تمر : سوق"], "true": "علم : معلومات", "id": 672 },
		{ "question": "أجهزة : حاسب", "answers": ["أحذية : نعل", "نعل : تلميع", "معادن : نحاس", "خاتم : فضة"], "true": "معادن : نحاس", "id": 673 },
		{ "question": "ساعة : وقت", "answers": ["زمن : لحظة", "ثلاجة : تبريد", "مواصلات : سيارة", "طائرة : محرك"], "true": "ثلاجة : تبريد", "id": 674 },
		{ "question": "وضوء : اسباغ", "answers": ["حج : إحرام", "شباب : فتوة", "غسل : طهارة", "صلاة : خشوع"], "true": "صلاة : خشوع", "id": 675 },
		{ "question": "فاكهة : عصير", "answers": ["أخلاق : صبر", "كأس : ماء", "سوار : فضة", "ذهب : خاتم"], "true": "ذهب : خاتم", "id": 676 },
		{ "question": "دعاء : استجابة", "answers": ["نضج : خبرة", "دواء : استفادة", "الجوع : الصوم", "طبيب : عطار"], "true": "دواء : استفادة", "id": 677 },
		{ "question": "ليمون : برتقال", "answers": ["خوخ : توت", "تفاح : موز", "فراولة : كمثرى", "بطيخ : شمام"], "true": "بطيخ : شمام", "id": 682 },
		{ "question": "كعبة : مطاف", "answers": ["المقام : الحجر الأسود", "حديقة : سور", "صحراء : خيمة", "ملتزم : الركن اليماني"], "true": "حديقة : سور", "id": 683 },
		{ "question": "خياط : مقص", "answers": ["مسمار : نجار", "مشرط : جراح", "معلم : قلم", "خريطة : مهندس"], "true": "معلم : قلم", "id": 684 },
		{ "question": "أصنام : أوثان", "answers": ["كتب : أوراق", "دروب : طرق", "رأس : أنف", "رماح : سيوف"], "true": "دروب : طرق", "id": 685 },
		{ "question": "سيف : غمد", "answers": ["رجل : مكتب", "نقود : ظرف", "ميت : قبر", "خنجر : معركة"], "true": "ميت : قبر", "id": 686 },
		{ "question": "فقير : زكاة", "answers": ["تأليف : جائزة", "مدرب : فريق", "طبيب : مريض", "متفوق : تقدير"], "true": "متفوق : تقدير", "id": 687 },
		{ "question": "كربة : فرج", "answers": ["مصيبة : حزن", "كلام : حديث", "ليل : ظلام", "شر : خير"], "true": "شر : خير", "id": 692 },
		{ "question": "نافذة : زجاج", "answers": ["صوف : خروف", "باب : خشب", "طاولة : مقعد", "وبر : شعر"], "true": "باب : خشب", "id": 693 },
		{ "question": "كدر : صفاء", "answers": ["نظيف : طاهر", "ماء : طين", "نقاء : صفاء", "صحو : غائم"], "true": "صحو : غائم", "id": 694 },
		{ "question": "شجرة : لحاء", "answers": ["انسان : جلد", "وجه : حجاب", "ياقة : عنق", "صورة : إطار"], "true": "انسان : جلد", "id": 695 },
		{ "question": "برك : جلس", "answers": ["سقط : ارتفع", "ناشد : سأل", "وقع : سجد", "هزم : هرم"], "true": "ناشد : سأل", "id": 696 },
		{ "question": "ملعقة : قدر", "answers": ["دلو : بئر", "سنبلة : قمح", "شوكة : طعام", "ملعقة : حساء"], "true": "دلو : بئر", "id": 697 },
		{ "question": "نعمة : نقمة", "answers": ["أباد : أزال", "يقظة : رقاد", "صبر : شكر", "خوف : فزع"], "true": "يقظة : رقاد", "id": 698 },
		{ "question": "طائر : سرب", "answers": ["قعد : جلس", "جندي : سرية", "نار : ضوء", "نفر : عمال"], "true": "جندي : سرية", "id": 699 },
		{ "question": "سن, جاب : قوارض", "answers": ["نسر : طيور", "غوريلا : قرود", "حشرات : نمل", "ثعبان : حية"], "true": "غوريلا : قرود", "id": 700 },
		{ "question": "صفحات : كتاب", "answers": ["بحر : أمواج", "سلسلة : حلقات", "ريش : طائر", "جملة : كلمات"], "true": "ريش : طائر", "id": 701 },
		{ "question": "ورقة : شجرة", "answers": ["عمارة : باب", "فرد : قبيلة", "غلاف : كتاب", "رجل : غلام"], "true": "فرد : قبيلة", "id": 707 },
		{ "question": "إهمال : تآكل", "answers": ["فهم : إدراك", "حر : صحراء", "جفاف : ذبول", "حادث : سرعة"], "true": "جفاف : ذبول", "id": 708 },
		{ "question": "خوف : فزع", "answers": ["كذب : فشل", "قعد : استلقى", "أخبر : أنبأ", "ضحك : تبسم"], "true": "أخبر : أنبأ", "id": 709 },
		{ "question": "اللذان : اللتان", "answers": ["أنت : هذه", "هذان : هاتان", "أولئك : نحن", "هو : هناك"], "true": "هذان : هاتان", "id": 710 },
		{ "question": "جزيرة : ماء", "answers": ["تاج : رأس", "جدول : نهر", "أرض : شجر", "عنق : عقد"], "true": "عنق : عقد", "id": 711 },
		{ "question": "ليل : نهار", "answers": ["حب : غضب", "جبل : تل", "طويل : ممتد", "ذهاب : إياب"], "true": "ذهاب : إياب", "id": 712 },
		{ "question": "وريد : دم", "answers": ["دراجة : شارع", "أنبوب : غاز", "صيانة : سيارة", "ماء : نهر"], "true": "أنبوب : غاز", "id": 713 },
		{ "question": "مكواة : ثياب", "answers": ["سكين : لحم", "مسمار : خشب", "معلقة : مطبخ", "محراث : حقل"], "true": "محراث : حقل", "id": 714 },
		{ "question": "وهن : ضعف", "answers": ["وزن : ثقل", "يضحك : يبكي", "يركض : يجري", "عرض : طول"], "true": "يركض : يجري", "id": 715 },
		{ "question": "حاسوب : شاشة", "answers": ["شهر : عام", "فصل : طلاب", "فأرة : لوحة مفاتيح", "مبنى : باب"], "true": "مبنى : باب", "id": 716 },
		{ "question": "نحلة : خلية", "answers": ["رجل : مكتب", "فيل : كهف", "ضب : جحر", "عش : عصفور"], "true": "ضب : جحر", "id": 717 },
		{ "question": "مكرونة : قمح", "answers": ["ذهب : منجم", "خشب : شجرة", "زراعة : محراث", "بحر : سمك"], "true": "خشب : شجرة", "id": 718 },
		{ "question": "جمال : تباهي", "answers": ["اطمئنان : خوف", "شباب : حيوية", "لياقة : طيبه", "جمود : ثبوت"], "true": "شباب : حيوية", "id": 719 },
		{ "question": "رسام : فرشاة", "answers": ["مزارع : محراث", "نجار : خشب", "بيت : عائلة", "مصنع : مهندس"], "true": "مزارع : محراث", "id": 720 },
		{ "question": "برد : حر", "answers": ["ليث : أسد", "قحط : رخاء", "ربيع : شتاء", "حاسب : أجهزة"], "true": "قحط : رخاء", "id": 721 },
		{ "question": "ماء : إناء", "answers": ["جناية : سجن", "أبواب : سيارة", "نار : حرق", "أخبار : صحيفة"], "true": "أخبار : صحيفة", "id": 734 },
		{ "question": "نعاس : نوم", "answers": ["عجل : ثور", "حشرة : يرقة", "عصفورة : حمامة", "كلب : جرو"], "true": "عجل : ثور", "id": 735 },
		{ "question": "نزول : صعود", "answers": ["فجر : ليل", "غموض : وضوح", "سطوع : مصباح", "شجرة : ثمرة"], "true": "غموض : وضوح", "id": 736 },
		{ "question": "معركة : ميدان", "answers": ["مبارزة : ساحة", "ركاب : حافلة", "خيل : مضمار", "ملعب : لعب"], "true": "مبارزة : ساحة", "id": 737 },
		{ "question": "أخفى : خبأ", "answers": ["جاور : قرب", "أظهر : أضمر", "أنكر : اعترف", "لعب : استمتاع"], "true": "جاور : قرب", "id": 738 },
		{ "question": "طفل : أم", "answers": ["تعليم : معلم", "حنان : تربية", "موطن : موقد", "خوف : بكاء"], "true": "تعليم : معلم", "id": 739 },
		{ "question": "كرسي : جلوس", "answers": ["قلم : كتاب", "لعبة : طفل", "حقيبة : سفر", "مدرس : إدارة"], "true": "حقيبة : سفر", "id": 740 },
		{ "question": "طيور : أسراب", "answers": ["مكابح : سيارات", "جنود : كتائب", "مضاعفات : قوات", "علوم : معارف"], "true": "جنود : كتائب", "id": 741 },
		{ "question": "ريبة : شك", "answers": ["اجتهاد : نجاح", "مقص : قماش", "ثوب : رداء", "صنف : نوع"], "true": "صنف : نوع", "id": 742 },
		{ "question": "تبسم : قبول", "answers": ["حلال : حرام", "تزاور : ود", "ليل : سديم", "نوم : راحة"], "true": "تزاور : ود", "id": 743 },
		{ "question": "أعور : عين", "answers": ["شدق : فك", "خنس : أنف", "فم : لسان", "أصم : أذن"], "true": "أصم : أذن", "id": 744 },
		{ "question": "خبَّأ : أخفى", "answers": ["لعب : لهى", "جاور : قرب", "فكر : أبدع", "تأمل : برع"], "true": "لعب : لهى", "id": 745 },
		{ "question": "سباحة : نشاط", "answers": ["حرارة : ذوبان", "سرعة : ركض", "عبوس : بكاء", "غطس : شجاعة"], "true": "حرارة : ذوبان", "id": 753 },
		{ "question": "باب : خشب", "answers": ["زجاج : نافذة", "بقول : فول", "بقرة : حليب", "نور : نار"], "true": "نور : نار", "id": 754 },
		{ "question": "ليمون : برتقال", "answers": ["بطيخ : شمام", "فراولة : كمثرى", "تفاح : موز", "خوخ : توت"], "true": "بطيخ : شمام", "id": 755 },
		{ "question": "طويل : قصير", "answers": ["قوي : ضعيف", "نحيل : يمين", "أسود : أبيض", "جزر : مد"], "true": "قوي : ضعيف", "id": 756 },
		{ "question": "تجربة : معمل", "answers": ["طعام : مطعم", "سيارة : معرض", "مباراة : ملعب", "خضار : سوق"], "true": "مباراة : ملعب", "id": 757 },
		{ "question": "مشرط : جراح", "answers": ["سماعة : مريض", "مزرعة : فلاح", "قلم : كاتب", "حداد : مبرد"], "true": "قلم : كاتب", "id": 758 },
		{ "question": "تلفاز : مذياع", "answers": ["ورشة : ميكانيكي", "سيف : خنجر", "معلم : مدرسة", "طبيب : علاج"], "true": "سيف : خنجر", "id": 759 },
		{ "question": "حصان : حدوة", "answers": ["جسر : أعمدة", "سيارة : عجلة", "بعير : ظلف", "إنسان : نعل"], "true": "إنسان : نعل", "id": 760 },
		{ "question": "رهبة : رغبة", "answers": ["أمن : خوف", "أمل : اطمئنان", "راحة : مودة", "مكاسب : أعمال"], "true": "أمن : خوف", "id": 761 },
		{ "question": "كبير : ضخم", "answers": ["جدار : منزل", "رنين : صهيل", "ماء : شرب", "طويل : ممتد"], "true": "طويل : ممتد", "id": 762 },
		{ "question": "سلام : صلاة", "answers": ["خاتمة : كتاب", "حج : إحرام", "مغرب : عشاء", "نوم : يقظة"], "true": "خاتمة : كتاب", "id": 763 },
		{ "question": "علم : عمل", "answers": ["تربية : تعليم", "قانون : دستور", "نظام : تطبيق", "حكم : محكمة"], "true": "نظام : تطبيق", "id": 779 },
		{ "question": "ليمون : برتقال", "answers": ["تفاح : موز", "خوخ : توت", "بطيخ : شمام", "فراولة : كمثرى"], "true": "بطيخ : شمام", "id": 780 },
		{ "question": "ورق : تمزيق", "answers": ["حديد : انصهار", "جليد : ذوبان", "زجاج : كسر", "خشب : نحت"], "true": "زجاج : كسر", "id": 781 },
		{ "question": "قائم : قاعد", "answers": ["آخذ : واهب", "نائم : مستل", "راهب : رايق", "حزين : عطشان"], "true": "آخذ : واهب", "id": 782 },
		{ "question": "عقاب : ثواب", "answers": ["ماء : جفاف", "حلف : يمين", "صبر : جزع", "كفر : بواح"], "true": "صبر : جزع", "id": 783 },
		{ "question": "أسهب : أطال", "answers": ["قصر : طال", "سأم : تكرار", "أوجز : اختصر", "فهم : أفاد"], "true": "أوجز : اختصر", "id": 784 },
		{ "question": "ماء : صفاء", "answers": ["نقاء : هواء", "شباب : نضارة", "صناعة : تلوث", "مدن : طرق"], "true": "شباب : نضارة", "id": 785 },
		{ "question": "وزن : قيراط", "answers": ["لتر : كيل", "مسافة : متر", "خفة : قطن", "زمن : مزولة"], "true": "مسافة : متر", "id": 786 },
		{ "question": "حج : طواف", "answers": ["إسلام : صوم", "رمضان : عمرة", "مسجد : صلاة", "ذهب : زكاة"], "true": "إسلام : صوم", "id": 787 },
		{ "question": "صيدلي : دواء", "answers": ["طبيب : سماعة", "حب : أخلاق", "مهندس : بناء", "حداد : حديدة"], "true": "مهندس : بناء", "id": 788 },
		{ "question": "السابع : الثامن", "answers": ["المناقشة : الإهمال", "النجاح : الاجتهاد", "الأسد : الشبل", "الوضوء : الصلاة"], "true": "الوضوء : الصلاة", "id": 789 },
		{ "question": "برتقال : ليمون", "answers": ["شاي : زنجبيل", "قمح : شعير", "سمك : بحار", "تفاح : خيار"], "true": "قمح : شعير", "id": 795 },
		{ "question": "لوحة : ألوان", "answers": ["شعر : نثر", "طبيعة : أحاسيس", "مشاهد : مسرحية", "شجرة : أغصان"], "true": "شجرة : أغصان", "id": 796 },
		{ "question": "جندي : معسكر", "answers": ["ميت : مقبرة", "جيش : قائد", "شركة : موظف", "قشرة : برتقالة"], "true": "ميت : مقبرة", "id": 797 },
		{ "question": "ثلمة : إناء", "answers": ["حنطة : بذر", "دهن : شحم", "طعام : ملح", "شج : رأس"], "true": "شج : رأس", "id": 798 },
		{ "question": "رمضان : صوم", "answers": ["نوم : ليل", "عيد : شوال", "شتاء : برد", "قدم : اصبع"], "true": "شتاء : برد", "id": 799 },
		{ "question": "شاب : صحبة", "answers": ["روح : أسر", "ابن : رعاية", "سعادة : نفس", "فضاء : تحليق"], "true": "ابن : رعاية", "id": 800 },
		{ "question": "جريدة : صحيفة", "answers": ["سيف : مهند", "كتاب : دفتر", "مجلة : سلسلة", "مطوية : ملحق"], "true": "سيف : مهند", "id": 801 },
		{ "question": "ماء : نهر", "answers": ["عروق : دم", "أنبوب : مختبر", "خيل : إسطبل", "متسابق : مضمار"], "true": "متسابق : مضمار", "id": 802 },
		{ "question": "مجتمع : بناء", "answers": ["نشأة : تربية", "شعب : عمال", "وطن : دفاع", "قصر : كوخ"], "true": "وطن : دفاع", "id": 803 },
		{ "question": "وفي : أوفياء", "answers": ["كبير : كبرياء", "شعر : شعراء", "شجاع : شجاعة", "سعيد : سعداء"], "true": "سعيد : سعداء", "id": 804 },
		{ "question": "بشوش : عبوس", "answers": ["يسير : سهل", "كرم : شح", "صدوق : شجاع", "جبن : بخل"], "true": "كرم : شح", "id": 805 },
		{ "question": "جليس : تأثير", "answers": ["كاتب : كتاب", "معلم : توجيه", "مرشد : موجه", "ناصح : تضليل"], "true": "معلم : توجيه", "id": 806 },
		{ "question": "شعب : حاكم", "answers": ["مصلون : امام", "سجين : شرطة", "متهمون : قاضي", "قبطان : بحارة"], "true": "مصلون : امام", "id": 807 },
		{ "question": "إبداع : تأمل", "answers": ["صبر : ثواب", "قبول : إحسان", "زواج : إنجاب", "سباحة : استرخاء"], "true": "قبول : إحسان", "id": 808 },
		{ "question": "حاز : نال", "answers": ["طمأن : أخاف", "أرسل : أوصل", "عزز : تفوق", "وجد : ألفى"], "true": "وجد : ألفى", "id": 809 },
		{ "question": "قصة : أحداث", "answers": ["أغصان : شجرة", "حزمة : أعواد", "أغنام : حضيرة", "حليب : أبقار"], "true": "حزمة : أعواد", "id": 815 },
		{ "question": "سفينة : ربان", "answers": ["صياد : حوت", "سائق : حافلة", "طائرة : راكب", "خلية : نحل"], "true": "خلية : نحل", "id": 816 },
		{ "question": "طويل : قصير", "answers": ["أحمر : أصفر", "متين : ثخين", "صوت : خافت", "سريع : بطيء"], "true": "سريع : بطيء", "id": 817 },
		{ "question": "عين : رأس", "answers": ["نافذة : غرفة", "غيم : سماء", "أسبوع : يوم", "تفاح : فواكه"], "true": "نافذة : غرفة", "id": 818 },
		{ "question": "صفة : نعت", "answers": ["خيمة : صحراء", "كف : أصابع", "خيل : إسطبل", "جلوس : قعود"], "true": "جلوس : قعود", "id": 819 },
		{ "question": "مرسل : مستقبل", "answers": ["قصير : نحيف", "مدرب : ممرن", "اخذ : معطي", "قوي : متين"], "true": "اخذ : معطي", "id": 821 },
		{ "question": "شح : بذل", "answers": ["تقوى : فجور", "صعود : ارتقاء", "سخونة : مدفأة", "انفراد : انخراط"], "true": "تقوى : فجور", "id": 822 },
		{ "question": "رأس : بدن", "answers": ["إصبع : يد", "ورقة : كتاب", "قمر : سماء", "الرجل : قدم"], "true": "إصبع : يد", "id": 823 },
		{ "question": "فخار : طين", "answers": ["تفاح : ثمر", "سنمار : عش", "طحين : خبز", "شجرة : بذرة"], "true": "شجرة : بذرة", "id": 824 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["اهتمام : حرص", "ذكاء : عبقرية", "مال : بنون", "دراسة : تحليل"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 830 },
		{ "question": "قماش : ملابس", "answers": ["زجاج : طاولة", "فحم : شواء", "طائرة : قطار", "غرفة : بيت"], "true": "زجاج : طاولة", "id": 831 },
		{ "question": "دخل : راتب", "answers": ["ورق : كتاب", "ذهاب : إياب", "نقود : بنك", "علف : برسيم"], "true": "علف : برسيم", "id": 832 },
		{ "question": "دخل : راتب", "answers": ["دراسة : مدرسة", "شك :يقين", "حي : مدينة", "أعلاف : برسيم"], "true": "أعلاف : برسيم", "id": 833 },
		{ "question": "أسرع : سبق", "answers": ["ذاكر : تفوق", "موت : حساب", "كتابة : طباعة", "كسب : مال"], "true": "ذاكر : تفوق", "id": 834 },
		{ "question": "جميل : شكر", "answers": ["معروف : إحسان", "شباب : فتوة", "ابن : اب", "خطأ : اعتذار"], "true": "خطأ : اعتذار", "id": 835 },
		{ "question": "مشرط : جراح", "answers": ["منجل : مزارع", "صنارة : سمكة", "فصل : مدرسة", "قلم : كتابة"], "true": "منجل : مزارع", "id": 836 },
		{ "question": "إقدام : شجاعة", "answers": ["منح : منع", "تسويف : تأخير", "عطاء : كرم", "بخل : شح"], "true": "عطاء : كرم", "id": 843 },
		{ "question": "هدم : بناء", "answers": ["ابعاد : ادناء", "ثواب : عقاب", "أسود : حالك", "ذنب : صدقة"], "true": "ابعاد : ادناء", "id": 844 },
		{ "question": "عصا : شجر", "answers": ["حقيبة : سفر", "مظلة : مطر", "نظارة : بصر", "حجر : صخر"], "true": "حجر : صخر", "id": 845 },
		{ "question": "ألماس : ذهب", "answers": ["نحاس : حديد", "بحر : محيط", "سماح : تصريح", "تفاح : موز"], "true": "نحاس : حديد", "id": 846 },
		{ "question": "سعادة : ابتهاج", "answers": ["مصر : أهرام", "عطاء : كرم", "اجتهاد : نجاح", "مقص : قماش"], "true": "عطاء : كرم", "id": 847 },
		{ "question": "مبعثر : متناثر", "answers": ["فرح : سعيد", "قصير : طويل", "سرور : حزن", "جاني : متهم"], "true": "فرح : سعيد", "id": 848 },
		{ "question": "ابتسامة : ضحكة", "answers": ["قرية : مدينة", "أكل : تذوق", "شاحنة : سيارة", "بحر : خليج"], "true": "قرية : مدينة", "id": 849 },
		{ "question": "مطر : غيث", "answers": ["صرح : بناؤون", "شباب : طفولة", "ظمأ : عطش", "هبوط : تحليق"], "true": "ظمأ : عطش", "id": 850 },
		{ "question": "توصيات : ندوة", "answers": ["حقل : بترول", "بحث : مناقشة", "جوائز : مسابقة", "قيادة : تعليمات"], "true": "جوائز : مسابقة", "id": 851 },
		{ "question": "مدح : ثناء", "answers": ["وعد : عهد", "هرولة : جري", "عمل : عبادة", "شعر : نثر"], "true": "وعد : عهد", "id": 852 },
		{ "question": "طير : جناحان", "answers": ["إنسان : عينان", "حيوان : أذنان", "دراجة : عجلتان", "بيت : عمدان"], "true": "دراجة : عجلتان", "id": 853 },
		{ "question": "تفكير : استنباط", "answers": ["تحفيظ : تلقين", "أهداف : تحقيق", "استرجاع : تذكر", "ملاحظة : تحليل"], "true": "ملاحظة : تحليل", "id": 858 },
		{ "question": "مطر : عشب", "answers": ["سولار : نفط", "حركة : طاقة", "بيع : شراء", "زبادي : حليب"], "true": "حركة : طاقة", "id": 860 },
		{ "question": "حافي : حذاء", "answers": ["رأس : عمامة", "عار : ثوب", "قدم : إصبع", "أذن : سماعة"], "true": "عار : ثوب", "id": 861 },
		{ "question": "غرور : نفور", "answers": ["نجاح : اجتهاد", "حب : زواج", "ذكاء : حرص", "قناعة : سعادة"], "true": "قناعة : سعادة", "id": 862 },
		{ "question": "رف : دولاب", "answers": ["جبهة : رأس", "طائر : سماء", "كهرباء : مولد", "خبز : عجين"], "true": "جبهة : رأس", "id": 863 },
		{ "question": "نظارات : عين", "answers": ["أسنان : فرشاة", "رباط : حذاء", "شفاه : عين", "سماعات : أذن"], "true": "سماعات : أذن", "id": 864 },
		{ "question": "كلية : جامعة", "answers": ["حي : مدينة", "طيور : شجرة", "أشجار : غابة", "قلم : مقلمة"], "true": "حي : مدينة", "id": 865 },
		{ "question": "مهارة : إدارة", "answers": ["هدوء : بساطة", "مساعدة : قوة", "تمرين : لياقة", "بداية : نهاية"], "true": "تمرين : لياقة", "id": 866 },
		{ "question": "جنين : رحم", "answers": ["بذرة : تفاح", "تمرة : نواة", "أم : أسره", "غمد : سيف"], "true": "بذرة : تفاح", "id": 867 },
		{ "question": "جهل : علم", "answers": ["طالب : معلم", "ماء : يابسة", "قراءة : كتابة", "بشاشة : وسامة"], "true": "ماء : يابسة", "id": 868 },
		{ "question": "نطاق : خصر", "answers": ["نتيجة : اختبار", "عمامة : رأس", "نظارة : عين", "حزام : حقيبة"], "true": "عمامة : رأس", "id": 869 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["نكاح : عقد", "قلم : كتابة", "شهادة : غيب", "صحبة : أخوة"], "true": "نكاح : عقد", "id": 870 },
		{ "question": " ساعة : دقيقة", "answers": ["خاتم : ذهب", "لاعب : نادي", "وجة : خال", "وطب : دولة"], "true": "وجة : خال", "id": 873 },
		{ "question": "علاج : شفاء", "answers": ["فهم : قرأ", "وضوء : إسباغ", "عطاس : زكام", "تدريب : إتقان"], "true": "تدريب : إتقان", "id": 882 },
		{ "question": "دخل : راتب", "answers": ["بقوليات : ذرة", "أعلاف : برسيم", "موز : فاكهة", "كلام : همس"], "true": "أعلاف : برسيم", "id": 883 },
		{ "question": "عالم : جاهل", "answers": ["وفي : غادر", "عدو : صديق", "عائم : قائم", "بخيل : مبذر"], "true": "وفي : غادر", "id": 884 },
		{ "question": "سوق : تجارة", "answers": ["مستشفى : دواء", "مبنى : بواب", "محكمة : قضاء", "مدرسة : طلاب"], "true": "محكمة : قضاء", "id": 885 },
		{ "question": "عطش : ماء", "answers": ["تقدم : حضارة", "حكمة : تجربة", "أطراف : قدم", "الوطيس : التنور"], "true": "حكمة : تجربة", "id": 886 },
		{ "question": "أسد : عرين", "answers": ["عش : عصفور", "منزل : إنسان", "صقر : وكر", "ساجد : مسجد"], "true": "صقر : وكر", "id": 887 },
		{ "question": "رأس : بدن", "answers": ["مشط : شعر", "إصبع : يد", "الرجل : قدم", "قمر : سماء"], "true": "إصبع : يد", "id": 888 },
		{ "question": "فندق : سكن", "answers": ["صلاة : مسجد", "مسجد : طمأنينة", "مستشفى : علاج", "حديقة : حيوانات"], "true": "مستشفى : علاج", "id": 889 },
		{ "question": "يمشي : يهرول", "answers": ["يسمع : ينصت", "يضحك : يبتسم", "يقرأ : يفهم", "يفكر : يشاهد"], "true": "يسمع : ينصت", "id": 890 },
		{ "question": "زواج : طلاق", "answers": ["سخط : رضا", "صداقة : عداوة", "نهاية : بداية", "هداية : عذاب"], "true": "صداقة : عداوة", "id": 899 },
		{ "question": "صنارة : شبكة", "answers": ["ميزان : وزن", "فاكس : هاتف", "شراع : سفينة", "تفاح : موز"], "true": "فاكس : هاتف", "id": 901 },
		{ "question": "حماس : تهور", "answers": ["غضب : زلل", "فشل : تبلد", "عطاء : بذل", "سخاء : تبذير"], "true": "سخاء : تبذير", "id": 902 },
		{ "question": "نطفة : علقة", "answers": ["عابر : سبيل", "مدير : قائد", "طالب : موظف", "بداية : انطلاق"], "true": "طالب : موظف", "id": 903 },
		{ "question": "سهر : تعب", "answers": ["أكل : شبع", "ثياب : فقير", "نجاح : اجتهاد", "ظمأ : ماء"], "true": "أكل : شبع", "id": 904 },
		{ "question": "ذئب : لحم", "answers": ["جمل : رحل", "أرنب : جزر", "عشب : بقرة", "نفط : طاقة"], "true": "أرنب : جزر", "id": 905 },
		{ "question": "جلد : حذاء", "answers": ["زجاج : كأس", "سيارة : حديد", "خشب : شجر", "قمر : ليل"], "true": "زجاج : كأس", "id": 906 },
		{ "question": "أصلح : أفسد", "answers": ["وسامة : دمامة", "عقل : رزانة", "أبان : أفصح", "حلم : رعونة"], "true": "وسامة : دمامة", "id": 912 },
		{ "question": "قلم : حبر", "answers": ["طاولة : خشب", "نافذة : غرفة", "مدفع : قذيفة", "حوت : بحر"], "true": "مدفع : قذيفة", "id": 913 },
		{ "question": "حسنة : سيئة", "answers": ["إنظار : إمهال", "عال : شاهق", "هداية : عذاب", "سخط : رضا"], "true": "سخط : رضا", "id": 914 },
		{ "question": "شبيه : نظير", "answers": ["مصر : أهرام", "مقص : قماش", "اجتهاد : نجاح", "محاكاة : تقليد"], "true": "محاكاة : تقليد", "id": 915 },
		{ "question": "مذياع : صوت", "answers": ["صوت : صورة", "رعد : مطر", "تلفاز : راديو", "سحاب : برق"], "true": "سحاب : برق", "id": 916 },
		{ "question": "عمامة : رجل", "answers": ["خمار : امرأة", "نطاق : خصر", "حذاء : قدم", "غترة : عقال"], "true": "خمار : امرأة", "id": 917 },
		{ "question": "عطاء : بذل ", "answers": ["رضا : سخط", "هدوء : سكينة", "شرى : اشترى", "عتيق : حديث"], "true": "هدوء : سكينة", "id": 918 },
		{ "question": "حمام : هديل", "answers": ["ريح : صرير", "ذئب : مواء", "ثغاء : شاة", "رعد : شديد"], "true": "ريح : صرير", "id": 919 },
		{ "question": "حوت : بحر", "answers": ["لحم : قصاب", "نجوم : سماء", "علم : كتاب", "ملعقة : طعام"], "true": "نجوم : سماء", "id": 920 },
		{ "question": "هدوء : سكينة", "answers": ["شبيه : نظير", "مذاكرة : نجاح", "إهمال : فشل", "مماثل : مخالف"], "true": "شبيه : نظير", "id": 921 },
		{ "question": "مؤلف : كتاب", "answers": ["كسر : زجاج", "رسام : لوحة", "نكوص : إنابة", "سمك : نهر"], "true": "رسام : لوحة", "id": 922 },
		{ "question": "رسو : بر", "answers": ["تحليق : جو", "مران : ملعب", "إبداع : تأمل", "نشاط : نوم"], "true": "تحليق : جو", "id": 923 },
		{ "question": "ذاكرة : معلومات", "answers": ["أصبع : كف", "دلو : ماء", "رجل : شرير", "مخرج : ممثلون"], "true": "دلو : ماء", "id": 937 },
		{ "question": "حائط : طوب", "answers": ["كتاب : أوراق", "لوحة : لون", "ملعب : كرة", "حكم : صفارة"], "true": "كتاب : أوراق", "id": 939 },
		{ "question": "صافرة : سباق", "answers": ["سماء : نجوم", "فاهم : رابح", "شبكة : سمكة", "عقد : زواج"], "true": "عقد : زواج", "id": 940 },
		{ "question": "فستق : بندق", "answers": ["قرفة : فلفل", "لوز : موز", "بحر : لؤلؤ", "نمر : فهد"], "true": "قرفة : فلفل", "id": 941 },
		{ "question": "آبار : بترول", "answers": ["مدرسة : معلم", "معجم : كلمة", "دفتر : حقيبة", "طفل : شاب"], "true": "معجم : كلمة", "id": 942 },
		{ "question": "محدود : شائع", "answers": ["مرن : قاسِِ", "مغادر : مسافر", "علم : ممارسة", "هزيمة : مقاتل"], "true": "مرن : قاسِِ", "id": 953 },
		{ "question": "عمل : مال", "answers": ["ليل : نهار", "زواج :ولد", "أرق : استرخاء", "صحة : عمل"], "true": "زواج :ولد", "id": 954 },
		{ "question": "جمل : ناقة", "answers": ["حصان : اتان", "حمار : مهره", "عقرب : حية", "شبل : لبؤة"], "true": "شبل : لبؤة", "id": 959 },
		{ "question": "خطأ : صواب", "answers": ["ثواب : عقاب", "رأفة : عطش", "هدم : بناء", "قاس : شديد"], "true": "هدم : بناء", "id": 960 },
		{ "question": "ركوب : ترجل", "answers": ["صلاة : قصر", "إقامة : ظعن", "غربة : سفر", "مغادرة : رحيل"], "true": "إقامة : ظعن", "id": 961 },
		{ "question": "عمل : مال", "answers": ["حرب : غنيمة", "هروب : تثبيت", "عطش : ماء", "تبريد : عصير"], "true": "حرب : غنيمة", "id": 962 },
		{ "question": "طائر : منقار", "answers": ["ثلاجة : تبريد", "فاز : ربح", "عجل : حافر", "شمس : نجم"], "true": "عجل : حافر", "id": 963 },
		{ "question": "أسمنت : خرسانة", "answers": ["فطور : غداء", "نجم : رماد", "حطب : نار", "طحين : خبز"], "true": "طحين : خبز", "id": 971 },
		{ "question": "بيت : مطبخ", "answers": ["باب : مزلاج", "فناء : مجلس", "سطح : درج", "باب : غرفة"], "true": "باب : مزلاج", "id": 972 },
		{ "question": "عربي : إنجليزي", "answers": ["هلال : بدر", "قمح : ذرة", "حياة : موت", "ملح : سكر"], "true": "قمح : ذرة", "id": 973 },
		{ "question": "عقار : أرض", "answers": ["سلاح : رمح", "فاكهة : خضار", "بحر : نهر", "بناء : فناء"], "true": "سلاح : رمح", "id": 974 },
		{ "question": "نطفة : علقة", "answers": ["طائر : عش", "صلاة : وضوء", "نفط : زيت", "طفل : صبي"], "true": "طفل : صبي", "id": 975 },
		{ "question": "حياة : موت", "answers": ["برد : ثلاجة", "إيثار : أنانية", "قاس : شديد", "سخونة : مدفأة"], "true": "إيثار : أنانية", "id": 976 },
		{ "question": "سحيق : عميق", "answers": ["جميل : قليل", "عليل : كليل", "عائم : قائم", "نائم : صائم"], "true": "عليل : كليل", "id": 977 },
		{ "question": "أرنب : قوارض", "answers": ["برمائيات : ضفدع", "حية : ثعابين", "نسر : طيور", "غوريلا : قرود"], "true": "غوريلا : قرود", "id": 978 },
		{ "question": "عدل : خير", "answers": ["لؤم : شح", "علامة : تمييز", "اهمال : اخفاق", "انصاف : تروي"], "true": "اهمال : اخفاق", "id": 979 },
		{ "question": "كان : صار", "answers": ["نحو : كتابة", "حدث : زمان", "سيارة : قطار", "طباعة : تأليف"], "true": "سيارة : قطار", "id": 980 },
		{ "question": "مراهقة : نضج", "answers": ["رمضان : صوم", "ساعة : وقت", "تدريب : إتقان", "الأحد : الإثنين"], "true": "الأحد : الإثنين", "id": 981 },
		{ "question": "سم : وفاة", "answers": ["فشل : اخفاق", "جد : نجاح", "نجاح : فشل", "معلم : طلاب"], "true": "جد : نجاح", "id": 982 },
		{ "question": "سرقة : لص", "answers": ["كلب : نباح", "منزل : كبير", "زراعة : فلاح", "عامل : عمل"], "true": "زراعة : فلاح", "id": 983 },
		{ "question": "منافسة : تطور", "answers": ["قمر : بدر", "شهرة : سمعة", "شجرة : ثمرة", "جبل : صخر"], "true": "شجرة : ثمرة", "id": 993 },
		{ "question": "مستشفى : جناح", "answers": ["بنك : نقود", "أرض : جبال", "مسجد : مصابيح", "مكتبة : أرفف"], "true": "أرض : جبال", "id": 994 },
		{ "question": "غسق : ليل", "answers": ["صبح : نهار", "واد : بحر", "شهيق : زفير", "شمس : قمر"], "true": "صبح : نهار", "id": 995 },
		{ "question": "نجم : ليل", "answers": ["شمس : نهار", "شمس : قمر", "قمر : شهر", "صلاة : مسجد"], "true": "شمس : نهار", "id": 996 },
		{ "question": "سوق : مشترون", "answers": ["شروق : صباح", "مطار : مسافرون", "جيوش : حرب", "حروف : كلمة"], "true": "مطار : مسافرون", "id": 997 },
		{ "question": "العلماء : الأنبياء", "answers": ["علم : فقه", "نجوم : اهتداء", "وارث : موّرث", "مفاتيح : خير"], "true": "وارث : موّرث", "id": 998 },
		{ "question": "سفينة : ربان", "answers": ["منطقة : أمير", "مدير : إدارة", "قبطان : ملاحون", "جنين : فطيم"], "true": "منطقة : أمير", "id": 999 },
		{ "question": "مشكلة : طامة", "answers": ["مصيبة : فاجعة", "معجزة : معضلة", "حادثة : كارثة", "خاصة : عامة"], "true": "مصيبة : فاجعة", "id": 1000 },
		{ "question": "جريمة : عقوبة", "answers": ["مال : غنى", "نضج : خبرة", "سيارة : منبه", "همس : صمت"], "true": "مال : غنى", "id": 1011 },
		{ "question": "شمس : نهار", "answers": ["فاتح : غامق", "أسود : أبيض", "رطب : صيف", "زهرة : حديقة"], "true": "رطب : صيف", "id": 1012 },
		{ "question": "مال : رفاهية", "answers": ["سماع : صوت", "حب : زواج", "رطوبة : صدأ", "عسل : نحل"], "true": "رطوبة : صدأ", "id": 1013 },
		{ "question": "غنى : ترف", "answers": ["الجوع : الصوم", "طبيب : عطار", "نضج : خبرة", "زواج : ولد"], "true": "زواج : ولد", "id": 1014 },
		{ "question": "كتابة : قلم", "answers": ["يد : رسم", "العشاء : المغرب", "قصاص : سيف", "جيش : حرب"], "true": "قصاص : سيف", "id": 1015 },
		{ "question": "خوف : أمن", "answers": ["دمع : كفكفة", "صعود : ارتقاء", "كنة : جوهرة", "حلم : غيظ"], "true": "حلم : غيظ", "id": 1016 },
		{ "question": "تبذير : اسراف", "answers": ["بخل : شح", "مدرسة : طالب", "حصن : منيع", "مقص : قماش"], "true": "بخل : شح", "id": 1017 },
		{ "question": "خطف : أخذ", "answers": ["تجسس : استمع", "مسجد : منبر", "حضر : ذهب", "نجوم : اهتداء"], "true": "تجسس : استمع", "id": 1018 },
		{ "question": "حليب : طفل", "answers": ["إزعاج : ضجيج", "صياد : شبكة", "رسالة : ظرف", "ماء : نبته"], "true": "ماء : نبته", "id": 1019 },
		{ "question": "جبين : ناصية", "answers": ["اسنان : نواجذ", "نكتة : دهشة", "كذب : إفك", "شمس : نجم"], "true": "اسنان : نواجذ", "id": 1020 },
		{ "question": "تعليم : معلم", "answers": ["زراعة : فلاح", "جنين : فطيم", "خشن : ناعم", "دفع : ميزة"], "true": "زراعة : فلاح", "id": 1021 },
		{ "question": "درهم : يورو", "answers": ["كأس : قدر", "منديل : كرتون", "كمثرى : موز", "جزيرة : شاطئ"], "true": "كمثرى : موز", "id": 1027 },
		{ "question": "يلبي : يجيب", "answers": ["شمس : ضياء", "آيات : دلالات", "يعد : يفي", "يصبر : يتجلد"], "true": "يصبر : يتجلد", "id": 1028 },
		{ "question": "معدة : هضم", "answers": ["دفع : ميزة", "رئة : تنفس", "العشاء : المغرب", "خشن : ناعم"], "true": "رئة : تنفس", "id": 1029 },
		{ "question": "عقل : تفكير", "answers": ["قلب : حب", "أذن : سماع", "عين : إبصار", "لسان : ذوق"], "true": "قلب : حب", "id": 1030 },
		{ "question": "سكين : تقطيع", "answers": ["اذن : سماع", "جنين : فطيم", "محراث : زراعة", "العشاء : المغرب"], "true": "محراث : زراعة", "id": 1031 },
		{ "question": "هلال : بدر", "answers": ["طفل : شاب", "عمل : شهادة", "خياط : ريشة", "مريض : عليل"], "true": "طفل : شاب", "id": 1032 },
		{ "question": "مخالفة : غرامة", "answers": ["مكافأة : تفوق", "هروب : تثبيت", "جريمة : عقاب", "سد : فيضان"], "true": "جريمة : عقاب", "id": 1033 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["اهتمام : حرص", "سفر : سياحة", "قوة : ضعف", "ذكاء : عبقرية"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 1034 },
		{ "question": "عطر : زجاجة", "answers": ["نوم : فراش", "مطر : سحاب", "كأس : ماء", "غطاء : قارورة"], "true": "مطر : سحاب", "id": 1035 },
		{ "question": "سجن : جريمة", "answers": ["هروب : تثبيت", "تبريد : عصير", "غرامة : مخالفة", "تعليم : معهد"], "true": "غرامة : مخالفة", "id": 1036 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["خياط : ريشة", "لبن : زبادي", "سيارة : معرض", "طائر : عش"], "true": "لبن : زبادي", "id": 1037 },
		{ "question": "يد : بطش", "answers": ["رجل : مشي", "لسان : لمز", "عين : إبصار", "أذن : سمع"], "true": "لسان : لمز", "id": 1038 },
		{ "question": "الثعلب : المكر", "answers": ["الشجاعة : الأسد", "قراءة : مكتبة", "الأسماك : الغدر", "الجمل : الحقد"], "true": "الجمل : الحقد", "id": 1039 },
		{ "question": "سبعة : أعداد", "answers": ["أذن : حواس", "نكتة : دهشة", "نهار : أيام", "شجرة : غصن"], "true": "أذن : حواس", "id": 1040 },
		{ "question": "سحاب : مطر", "answers": ["نظارة : بصر", "أنهار : بحار", "زيت : ذرة", "أشجار : ظل"], "true": "أشجار : ظل", "id": 1041 },
		{ "question": "عدل : خير", "answers": ["اهمال : اخفاق / اخفاق : فشل", "انصاف : تروي", "علامة : تمييز", "لؤم : شح"], "true": "اهمال : اخفاق / اخفاق : فشل", "id": 1042 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["صيد : شبكة", "حياة : موت", "اهتمام : حرص", "ذكاء : عبقرية"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 1055 },
		{ "question": "فقر : أسى", "answers": ["اقتصاد : ازدهار", "نوم : أرق", "قوة : ضعف", "فرح : غنى"], "true": "اقتصاد : ازدهار", "id": 1056 },
		{ "question": "مخالفة : غرامة", "answers": ["كثرة : ندرة", "تفوق : مكافأة", "تجديد : تبديد", "شبيه : نظير"], "true": "تفوق : مكافأة", "id": 1057 },
		{ "question": "نجوم : سماء", "answers": ["عمل : شهادة", "برتقال : فاكهة", "موج : بحر", "علماء : أرض"], "true": "موج : بحر", "id": 1058 },
		{ "question": " نجوم : سماء", "answers": ["عمل : شهادة", "برتقال : فاكهة", "أمواج : بحر", "علماء : أرض"], "true": "أمواج : بحر", "id": 1059 },
		{ "question": "ريبة : شك", "answers": ["حرب : وغى", "صنف : نوع", "مقص : قماش", "اجتهاد : نجاح"], "true": "صنف : نوع", "id": 1060 },
		{ "question": "ثعلب : مكر", "answers": ["كلب : وفاء", "جمل : حقد", "أسماك : غدر", "إنسان : بخل"], "true": "جمل : حقد", "id": 1061 },
		{ "question": "اتصال : هاتف", "answers": ["ميزان : ثقل", "مسافة : طول", "أكل : ملعقة", "شرب : ماء"], "true": "أكل : ملعقة", "id": 1062 },
		{ "question": "مطر : بحار", "answers": ["صيد : زراعة", "تمر : نخيل", "سماء : سحاب", "زراعة : رعي"], "true": "تمر : نخيل", "id": 1063 },
		{ "question": "مزرعة : بئر", "answers": ["نكتة : دهشة", "مخبز : فرن", "شمس : نجم", "كذب : إفك"], "true": "مخبز : فرن", "id": 1074 },
		{ "question": "ريش : حمامة", "answers": ["فرو : أسد", "نوم : يقظة", "قشرة : برتقالة", "فم : أسنان"], "true": "قشرة : برتقالة", "id": 1075 },
		{ "question": "صخر : صلابة", "answers": ["قمر : خسوف", "سكر : حلاوة", "قراءة : مكتبة", "رمضان : صوم"], "true": "سكر : حلاوة", "id": 1076 },
		{ "question": "أفعى : لدغ", "answers": ["ثعلب : مكر", "نحل : لسع", "أسد : افتراس", "صقر : انقضاض"], "true": "نحل : لسع", "id": 1077 },
		{ "question": "وضوء : إسباغ", "answers": ["مطر : نماء", "صلاة : خشوع", "عريان : ثوب", "وريد : دم"], "true": "صلاة : خشوع", "id": 1078 },
		{ "question": "أنا : هو", "answers": ["أنت : هؤلاء", "نحن : هم", "هم : هن", "اللذين : التي"], "true": "نحن : هم", "id": 1079 },
		{ "question": "قهوة : كوب", "answers": ["حليب : علبة", "ياسمين : ورد", "تصلب : شرايين", "شهر : سنة"], "true": "حليب : علبة", "id": 1080 },
		{ "question": "حارس : مرمى", "answers": ["كذب : إفك", "شجرة : غصن", "حادثة : رواية", "ثلاجة : تبريد"], "true": "حادثة : رواية", "id": 1081 },
		{ "question": "ماء : خرير", "answers": ["شجر : فحيح", "عجل : خوار", "حمار : نعيق", "حصان : ثغاء"], "true": "عجل : خوار", "id": 1089 },
		{ "question": "ضفدع : نقيق", "answers": ["أفعى : حفيف", "حصان : ثغاء", "ماء : صرير", "عجل : خوار"], "true": "عجل : خوار", "id": 1090 },
		{ "question": "نبات : ماء", "answers": ["نار : حطب", "علم : طالب", "شجر : ثمار", "سور : حديقة"], "true": "نار : حطب", "id": 1091 },
		{ "question": "تقي : أتقياء", "answers": ["كبرياء : كبير", "علماء : عالم", "وفي : أوفياء", "شعر : شاعر"], "true": "وفي : أوفياء", "id": 1092 },
		{ "question": "فطنة : غباء", "answers": ["تفريط : إفراط", "أقحوان : زهور", "عزز : تفوق", "كتاب : دفتر"], "true": "تفريط : إفراط", "id": 1093 },
		{ "question": "شجرة : نخلة", "answers": ["خوخ : ثمرة", "ماء : غليان", "سيارة : فورد", "بحر : نهر"], "true": "سيارة : فورد", "id": 1094 },
		{ "question": "طائرة : وقود", "answers": ["صحراء : رمال", "مال : خزانة", "جوال : شحن", "نهر : ماء"], "true": "جوال : شحن", "id": 1095 },
		{ "question": "سنة : شهر", "answers": ["كيلو : جرام", "قرن : دهر", "طوفان : غرق", "حديد : معادن"], "true": "كيلو : جرام", "id": 1096 },
		{ "question": "قمح : طحن", "answers": ["توليد : طاقة", "سيف : صقل", "طبق : مطبخ", "حب : بغض"], "true": "سيف : صقل", "id": 1097 },
		{ "question": "نخلة : شجرة", "answers": ["ماء : ثلج", "خميس : أسبوع", "جذع : جذر", "فيراري : سيارة"], "true": "فيراري : سيارة", "id": 1098 },
		{ "question": "كلمة : حرف", "answers": ["خير : حلال", "قوي : ضعيف", "شهر : يوم", "كتاب : فصل"], "true": "شهر : يوم", "id": 1099 },
		{ "question": "ثمار : تمر", "answers": ["توت : كرز", "صفات : شجاعة", "جبنة : عسل", "برتقال : تفاح"], "true": "صفات : شجاعة", "id": 1100 },
		{ "question": "مقص : قماش", "answers": ["منشار : خشب", "ربح : جني", "نجار : باب", "سماعة : طبيب"], "true": "منشار : خشب", "id": 1101 },
		{ "question": "تواجد : استوطن", "answers": ["يمدح : يثني", "تصفح : سمع", "نام : استيقظ", "زعم : قال"], "true": "يمدح : يثني", "id": 1102 },
		{ "question": "ماهر : حاذق", "answers": ["مدفع : قذيفة", "ميل : انحراف", "سيف : سلاح", "حرص : بخل"], "true": "ميل : انحراف", "id": 1103 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["ثوب : نسج", "بحر : ماء", "ورق : رمل", "معطف : صوف"], "true": "معطف : صوف", "id": 1104 },
		{ "question": "يخسر : يفوز", "answers": ["ينام : يستلقي", "يأكل : يشرب", "يخفض : يرفع", "يطير : يحفر"], "true": "يخفض : يرفع", "id": 1110 },
		{ "question": "ذيل : طائر", "answers": ["أنف : أذن", "سيارة : مقود", "صقر : مخلب", "عربة : قطار"], "true": "عربة : قطار", "id": 1111 },
		{ "question": "سكر : حلاوة", "answers": ["حجر : قساوة", "مكر : ثعلب", "ورقة : مرونة", "ذهب : لمعان"], "true": "ذهب : لمعان", "id": 1112 },
		{ "question": "النجاح : الاجتهاد", "answers": ["جوع : طعام", "الغنى : العطاء", "الاحترام : التواضع", "جود : سخاء"], "true": "الاحترام : التواضع", "id": 1113 },
		{ "question": "عين : نظارة", "answers": ["معصم : يد", "سوار : معصم", "يد : قفاز", "سماعة : رأس"], "true": "يد : قفاز", "id": 1114 },
		{ "question": "طباعة : توزيع", "answers": ["قراءة : فهم", "بيع : إعلان", "أسد : شبل", "نزيف : تبرع"], "true": "قراءة : فهم", "id": 1115 },
		{ "question": "سحاب : برق", "answers": ["مذياع : ضوء", "شمس : أشعة", "نور : ضياء", "تيه : ضياع"], "true": "شمس : أشعة", "id": 1116 },
		{ "question": "حية : حبل", "answers": ["ياسمين : ورد", "شمس : نجم", "طائر : منقار", "برتقال : كرة"], "true": "برتقال : كرة", "id": 1117 },
		{ "question": "ثلاجة : تبريد", "answers": ["هواء : مروحة", "قطع : منشار", "قدر : طبخ", "قلب : دم"], "true": "قدر : طبخ", "id": 1118 },
		{ "question": "حشد : مشجعين", "answers": ["جذب : سائقين", "تشجيع : مدربين", "تحفيز : موظفين", "تفرق : متسولين"], "true": "تحفيز : موظفين", "id": 1119 },
		{ "question": "جزيرة : شاطئ", "answers": ["حديقة : سور", "يد : ساعة", "معصم : سوار", "خيمة : صحراء"], "true": "يد : ساعة", "id": 1120 },
		{ "question": "كرم : جود", "answers": ["تهور : ندم", "حشد : جماعة", "غاب : بعد", "دفع : جذب"], "true": "حشد : جماعة", "id": 1121 },
		{ "question": "منع : صد", "answers": ["مرض : ألم", "إخلاص : حب", "حقد : رياء", "مرتبة : منزلة"], "true": "مرتبة : منزلة", "id": 1122 },
		{ "question": "خاتم : إصبع", "answers": ["خيمة : صحراء", "خصر : حزام", "جزيرة : شاطئ", "سوار : ذراع"], "true": "سوار : ذراع", "id": 1123 },
		{ "question": "جيران : إيذاء", "answers": ["رحم : وصل", "قريب : بعيد", "أقارب : قطيعة", "أغنياء : بخلاء"], "true": "أقارب : قطيعة", "id": 1124 },
		{ "question": "بقرة : حليب", "answers": ["خشب : كرسي", "أخلاق : صبر", "نظارة : بصر", "نحلة : عسل"], "true": "نحلة : عسل", "id": 1125 },
		{ "question": "آثام : عقوق", "answers": ["ألوان : قلم", "أخلاق : تواضع", "أقارب : قطيعة", "دعاء : أذكار"], "true": "أخلاق : تواضع", "id": 1126 },
		{ "question": "صياد : فخ", "answers": ["معلم : درس", "كاميرا : صورة", "حكم : صفارة", "طبيب : ممرض"], "true": "حكم : صفارة", "id": 1136 },
		{ "question": "مصر : الإسكندرية", "answers": ["فلسطين : القدس", "مصر : القاهرة", "الأردن : جرش", "لبنان : صيدا"], "true": "لبنان : صيدا", "id": 1137 },
		{ "question": "قمح : ذرة", "answers": ["موز : خس", "عنب : خضروات", "مشمش : تين", "تفاح : خيار"], "true": "مشمش : تين", "id": 1138 },
		{ "question": "الكعبة : المطاف", "answers": ["كلب : ذئب", "البيت : السور", "الوردة : الحديقة", "حدود : دول"], "true": "البيت : السور", "id": 1139 },
		{ "question": "طابعة : طباعة", "answers": ["برهان : تعميم", "سعادة : راحة", "محظور : تقليد", "عين : مشاهدة"], "true": "عين : مشاهدة", "id": 1140 },
		{ "question": "حوار : إقناع", "answers": ["تناحر : جدال", "عمل : إتقان", "سير : وصول", "جنود : معركة"], "true": "سير : وصول", "id": 1141 },
		{ "question": "شرطي : أمن", "answers": ["تعليم : معهد", "حاكم : دولة", "قاضي : عدل", "شيخ : عبادة"], "true": "قاضي : عدل", "id": 1142 },
		{ "question": "نوم : ليل", "answers": ["استيقاظ : عمل", "صوم : رمضان", "فجر : ظهر", "شمس : قمر"], "true": "صوم : رمضان", "id": 1143 },
		{ "question": "كيد : مكر", "answers": ["ذكاء : حكمة", "أخذ : عطاء", "تنظيم : تعديل", "منح : ايتاء"], "true": "منح : ايتاء", "id": 1144 },
		{ "question": "إمام : محراب", "answers": ["فصل : معلم", "مدرسة : فناء", "قائد : جيش", "خطيب : منبر"], "true": "خطيب : منبر", "id": 1145 },
		{ "question": "صراخ : إزعاج", "answers": ["عضة : مرض", "كذب : إفك", "صلح : رضا", "تفوق : اجتهاد"], "true": "صلح : رضا", "id": 1146 },
		{ "question": "أفل : غاب", "answers": ["أبان : أفصح", "أصلح : أفسد", "أكرم : بخل", "أخذ : أعطى"], "true": "أبان : أفصح", "id": 1147 },
		{ "question": " أفل : غاب", "answers": ["أعلن : أفصح", "أصلح : أفسد", "أكرم : بخل", "أخذ : أعطى"], "true": "أعلن : أفصح", "id": 1148 },
		{ "question": "سائل : لتر", "answers": ["كيلوجرام : وزن", "ميزان : قوة", "مقياس : متر", "مسافة : ميل"], "true": "مسافة : ميل", "id": 1151 },
		{ "question": "واحد : اثنان", "answers": ["طفل : شاب", "ذهاب : إياب", "حياة : موت", "غدا : أمس"], "true": "طفل : شاب", "id": 1152 },
		{ "question": "مصباح : إنارة", "answers": ["ذئب : حراسة", "اشعال : شجر", "سمع : اذن", "صقر : صيد"], "true": "صقر : صيد", "id": 1153 },
		{ "question": "باب : مفتاح", "answers": ["نافذة : ريح", "حرب : بلد", "بطيخ : سكين", "هدى : قلب"], "true": "بطيخ : سكين", "id": 1154 },
		{ "question": "سنام : جمل", "answers": ["شعر : رأس", "رأس : أذن", "كتاب : ورق", "أسد : عرين"], "true": "شعر : رأس", "id": 1155 },
		{ "question": "محراب : مسجد", "answers": ["ثريا : قبة", "أب : ابن", "شجرة : غصن", "سمك : بحر"], "true": "ثريا : قبة", "id": 1156 },
		{ "question": "سفن : فلك", "answers": ["كتاب : ورق", "طيور : سماء", "أسد : ضرغام", "جياد : صافنات"], "true": "جياد : صافنات", "id": 1157 },
		{ "question": "آلات : ضجيج", "answers": ["أمراض : فيروسات", "زلزال : دمار", "معدات : أدوات", "سيارة : منبه"], "true": "زلزال : دمار", "id": 1158 },
		{ "question": "مأذون : عقد", "answers": ["عاصمة : مدينة", "رياح : باب", "ثلاجة : تبريد", "قطع : سكين"], "true": "ثلاجة : تبريد", "id": 1159 },
		{ "question": "استغفار : مغفرة", "answers": ["رحمة : دعاء", "نعاس : نوم", "رجل : شاب", "تلوين : تجميل"], "true": "نعاس : نوم", "id": 1160 },
		{ "question": "حقيبة : كتب", "answers": ["مال : بنك", "شجرة : غصون", "أب : ابن", "محفظة : نقود"], "true": "محفظة : نقود", "id": 1161 },
		{ "question": "احتياط : تساهل", "answers": ["استباق : تغاضي", "تجنب : ابتعاد", "تتبع : مراقبة", "احذر : تنبه"], "true": "استباق : تغاضي", "id": 1162 },
		{ "question": "سرية : جيش", "answers": ["شهر : ليلة", "مرض : موت", "غابة : شجرة", "نهار : يوم"], "true": "نهار : يوم", "id": 1163 },
		{ "question": "إسورة : ألماس", "answers": ["ياقوت : مرجان", "صائغ : سلسال", "قلادة : ذهب", "حديد : بناء"], "true": "قلادة : ذهب", "id": 1172 },
		{ "question": "زراعة : محراث", "answers": ["حقل : منجل", "محصول : كيس", "سفر : وصول", "قتال : سيف"], "true": "قتال : سيف", "id": 1173 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["كرم : بخل", "إهمال : رسوب", "مذاكرة : تدريس", "شفاء : علاج"], "true": "شفاء : علاج", "id": 1174 },
		{ "question": "مزلاج : باب", "answers": ["قفل : مفتاح", "سعادة : سرور", "مئذنة : مسجد", "نظارة : سماعة"], "true": "مئذنة : مسجد", "id": 1175 },
		{ "question": "طلب : سؤال", "answers": ["اقترب : ابتعد", "أباد : أزال", "ارتفاع : علو", "ذهب : أقام"], "true": "ارتفاع : علو", "id": 1176 },
		{ "question": "ممثل : مسرح", "answers": ["جندي : ميدان", "مدير : موظف", "الموت : النشور", "قائد : جيش"], "true": "جندي : ميدان", "id": 1177 },
		{ "question": "صدقة : أجر", "answers": ["بصر : نعمه", "هلاك : إدمان", "مصارحة : ارتياح", "كرم : بخل"], "true": "مصارحة : ارتياح", "id": 1178 },
		{ "question": "شبكة : صيد", "answers": ["صنارة : طعام", "سلسلة : قيد", "سمكة : بحر", "أغلال : أصفاد"], "true": "سلسلة : قيد", "id": 1179 },
		{ "question": "رياضه : صحة", "answers": ["إسلام : كفر", "كرم : بخل", "إحسان : حب", "هلاك : إدمان"], "true": "إحسان : حب", "id": 1180 },
		{ "question": "خيل : مضمار", "answers": ["خبز : فرن", "مبارزة : ساحة", "حديد : حدادة", "ملعب : مباراة"], "true": "مبارزة : ساحة", "id": 1181 },
		{ "question": "شفع : وتر", "answers": ["شمال : جنوب", "رجب : شعبان", "صلاة : صوم", "التلاوة : البسملة"], "true": "رجب : شعبان", "id": 1182 },
		{ "question": "قلم : كتابة", "answers": ["عقل : ضبط", "قائد : جيش", "مقص : حياكة", "قطع : سكين"], "true": "مقص : حياكة", "id": 1183 },
		{ "question": "ضجيج : سكون", "answers": ["هدوء : طمأنينة", "صخب : ضوضاء", "قمة : ارتفاع", "شمال : جنوب"], "true": "شمال : جنوب", "id": 1184 },
		{ "question": "رأس : عين", "answers": ["غرفة : نافذة", "أذن : سمع", "سيارة : عجلات", "جسد : قدم"], "true": "غرفة : نافذة", "id": 1185 },
		{ "question": "الحسام : المهند", "answers": ["السارية : العمود", "سماء : طيور", "سيارة : طريق", "كتاب : ورق"], "true": "السارية : العمود", "id": 1199 },
		{ "question": "حشد : جماعة", "answers": ["أذن : سمع", "تفكر : يقين", "سرب : طيور", "صفوة : نخبة"], "true": "صفوة : نخبة", "id": 1200 },
		{ "question": "صحن : قدر", "answers": ["قص : لصق", "سيف : سهم", "حذاء : قدم", "أسد : ليث"], "true": "سيف : سهم", "id": 1201 },
		{ "question": "ورد : ذبول", "answers": ["عنب : زبيب", "الثلاثاء : الأربعاء", "وجه : شحوب", "كسور : عظم"], "true": "وجه : شحوب", "id": 1202 },
		{ "question": "قناع : إخفاء", "answers": ["ثوب : ستر", "حماية : بيت", "رؤية : عين", "فك : كلام"], "true": "ثوب : ستر", "id": 1203 },
		{ "question": "قمر : خسوف", "answers": ["ثراء : فاقة", "جريدة : إصدار", "وجه : شحوب", "وزارة : بيان"], "true": "وجه : شحوب", "id": 1204 },
		{ "question": "لياقه:تمرين", "answers": ["راتب : مكافأة", "مذاكرة : ذكاء", "قرب : بعد", "مهمة : انجاز"], "true": "مهمة : انجاز", "id": 1205 },
		{ "question": "لياقه:تمرين", "answers": ["قرب : بعد", "مذاكرة : دراسة", "راتب : مكافأة", "تربية : معلم"], "true": "تربية : معلم", "id": 1206 },
		{ "question": "الأمويين:العباسيين", "answers": ["شراع : سفينة", "العشاء : المغرب", "أرض : شمس", "جمعة : سبت"], "true": "جمعة : سبت", "id": 1207 },
		{ "question": "فلاة : صحراء", "answers": ["صحة : لياقة", "بتار:خنجر", "ضياء : ظلام", "سارية : عمود"], "true": "سارية : عمود", "id": 1208 },
		{ "question": "هواء: تنقية", "answers": ["وقت: ترتيب", "عصير : فواكه", "بيئة :تلوث", "سمك :اصطياد"], "true": "وقت: ترتيب", "id": 1209 },
		{ "question": "صحن : قدر", "answers": ["مقص:شعر", "علم : نور", "قص:لصق", "سيف : سهم"], "true": "سيف : سهم", "id": 1210 },
		{ "question": "ممثل : مسرح", "answers": ["فنجان : قهوة", "كلام : سلام", "خيل:فرسان", "إمام: محراب"], "true": "إمام: محراب", "id": 1211 },
		{ "question": "ممثل : مسرح", "answers": ["فنجان : قهوة", "كتابة : قلم", "إمام: منبر", "خيل:فرسان"], "true": "إمام: منبر", "id": 1212 },
		{ "question": "حشد : جماعة", "answers": ["أمانة : خيانة", "مروءة : معروف", "صفوة : نخبة", "قطن : فحم"], "true": "صفوة : نخبة", "id": 1213 },
		{ "question": "حشد : جماعة", "answers": ["قطن : فحم", "أمانة : خيانة", "مروءة : معروف", "فترة : مدة"], "true": "فترة : مدة", "id": 1214 },
		{ "question": "معجم : موسوعة", "answers": ["زعم : قال", "مدرسة: جامعة", "شاب: عجوز", "مطوية : ملحق"], "true": "مدرسة: جامعة", "id": 1215 },
		{ "question": "قناع:إخفاء", "answers": ["ثوب:ستر", "حديقة : شجرة", "قائد : جيش", "طالب : مدرسة"], "true": "ثوب:ستر", "id": 1216 },
		{ "question": "إقبال : إدبار", "answers": ["اختلال:اتزان", "مغادرة : إقلاع", "ظاهر : واضح", "الميزان : الأثقال"], "true": "اختلال:اتزان", "id": 1217 },
		{ "question": "الأمويين : العباسيين", "answers": ["جندي : جيش", "الألم : الجرح", "أبو بكر : عمر", "سكر : ملح"], "true": "أبو بكر : عمر", "id": 1218 },
		{ "question": "عقل : تفكير", "answers": ["وريد : ضخ", "قصبة : هواء", "يد : أخذ", "سمع : أذن"], "true": "يد : أخذ", "id": 1219 },
		{ "question": "صهيل : فرس", "answers": ["نهيق : حصان", "فحيح : الماء", "صرير : قلم", "ضفدع : نقيق"], "true": "صرير : قلم", "id": 1220 },
		{ "question": "حرية : قيد", "answers": ["سيف : سهم", "إياب : رجوع", "علو : صعود", "مجاهر : مستتر"], "true": "مجاهر : مستتر", "id": 1221 },
		{ "question": "سلبي : إيجابي", "answers": ["انطواء : اعتزال", "سعيد : غاضب", "جاء : عاد", "عالي : سافل"], "true": "عالي : سافل", "id": 1222 },
		{ "question": "ابتعاد : اقتراب", "answers": ["عالي : سافل", "طول : اتساع", "إياب : رجوع", "قسوة : شدة"], "true": "عالي : سافل", "id": 1223 },
		{ "question": "مهمة : إنجاز", "answers": ["عشاء : مغرب", "أرض : شمس", "محرم : صفر", "قراءة : استيعاب"], "true": "قراءة : استيعاب", "id": 1224 },
		{ "question": "رجل : بيت", "answers": ["لقمة : فم", "اسطبل : خيل", "جحر : ضب", "صقر : وكر"], "true": "صقر : وكر", "id": 1225 },
		{ "question": "مدرسة : جامعة", "answers": ["قدر : إناء", "جامع : مسجد", "ليل : نهار", "قرية : مدينة"], "true": "قرية : مدينة", "id": 1226 },
		{ "question": "ياسمين : ورد", "answers": ["خضار : جرجير", "سمكة : شبكة", "أسبوع : أربعاء", "طعام : رزق"], "true": "طعام : رزق", "id": 1227 },
		{ "question": "أبو بكر : عمر", "answers": ["قمر : أرض", "عشاء : مغرب", "خريف : صيف", "جمعة : سبت"], "true": "جمعة : سبت", "id": 1228 },
		{ "question": "هواء : تنقية", "answers": ["أب : ابن", "سمك : اصطياد", "عقاب : مجرم", "وقت : ترتيب"], "true": "وقت : ترتيب", "id": 1229 },
		{ "question": "جندي : معسكر", "answers": ["حارس : مدرسة", "عامل : نظافة", "لاعب : ملعب", "جريح : حادث"], "true": "لاعب : ملعب", "id": 1244 },
		{ "question": "تونة : أسماك", "answers": ["مطار : ميناء", "قمح : نبات", "رمان : تين", "أشجار : عشب"], "true": "قمح : نبات", "id": 1245 },
		{ "question": "مهارة : إتقان", "answers": ["صانع : ورشة", "سفر : إجازة", "صبر : فرج", "هضم : طعام"], "true": "صبر : فرج", "id": 1246 },
		{ "question": "أم القري : مكة", "answers": ["الكوفة : البصرة", "فلسطين : القدس", "المدينة : طيبة", "القاهرة : مصر"], "true": "المدينة : طيبة", "id": 1247 },
		{ "question": "اجتهاد : نجاح", "answers": ["سيارة : مقود", "غصن : شجرة", "قماش : ثوب", "ثقافة : وعي"], "true": "ثقافة : وعي", "id": 1248 },
		{ "question": "طلب : سؤال", "answers": ["اقتناء : اتخاذ", "علاج : شفاء", "أباد : أزال", "علو : همة"], "true": "اقتناء : اتخاذ", "id": 1249 },
		{ "question": "وزارة : بيان", "answers": ["مدير : استراتيجية", "حكم : محكمة", "جامعة : شهادة", "جريدة : إصدار"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 1250 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["منظر : وصف", "ذهب : خاتم", "حزام : جلد", "كعبة : كساء"], "true": "حزام : جلد", "id": 1251 },
		{ "question": "بئر : ماء", "answers": ["تجارة : مال", "زيت : ذرة", "عنبر : صندل", "أشجار : عشب"], "true": "تجارة : مال", "id": 1252 },
		{ "question": "منشار : خشب", "answers": ["مطرقة : حداد", "كلام : نقاش", "فرشاة : رسم", "ساطور : عظام"], "true": "ساطور : عظام", "id": 1253 },
		{ "question": "ظل : شجرة", "answers": ["دفء : نار", "خنجر : معركة", "ثعبان : حية", "وردة : بستان"], "true": "دفء : نار", "id": 1254 },
		{ "question": "سمع : حواس", "answers": ["اختبار : سؤال", "يوم : أسبوع", "شوط : مباراة", "خطبة : أسبوع"], "true": "يوم : أسبوع", "id": 1255 },
		{ "question": "يقظة : رقود", "answers": ["صوت : مذياع", "ملح : طعام", "أزل : أبد", "جمود : حركة"], "true": "جمود : حركة", "id": 1256 },
		{ "question": "ماء : زمزم", "answers": ["مصر : أهرام", "عقل : عشق", "حلو : مر", "حلي : ذهب"], "true": "حلي : ذهب", "id": 1257 },
		{ "question": "فم : أسنان", "answers": ["قرد : غزال", "سنبلة : حبوب", "صدفة : لؤلؤة", "حذاء : رجل"], "true": "سنبلة : حبوب", "id": 1258 },
		{ "question": "أفضل : أسوأ", "answers": ["أكثر : أقل", "ريال : نقود", "أبسط : أهون", "صلاة : زكاة"], "true": "أكثر : أقل", "id": 1277 },
		{ "question": "عين : عمى", "answers": ["أذن : صمم", "صلع : رأس", "مغص : بطن", "بتر : يد"], "true": "أذن : صمم", "id": 1278 },
		{ "question": "تفاح : مربى", "answers": ["توت : كرز", "رطب : تمر", "حليب : زبدة", "جبنة : عسل"], "true": "رطب : تمر", "id": 1279 },
		{ "question": "تفاح : مربي", "answers": ["رطب : تمر", "حليب :قشطه", "توت : كرز", "جبنة : عسل"], "true": "رطب : تمر", "id": 1280 },
		{ "question": "ذائع : شائع", "answers": ["عين : جفن", "قديم : عتيق", "بؤس : يأس", "عناد : رفض"], "true": "قديم : عتيق", "id": 1281 },
		{ "question": "طبيب : مشرط", "answers": ["خياط : ثوب", "جندي : خوذة", "مبرمج : حاسب", "جزار : ذبيحة"], "true": "مبرمج : حاسب", "id": 1282 },
		{ "question": "يستريح : يتدرب", "answers": ["هدنة : حرب", "يشرب : يتكلم", "ينهض : يبتسم", "ينجح : يرسب"], "true": "هدنة : حرب", "id": 1283 },
		{ "question": "شمس : دفء", "answers": ["ضوء : قمر", "وردة : شذى", "كبريت : نور", "الأحد : الاثنين"], "true": "وردة : شذى", "id": 1284 },
		{ "question": "محراث : حقل", "answers": ["مسمار : خشب", "سكين : لحم", "ملعقة : حساء", "غسالة : صحون"], "true": "غسالة : صحون", "id": 1285 },
		{ "question": "آثام : عقوق", "answers": ["دعاء : أذكار", "الوان : أزرق", "سد : أدغال", "ضب : غابة"], "true": "الوان : أزرق", "id": 1286 },
		{ "question": "حطام : هشيم", "answers": ["عناد : رفض", "ذائع : شائع", "بؤس : يأس", "عين : جفن"], "true": "ذائع : شائع", "id": 1287 },
		{ "question": "متر : قياس", "answers": ["مصباح : ضوء", "كبريت : نور", "قربة : نور", "شاحنة : نقل"], "true": "شاحنة : نقل", "id": 1288 },
		{ "question": "جسم : عقل", "answers": ["غمد : سيف", "مستشفى : طوارئ", "عش : طائر", "معصم : يد"], "true": "مستشفى : طوارئ", "id": 1289 },
		{ "question": "شبيه : نظير", "answers": ["حقير : سفيه", "أحمر : سخيف", "مضحك : ساخر", "عتيق : قديم"], "true": "عتيق : قديم", "id": 1290 },
		{ "question": "مفكرة : مواعيد", "answers": ["وصفة : أدوية", "صحفية : محررون", "معجم : مؤلفون", "كتاب : فهرس"], "true": "وصفة : أدوية", "id": 1291 },
		{ "question": "وحشة : مؤانسة", "answers": ["مواساة : مصيبة", "وفاة : تعزية", "عبد : مسجد", "غرفة : ضوء"], "true": "وفاة : تعزية", "id": 1292 },
		{ "question": "أبقار : حظيرة", "answers": ["سيارات : شارع", "قطار : محطات", "جمال : صحراء", "قوارب : مرسى"], "true": "قوارب : مرسى", "id": 1293 },
		{ "question": "برتقال : ليمون", "answers": ["سبانخ : ملوخية", "عنب : زبيب", "جرجير : تفاح", "زنجبيل : شاي"], "true": "سبانخ : ملوخية", "id": 1294 },
		{ "question": "اشتعال : إطفاء", "answers": ["حاد : ناعم", "أحد : اثنين", "جواد : كريم", "حرارة : برودة"], "true": "حرارة : برودة", "id": 1295 },
		{ "question": "أدب : ابتسامة", "answers": ["عبس : تجهم", "عيد : شوال", "إيمان : حياء", "إكرام : احترام"], "true": "إيمان : حياء", "id": 1304 },
		{ "question": "مصلون : إمام", "answers": ["متبعون : قائد", "قبطان : ملاحون", "مهندسون : مصنع", "رضيع : أم"], "true": "متبعون : قائد", "id": 1305 },
		{ "question": "بلاغة : نحو", "answers": ["جيولوجيا : جغرافيا", "رسم : رياضة", "أحياء : وراثة", "فيزياء : زلزال"], "true": "جيولوجيا : جغرافيا", "id": 1306 },
		{ "question": "قدم : حذاء", "answers": ["نظارة : عين", "صدر : قلب", "نجوم : ليل", "رأس : عمامة"], "true": "رأس : عمامة", "id": 1307 },
		{ "question": "رياح : هدأت", "answers": ["خطة : فشلت", "شوارع : سكنت", "طاقة : نفدت", "أمواج : ركدت"], "true": "أمواج : ركدت", "id": 1308 },
		{ "question": "هروب : هزيمة", "answers": ["تركيز : فهم", "نبذ : كراهية", "ليل : نهار", "أدلة : براهين"], "true": "تركيز : فهم", "id": 1309 },
		{ "question": "حزام : بطن", "answers": ["قدم : حذاء", "رصيف : شارع", "عمامة : رأس", "ساعة : معصم"], "true": "عمامة : رأس", "id": 1310 },
		{ "question": "شفاء : ترياق", "answers": ["شبع : غذاء", "زيتون : زيت", "عصير : توت", "حجامة : علاج"], "true": "شبع : غذاء", "id": 1311 },
		{ "question": "حج : عرفة", "answers": ["باب : منزل", "الصلاة : مسجد", "خيمة : عمود", "أبها : سياحة"], "true": "خيمة : عمود", "id": 1312 },
		{ "question": "ود : هيام", "answers": ["ميل : تتبع", "موافقة : إقرار", "ميلاد : وفاة", "حزن : غضب"], "true": "موافقة : إقرار", "id": 1313 },
		{ "question": "ضبع : ناب", "answers": ["أصبع : كف", "يد : ذراع", "صقر : مخلب", "طائر : ريش"], "true": "صقر : مخلب", "id": 1314 },
		{ "question": "صلاة : دين", "answers": ["الدائرة : الهندسة", "أساس : بيت", "الفجور : الكذب", "البر : الصدق"], "true": "أساس : بيت", "id": 1315 },
		{ "question": "خلق : صبر", "answers": ["عبادة : صلاة", "عدس : بقوليات", "خيار : خضروات", "صوم : رمضان"], "true": "عبادة : صلاة", "id": 1316 },
		{ "question": "اريكة : مقعد", "answers": ["لوحة : صورة", "قلم : ورقة", "بيداء : عراء", "كرسي : أثاث"], "true": "بيداء : عراء", "id": 1317 },
		{ "question": "مهندس : خريطة", "answers": ["خروف : جزار", "بائع : سلعة", "مشرط : جراح", "باب : نجار"], "true": "بائع : سلعة", "id": 1318 },
		{ "question": "استماع : فهم", "answers": ["تصدير : استيراد", "سحاب : مطر", "اتصال : تحدث", "تشغيل : انطلاق"], "true": "اتصال : تحدث", "id": 1319 },
		{ "question": "اللحد : القبر", "answers": ["القفاز : الامتناع", "الثوب : الستر", "السماعة : اللقاء", "النظارة : الانتباه"], "true": "الثوب : الستر", "id": 1327 },
		{ "question": "نهج : طريق", "answers": ["ضجيج : إزعاج", "ثوب : رداء", "رنين : صهيل", "نباح : صراخ"], "true": "ثوب : رداء", "id": 1328 },
		{ "question": "محبة : مودة", "answers": ["شح : بخل", "صدق : شهامة", "وفاء : كرم", "حكمة : صبر"], "true": "شح : بخل", "id": 1329 },
		{ "question": "شمس : ضوء", "answers": ["سلم : حريق", "بترول : طاقة", "قلب : دم", "سحاب : غيوم"], "true": "بترول : طاقة", "id": 1330 },
		{ "question": "قدم : عرج", "answers": ["عين : نظر", "أسنان : لمس", "أنف : لحمية", "أذن : سمع"], "true": "أنف : لحمية", "id": 1331 },
		{ "question": "صخب : هدوء", "answers": ["مد : جزر", "ليل : نهار", "عبد : حر", "شرى : باع"], "true": "عبد : حر", "id": 1332 },
		{ "question": "طفاية حريق : نار", "answers": ["علم : جهل", "مروحة : نار", "أطراف : قدم", "تقدم : حضارة"], "true": "علم : جهل", "id": 1333 },
		{ "question": "محرم : صفر", "answers": ["جمعة : سبت", "مغرب : عشاء", "سعي : طواف", "شتاء : صيف"], "true": "جمعة : سبت", "id": 1334 },
		{ "question": "مصباح : نور", "answers": ["مروحة : هواء", "نهر : ماء", "شمس : حرارة", "نجاح : اجتهاد"], "true": "مروحة : هواء", "id": 1335 },
		{ "question": "ركوب : ترجل", "answers": ["إقامة : ظعن", "صلاة : قصر", "مغادرة : رحيل", "غربة : سفر"], "true": "إقامة : ظعن", "id": 1336 },
		{ "question": "صرير : قلم", "answers": ["عواء : أسد", "ضباح : خيل", "ثغاء : حصان", "شاة : خوار"], "true": "ضباح : خيل", "id": 1337 },
		{ "question": "الثاني : الثالث", "answers": ["مريض : عليل", "سيارة : معرض", "خياط : ريشة", "وضوء : صلاة"], "true": "وضوء : صلاة", "id": 1338 },
		{ "question": "خيل : اسطبل", "answers": ["سيف : غمد", "خناسه : كناس", "رجل : مكتب", "تسعير : الجحيم"], "true": "سيف : غمد", "id": 1339 },
		{ "question": "طالب : توجيه", "answers": ["سقف : طموح", "جبيرة : غرزة", "معلم : فصل", "سيارة : وقود"], "true": "سيارة : وقود", "id": 1340 },
		{ "question": "قوة : ضعف", "answers": ["قصر : طول", "فطنة : غباء", "حاسر : قدم", "قبيح : جميل"], "true": "فطنة : غباء", "id": 1341 },
		{ "question": "قمر : كوكب", "answers": ["قطن : اسفنج", "نحل : أشجار", "غصن : ثمرة", "شمس : مجرة"], "true": "شمس : مجرة", "id": 1342 },
		{ "question": "صداقة : مصارحة", "answers": ["احترام : تقدير", "أم : ولد", "كذب : إفك", "نفاق : خديعة"], "true": "نفاق : خديعة", "id": 1343 },
		{ "question": "فول : فاصوليا", "answers": ["ليمون : برتقال", "شاي : زنجبيل", "قمح : خبز", "خس : خضروات"], "true": "ليمون : برتقال", "id": 1344 },
		{ "question": "باحث : معلومة", "answers": ["طبيب : علاج", "صياد : شبكة", "زوج : زوجة", "طالب : معلم"], "true": "طبيب : علاج", "id": 1345 },
		{ "question": "مرتفع : منخفض", "answers": ["طويل : ممتد", "علم : تأخر", "عالي : شامخ", "ثقيل : خفيف"], "true": "ثقيل : خفيف", "id": 1364 },
		{ "question": "جريدة : صحيفة", "answers": ["رمح : سيف", "سيف : مهند", "مجلة : كاتب", "مجلة : سلسلة"], "true": "سيف : مهند", "id": 1365 },
		{ "question": "عقد : عنق", "answers": ["حصان : مضمار", "اسورة : يد", "بيت : غرفة", "صقر : حمام"], "true": "اسورة : يد", "id": 1366 },
		{ "question": "دنا : قرب", "answers": ["مرض : سقم", "فرح : ترح", "اجتهاد : تفوق", "سعيد : محبوب"], "true": "مرض : سقم", "id": 1367 },
		{ "question": "اتحاد : قوة", "answers": ["خطوبة : وليمة", "نجم : ليل", "هداية : طمأنينة", "رأس : شعر"], "true": "هداية : طمأنينة", "id": 1380 },
		{ "question": "حب : اتباع", "answers": ["فوضى : سلامة", "ذل : انتقام", "إعجاب : تقليد", "بغض : خوف"], "true": "إعجاب : تقليد", "id": 1381 },
		{ "question": "ذهب : ذهاب", "answers": ["جلس : جلوس", "غفر : غفار", "عمل : عمال", "ذهب : ذاهب"], "true": "جلس : جلوس", "id": 1382 },
		{ "question": "صابون : ثياب", "answers": ["زيت : بنزين", "نظارة : عين", "سواك : أسنان", "رغوة : ملابس"], "true": "سواك : أسنان", "id": 1383 },
		{ "question": "شمس : إضاءة", "answers": ["وردة : رائحة", "جلد : ثعبان", "سكون : ليل", "فرو : ذئب"], "true": "وردة : رائحة", "id": 1384 },
		{ "question": "إصبع : ظفر", "answers": ["كلمة : حرف", "مكتب : مهندس", "جبال : أرض", "محراب : مسجد"], "true": "كلمة : حرف", "id": 1385 },
		{ "question": "لسان : فم", "answers": ["حبوب : سنبلة", "طائر : عش", "بيت : منزل", "سيف : غمد"], "true": "سيف : غمد", "id": 1386 },
		{ "question": "مرسل : مستقبل", "answers": ["مستلقي : مستيقظ", "آخذ : معطي", "ذائع : شائع", "مدرب : ممرن"], "true": "آخذ : معطي", "id": 1387 },
		{ "question": "وبر : إبل", "answers": ["قشرة : برتقالة", "نوم : يقظة", "فم : أسنان", "فرو : أسد"], "true": "قشرة : برتقالة", "id": 1388 },
		{ "question": "زجاجة : عطر", "answers": ["سحابة : مطر", "قمر : ضوء", "سراب : ماء", "فراش : نوم"], "true": "سحابة : مطر", "id": 1389 },
		{ "question": "خروف : صوف", "answers": ["طائر : ريش", "جمل : لبدة", "أسد : شعر", "برد : معطف"], "true": "طائر : ريش", "id": 1390 },
		{ "question": "خروف : صوف", "answers": ["بقر : شعر", "جمل : لبدة", "أسد : شعر", "برد : معطف"], "true": "بقر : شعر", "id": 1391 },
		{ "question": "غارم : زكاة", "answers": ["طبخ : زيت", "سيارة : ماء", "رجل : تجارة", "مريض : فحص"], "true": "مريض : فحص", "id": 1392 },
		{ "question": "حاد : مثلم", "answers": ["واسع : عميق", "حليم : صادق", "كريم : بخيل", "طويل : ممتد"], "true": "كريم : بخيل", "id": 1393 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["لبن : زبادي", "طفل : شاب", "تمر : نواة", "طين : تراب"], "true": "طفل : شاب", "id": 1394 },
		{ "question": "وسامة : دمامة", "answers": ["سعادة : هناء", "رطوبة : جفاف", "عقل : رزانة", "حلم : رعونة"], "true": "رطوبة : جفاف", "id": 1406 },
		{ "question": "جمل : حقد", "answers": ["بكاء : تمساح", "شجاعة : أسد", "سلحفاة : بطء", "أسماك : غدر"], "true": "سلحفاة : بطء", "id": 1407 },
		{ "question": "حسام : سيف", "answers": ["ثعبان : حية", "خمر : سكر", "أسامه : مهند", "بعير : جمل"], "true": "بعير : جمل", "id": 1408 },
		{ "question": "سرعة : تهور", "answers": ["غضب : زلل", "معلم : مدرسة", "أمطار : غابات", "ماء : نار"], "true": "غضب : زلل", "id": 1409 },
		{ "question": "دين : صلاة", "answers": ["صدقة : جارية", "بيت : أساس", "فقه : توحيد", "خيمة : بيت"], "true": "بيت : أساس", "id": 1410 },
		{ "question": "شباب : طفولة", "answers": ["مشي : حبو", "عمل : كسب", "حزين : سعيد", "أسود : ابيض"], "true": "مشي : حبو", "id": 1411 },
		{ "question": "تعليم : فهم", "answers": ["يأس : مرض", "تمرين : نشاط", "جنة : نار", "غياب : حضور"], "true": "تمرين : نشاط", "id": 1412 },
		{ "question": "طويل : ممتد", "answers": ["حليم : كريم", "واسع : عميق", "جواد : كريم", "كبير : ممتد"], "true": "جواد : كريم", "id": 1413 },
		{ "question": "زراعة : حصاد", "answers": ["جوع : فقر", "سقم : مرض", "كسل : نوم", "علاج : شفاء"], "true": "علاج : شفاء", "id": 1414 },
		{ "question": "درع : محارب", "answers": ["كلب : أغنام", "مهند : خنجر", "نافذة : غبار", "كتيبة : قائد"], "true": "كلب : أغنام", "id": 1415 },
		{ "question": "انهيار : زلازل", "answers": ["أمواج : رياح", "طوفان : غرق", "هدم : إزالة", "ارتفاع : علو"], "true": "أمواج : رياح", "id": 1416 },
		{ "question": "طائر : ريش", "answers": ["شجرة : أوراق", "أسد : شعر", "بعير : وبر", "جلد : ثعبان"], "true": "بعير : وبر", "id": 1417 },
		{ "question": "تمرين : قوة", "answers": ["نجاح : مذاكرة", "كذب : فشل", "معلم : مدرسة", "مصنع : عمال"], "true": "كذب : فشل", "id": 1418 },
		{ "question": "ملعب : لعب", "answers": ["شاي : سكر", "مسجد : مئذنة", "إصبع : ظفر", "كرسي : جلوس"], "true": "كرسي : جلوس", "id": 1419 },
		{ "question": "أوجز : اختصر", "answers": ["سأم : تكرار", "طال : قصر", "تناول : أخذ", "أوفى : أخلص"], "true": "تناول : أخذ", "id": 1426 },
		{ "question": "ملل : تكرار", "answers": ["زلزال : دمار", "تدبر : خشوع", "اعجاب : جمال", "العصر : المغرب"], "true": "اعجاب : جمال", "id": 1427 },
		{ "question": "حمل : ولادة", "answers": ["مشروع : مهندس", "شباب : طفولة", "صرح : بناؤون", "سير : وقوف"], "true": "سير : وقوف", "id": 1428 },
		{ "question": "أتقياء : تقي", "answers": ["شعر : شاعر", "كبرياء : كبير", "شجاعة : شجاع", "كُتّاب : كاتب"], "true": "كُتّاب : كاتب", "id": 1429 },
		{ "question": "ذئب : عواء", "answers": ["كلب : ثغاء", "كلب : نباح", "شاة : نعيق", "الخيل : صياح"], "true": "كلب : نباح", "id": 1430 },
		{ "question": "ثانية : دقيقة", "answers": ["قرن : عقد", "ضحى : يوم", "قمر : سماء", "ساعة : دقيقة"], "true": "ضحى : يوم", "id": 1431 },
		{ "question": "سحابة : مطر", "answers": ["جراح : علمية", "اسطبل : ثور", "نحلة : عسل", "فراش : نوم"], "true": "نحلة : عسل", "id": 1432 },
		{ "question": "حادثة : رواية", "answers": ["خطة : حرب", "دائرة : شمس", "شجاع : جبان", "ذكي : ساذج"], "true": "خطة : حرب", "id": 1433 },
		{ "question": "طفل : شاب", "answers": ["مراهقة : طفولة", "خير : بركة", "ضحكة : ابتسامه", "رطب : تمر"], "true": "رطب : تمر", "id": 1434 },
		{ "question": "ذنب : استغفار", "answers": ["جوع : أكل", "إصلاح : تعليم", "نعمة : شكر", "هدم : بناء"], "true": "نعمة : شكر", "id": 1435 },
		{ "question": "ضفدع : نقيق", "answers": ["أسد : مواء", "شاة : خوار", "هديل : حمامة", "كلب : نباح"], "true": "كلب : نباح", "id": 1436 },
		{ "question": "رصيف : شارع", "answers": ["أقبل : أدبر", "كذب : بهتان", "هامش : كتاب", "سيئات : حسنات"], "true": "هامش : كتاب", "id": 1437 },
		{ "question": "ثريا : قبة", "answers": ["إنسان : عقل", "منارة : سلالم", "منبر : جامع", "إمام : مأموم"], "true": "منبر : جامع", "id": 1438 },
		{ "question": "حرارة : انصهار", "answers": ["دمار : زلزال", "تفكير : حل", "مصنع : عمال", "ملل : تكرار"], "true": "تفكير : حل", "id": 1439 },
		{ "question": "إعدام : قتل", "answers": ["إصلاح : تعليم", "صعود : تقدم", "سماء : فضاء", "تيه : ضياع"], "true": "تيه : ضياع", "id": 1440 },
		{ "question": "تحليق : جو", "answers": ["نور : السماء", "سبورة : مدرسة", "دراسة : جامعة", "بر : رسو"], "true": "دراسة : جامعة", "id": 1459 },
		{ "question": "خسوف : قمر", "answers": ["إهمال : تآكل", "ذبول : ورد", "وجه : سحوب", "كسوف : خسوف"], "true": "ذبول : ورد", "id": 1460 },
		{ "question": "صرير : قلم", "answers": ["طفل : إزعاج", "رغاء : بعير", "ماء : خرير", "عواء : أسد"], "true": "رغاء : بعير", "id": 1461 },
		{ "question": "مريض : دواء", "answers": ["هواء : مكيف", "ضعيف : تقوية", "ناس : بشر", "شمس : حرارة"], "true": "ضعيف : تقوية", "id": 1462 },
		{ "question": "محلول : مختبر", "answers": ["مريض : عليل", "سماحة : دين", "قوة : اتحاد", "خيل : إسطبل"], "true": "خيل : إسطبل", "id": 1463 },
		{ "question": "مشاورة : اختيار", "answers": ["رد : استماع", "بيع : إعلان", "تأمل : تفكير", "طباعة : توزيع"], "true": "طباعة : توزيع", "id": 1464 },
		{ "question": "خيط : ثوب", "answers": ["خرزة : مسبحة", "إشارة : تقاطع", "باب : قفص", "بيت : جدار"], "true": "خرزة : مسبحة", "id": 1465 },
		{ "question": "شبكة : صيد", "answers": ["حصاد : منجل", "درج : حفظ", "قيد : سلسلة", "صنارة : طعام"], "true": "درج : حفظ", "id": 1466 },
		{ "question": "صبر : فرج", "answers": ["جفاف : فقر", "قرار : إدارة", "جريدة : اصدار", "حكم : محكمة"], "true": "جفاف : فقر", "id": 1467 },
		{ "question": "صبر : فرج", "answers": ["مهارة : إتقان", "قرار : إدارة", "جريدة : اصدار", "حكم : محكمة"], "true": "مهارة : إتقان", "id": 1468 },
		{ "question": "قلب : دم", "answers": ["شحن : بطارية", "حرارة : الفرن", "عسل : نحل", "مروحة : هواء"], "true": "مروحة : هواء", "id": 1469 },
		{ "question": "حاز : نال", "answers": ["عزز : تفوق", "أرسل : أوصل", "زال : اندثر", "طمأن : أخاف"], "true": "زال : اندثر", "id": 1470 },
		{ "question": "سيل : سد", "answers": ["إشارة : سيارة", "طريق : مشاه", "شمس : مظلة", "حاجز : سرعة"], "true": "شمس : مظلة", "id": 1471 },
		{ "question": "تحلية : ماء", "answers": ["طعام : شراب", "مطر : برق", "تقدم : رجوع", "تنقية : هواء"], "true": "تنقية : هواء", "id": 1472 },
		{ "question": "ثوب : ستر", "answers": ["خزانة : حفظ", "كتاب : غلاف", "قفاز : امتناع", "نظارة : انتباه"], "true": "خزانة : حفظ", "id": 1473 },
		{ "question": "ثوب : ستر", "answers": ["قلم : كتابة", "كتاب : غلاف", "قفاز : امتناع", "نظارة : انتباه"], "true": "قلم : كتابة", "id": 1474 },
		{ "question": "مناعة : تطعيم", "answers": ["بيت : منزل", "نجاح : اجتهاد", "إهمال : رسوب", "عمل : كسب"], "true": "نجاح : اجتهاد", "id": 1475 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["عجين : خبز", "كذب : إفك", "تعلم : ممارسة", "تهور : سرعة"], "true": "تعلم : ممارسة", "id": 1476 },
		{ "question": "ذائع : شائع", "answers": ["برتقال : حمضيات", "حديث : جديد", "رواسي : جبال", "واسع : ضيق"], "true": "حديث : جديد", "id": 1489 },
		{ "question": "جريدة : خبر", "answers": ["طريق : سرعة", "جامعة : شهادة", "إصدار : صحيفة", "تقرير : صحيفة"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 1490 },
		{ "question": "قراءة : معرفة", "answers": ["علم : تطور", "نجاح : اجتهاد", "إهمال : فشل", "إنهاك : ركض"], "true": "علم : تطور", "id": 1491 },
		{ "question": "حسام : مهند", "answers": ["حصان : الصاعد", "شرق : غرب", "بحر : يم", "ابتسامة : ضحكة"], "true": "بحر : يم", "id": 1492 },
		{ "question": "وريد : دم", "answers": ["كهرباء : سلك", "ماء : نهر", "كأس : ماء", "فم : لعاب"], "true": "فم : لعاب", "id": 1493 },
		{ "question": "ذئب : عواء", "answers": ["صرير : قلم", "أمواج : هدير", "إزعاج : صوت", "حفيف : رياح"], "true": "أمواج : هدير", "id": 1494 },
		{ "question": "وسامة : دمامة", "answers": ["منح : هبات", "غموض : وضوح", "حلم : رعونه", "فرح : سعيد"], "true": "غموض : وضوح", "id": 1503 },
		{ "question": "مسافة : ميل", "answers": ["حمولة : ميزان", "ثقل : جرام", "نتائج : درجة", "مقياس : متر"], "true": "ثقل : جرام", "id": 1504 },
		{ "question": "فطنة : غباوة", "answers": ["استقامة : صلاح", "طول : قصر", "نزاهة : وضوح", "نقاهة : راحة"], "true": "طول : قصر", "id": 1505 },
		{ "question": "حسام : سيف", "answers": ["مهند : خنجر", "بئر : حفرة", "جمل : بعير", "ليل : سكون"], "true": "جمل : بعير", "id": 1506 },
		{ "question": "سعي : تحصيل", "answers": ["دموع : بكاء", "تربية : صلاح", "اشتياق : وداع", "متعة : سفر"], "true": "تربية : صلاح", "id": 1507 },
		{ "question": "حيوان : حصان", "answers": ["لوز : فستق", "ضحى : يوم", "ليمون : برتقال", "خضار : كوسه"], "true": "خضار : كوسه", "id": 1508 },
		{ "question": "ضرب : ألم", "answers": ["ضحك : ابتسم", "نوم : كسل", "سفر : متعة", "سيارة : ركوب"], "true": "سفر : متعة", "id": 1509 },
		{ "question": "مطار : هبوط", "answers": ["مسجد : صلاة", "مكتب : عمارة", "مبنى : دكان", "شارع : طريق"], "true": "مسجد : صلاة", "id": 1510 },
		{ "question": "فرح : سعيد", "answers": ["إيثار : أثرة", "جاني : متهم", "إساءة : إيذاء", "صعب : سهل"], "true": "إساءة : إيذاء", "id": 1511 },
		{ "question": "جمرة : حرارة", "answers": ["حلاوة : سكر", "صخرة : قسوة", "سحابة : غيوم", "ضياء : شمس"], "true": "صخرة : قسوة", "id": 1512 },
		{ "question": "الدنيا : الآجلة", "answers": ["البعث : القيامة", "الموت : الحشر", "الموت : النشور", "الغيب : الشهادة"], "true": "الغيب : الشهادة", "id": 1513 },
		{ "question": "السحاب : المطر", "answers": ["الفراش : النوم", "كأس : ماء", "قمر : ضوء", "القارورة : الغطاء"], "true": "قمر : ضوء", "id": 1514 },
		{ "question": "جلد : جرب", "answers": ["كبد : تلُّيف", "مشي : شلل", "صوت : خرس", "سمع : صمم"], "true": "كبد : تلُّيف", "id": 1515 },
		{ "question": "أهملت : قصرت", "answers": ["تغاضت : أسرعت", "أهملت : اهتمت", "وافقت - رفضت", "أنصفت : عدَلت"], "true": "أنصفت : عدَلت", "id": 1516 },
		{ "question": "كلمة : حرف", "answers": ["سنة : شهر", "كتاب : صفحات", "فاكهة : موز", "صلاة : صدق"], "true": "سنة : شهر", "id": 1517 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["لبنة : حليب", "قطن : اسفنج", "حديد : سيارة", "فولاذ : طائرة"], "true": "لبنة : حليب", "id": 1518 },
		{ "question": "نزول : ارتفاع", "answers": ["غموض : وضوح", "سطوع : مصباح", "قطن : صوف", "خسوف : كسوف"], "true": "غموض : وضوح", "id": 1519 },
		{ "question": "عمق : ارتفاع", "answers": ["حجم : كتلة", "صندوق : عامود", "بحيرة : نهر", "قرب : بعد"], "true": "قرب : بعد", "id": 1520 },
		{ "question": "صعود : ارتقاء", "answers": ["إبقاء : ابعاد", "حطب : نار", "اختيار : انتقاء", "عبوس : جور"], "true": "اختيار : انتقاء", "id": 1521 },
		{ "question": "سلام : صلاة", "answers": ["وفاة : حياة", "حج : إحرام", "زكاة : مال", "كتاب : هامش"], "true": "وفاة : حياة", "id": 1522 },
		{ "question": "كتاب : صفحة", "answers": ["سنة : شهر", "جذور : غصن", "ثمرة : شجرة", "طبيب : مشرط"], "true": "سنة : شهر", "id": 1523 },
		{ "question": "اجتباء : اصطفاء", "answers": ["طارف : تليد", "توجيه : ارشاد", "غروب : شروق", "شمس : شموس"], "true": "توجيه : ارشاد", "id": 1524 },
		{ "question": "مبعثر : متناثر", "answers": ["جرو : كلب", "صدفة : عمد", "جاني : متهم", "فرح : سعيد"], "true": "فرح : سعيد", "id": 1525 },
		{ "question": "رأس : شفة", "answers": ["ظفر : إصبع", "نهار : ليل", "كتاب : صفحة", "شهر : سنة"], "true": "كتاب : صفحة", "id": 1526 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["قرب : بعد", "راتب : مكافأة", "مواجهة : جرأة", "مال : بذل"], "true": "مواجهة : جرأة", "id": 1527 },
		{ "question": "شمال : شرق", "answers": ["ظلام : ليل", "ربيع : خريف", "رطوبة : حرارة", "شمس : نهار"], "true": "ربيع : خريف", "id": 1528 },
		{ "question": "قلم : كتابة", "answers": ["كذب : إفك", "غرق : طوفان", "أنف : شم", "دمار : حرب"], "true": "أنف : شم", "id": 1529 },
		{ "question": "شبيه : نظير", "answers": ["متسخ : بذيء", "الوصف : النعت", "شفع : وتر", "خضوع : رفعة"], "true": "الوصف : النعت", "id": 1530 },
		{ "question": "توجيه : إرشاد", "answers": ["عظة : تدبر", "إياب : رجوع", "إيمان : إسلام", "تدبر : موعظة"], "true": "إياب : رجوع", "id": 1531 },
		{ "question": "ذو الحجة : الحج", "answers": ["عطلة : سفر", "صوم : رمضان", "قدم : إصبع", "نجاة : تقوى"], "true": "عطلة : سفر", "id": 1532 },
		{ "question": "لبنة : حليب", "answers": ["خاتم : فضة", "حديد : سيارة", "فولاذ : طائرة", "قطن : اسفنج"], "true": "خاتم : فضة", "id": 1533 },
		{ "question": "سحاب : سماء", "answers": ["جنين : امرأة", "كأس : ماء", "وجبة : طعام", "رسالة : بريد"], "true": "جنين : امرأة", "id": 1534 },
		{ "question": "فرح : سعيد", "answers": ["بؤس : يأٍس", "جرو : كلب", "جاني : متهم", "نعت : صفة"], "true": "نعت : صفة", "id": 1535 },
		{ "question": "زبدة : حليب", "answers": ["فولاذ : طائرة", "حديد : سيارة", "قطن : اسفنج", "خاتم : فضة"], "true": "خاتم : فضة", "id": 1536 },
		{ "question": "صلح : رضا", "answers": ["عضة : مرض", "كذب : إفك", "قيام : سقوط", "تذكير : نفع"], "true": "تذكير : نفع", "id": 1546 },
		{ "question": "صلاة : إسلام", "answers": ["نور : ظلام", "حج : طواف", "ركوع : صلاة", "عمرة : طواف"], "true": "ركوع : صلاة", "id": 1547 },
		{ "question": "تنقل : قطار", "answers": ["شراء : دراهم", "صلاة : وضوء", "قدم : سلة", "رجل : مشي"], "true": "شراء : دراهم", "id": 1548 },
		{ "question": "طويل : ممتد", "answers": ["حاد : مثلم", "واسع : عميق", "ماكر : مخادع", "كبير : صغير"], "true": "ماكر : مخادع", "id": 1549 },
		{ "question": "منزل : بيت", "answers": ["مرتفع : شامخ", "أزرق : أخضر", "باب : غرفة", "فوق : تحت"], "true": "مرتفع : شامخ", "id": 1550 },
		{ "question": "أهملت : قصرت", "answers": ["الذباب : القمامة", "الرذيلة : الفضيلة", "تكدرت : حزنت", "الضحية : القتيل"], "true": "تكدرت : حزنت", "id": 1551 },
		{ "question": "شراء : نقود", "answers": ["بيع : سلعة", "تنقل : قطار", "قدم : سنة", "وضوء : صلاة"], "true": "تنقل : قطار", "id": 1552 },
		{ "question": "ذيل : طائر", "answers": ["مقود : سيارة", "أنف : أذن", "ورقة : قلم", "تعليم : مدرسة"], "true": "مقود : سيارة", "id": 1553 },
		{ "question": "منزل : قبو", "answers": ["مسجد : مئذنة", "دولة : علم", "بحر : عمق", "جبل : قمة"], "true": "بحر : عمق", "id": 1554 },
		{ "question": "توجيه : إرشاد", "answers": ["تقريب : إدناء", "عظة : تدبر", "إيمان : حياء", "علم : تقدم"], "true": "تقريب : إدناء", "id": 1555 },
		{ "question": "بث : إذاعة", "answers": ["اقحوان : زهور", "نشر : مطبعة", "رضيع : طفل", "استكشاف : هواء"], "true": "نشر : مطبعة", "id": 1556 },
		{ "question": "درهم : نقود", "answers": ["ورود : أزهار", "شاي : منبهات", "زواحف : أفعى", "خفاش : طيور"], "true": "شاي : منبهات", "id": 1557 },
		{ "question": "قماش : إنسان", "answers": ["وبر : إبل", "غنم : صوف", "ذيل : طائر", "ثعبان : حراشف"], "true": "وبر : إبل", "id": 1558 },
		{ "question": "قبيلة : فرد", "answers": ["شعر : خصلة", "كتاب : غلاف", "عمارة : بيت", "فاكهة : عصير"], "true": "شعر : خصلة", "id": 1559 },
		{ "question": "عيد : فرح", "answers": ["اختبار : قلق", "حب : زهو", "موج : بحر", "مباراة : هزيمة"], "true": "اختبار : قلق", "id": 1560 },
		{ "question": "نجوم : مضيئة", "answers": ["أجسام : سمينة", "سفوح : مخضرة", "خطوط : متعرجة", "خطوب : جسيمة"], "true": "سفوح : مخضرة", "id": 1561 },
		{ "question": "تمرة : نواة", "answers": ["ورود : بذور", "جد : حفيد", "علبة : هدية", "أرض : مجرة"], "true": "علبة : هدية", "id": 1562 },
		{ "question": "تمرة : نواة", "answers": ["ورود : بذور", "جد : حفيد", "شارع : لوحة", "أرض : مجرة"], "true": "شارع : لوحة", "id": 1563 },
		{ "question": "تفكير : عقل", "answers": ["دفع : ميزة", "جنين : فطيم", "خشن : ناعم", "ضخ : قلب"], "true": "ضخ : قلب", "id": 1581 },
		{ "question": "هفوة : سقطة", "answers": ["خبرة : ممارسة", "لحظه : فتره", "علم : ثقافة", "مسدَّد : موفَّق"], "true": "مسدَّد : موفَّق", "id": 1582 },
		{ "question": "ياسمين : ورد", "answers": ["أربعاء : أسبوع", "فلز : نحاس", "شتاء : فصل", "أعياد : عيد الأضحى"], "true": "شتاء : فصل", "id": 1583 },
		{ "question": "طفل : شاب", "answers": ["نزول : صعود", "ركض : مشي", "فجر : شروق", "شهر : أسبوع"], "true": "فجر : شروق", "id": 1584 },
		{ "question": "عقل : تفكير", "answers": ["قصبة : هواء", "حبر : قرطاسية", "قلب : ضخ", "رمد : عين"], "true": "قلب : ضخ", "id": 1585 },
		{ "question": "حشد : جماعة", "answers": ["متر : سنتمتر", "وزن : مائدة", "مساحة : حجم", "مده : فترة"], "true": "مده : فترة", "id": 1586 },
		{ "question": "تشغيل : انطلاق", "answers": ["جرس : مدرسة", "غروب : إفطار", "عمال : مصنع", "تحدث : اتصال"], "true": "غروب : إفطار", "id": 1587 },
		{ "question": "ضعيف : تقوية", "answers": ["طبيب : علاج", "سقيم : عليل", "مذاكرة : نجاح", "مندفع : تهدئة"], "true": "مندفع : تهدئة", "id": 1588 },
		{ "question": "تنقية : هواء", "answers": ["بيئة : تلوث", "تحرير : مقال", "ركاب : حافلة", "صيد : سمك"], "true": "تحرير : مقال", "id": 1589 },
		{ "question": "مروحة : هواء", "answers": ["نحلة : عسل", "وقود : سيارة", "سفينة : بحر", "شحن : بطارية"], "true": "نحلة : عسل", "id": 1590 },
		{ "question": "اقتراب : ابتعاد", "answers": ["وداع : اشتياق", "تحليق : فضاء", "ارتفاع : اتساع", "حلم : حمق"], "true": "حلم : حمق", "id": 1591 },
		{ "question": "مبنى : أعمدة", "answers": ["شارع : أدراج", "تذكرة : سفر", "سفارة : سفير", "إسلام : أركان"], "true": "إسلام : أركان", "id": 1592 },
		{ "question": "حاز : نال", "answers": ["عزز : تفوق", "أرسل : أوصل", "طمأن : أخاف", "أرسل : بعث"], "true": "أرسل : بعث", "id": 1593 },
		{ "question": "سحابة : مطر", "answers": ["شحن : بطارية", "فراش : نوم", "نحلة : عسل", "وقود : سيارة"], "true": "نحلة : عسل", "id": 1594 },
		{ "question": "ابتسامه : ضحكه", "answers": ["قرية : مدينة", "عجوز : شاب", "بحر : نهر", "خبز : عجين"], "true": "قرية : مدينة", "id": 1598 },
		{ "question": "إقلاع : تحليق", "answers": ["تشغيل : انطلاق", "اتصال : تحدث", "ليل : نهار", "يوم : اسبوع"], "true": "اتصال : تحدث", "id": 1599 },
		{ "question": "كأس : مشروب", "answers": ["صوف : فرو", "خاتم : فص", "لبن : علبة", "طعام : مائدة"], "true": "خاتم : فص", "id": 1600 },
		{ "question": "قطار : نقل", "answers": ["سماء : نجوم", "سمك : نهر", "طعام : شراب", "شبكة : صيد"], "true": "شبكة : صيد", "id": 1601 },
		{ "question": "إدارة : مهارة", "answers": ["رسالة : ظرف", "الوطيس : التنور", "لياقة : رياضة", "صياد : شبكة"], "true": "لياقة : رياضة", "id": 1602 },
		{ "question": "قلم : حبر", "answers": ["كلمة : حرف", "مدفع : قذيفة", "نافذة : غرفة", "حوت : بحر"], "true": "مدفع : قذيفة", "id": 1603 },
		{ "question": "ألماس : ذهب ", "answers": ["حديد : نحاس", "رمل : زجاج", "كرسي : خشب", "قرش : أسماك"], "true": "حديد : نحاس", "id": 1604 },
		{ "question": "أبراج : جوزاء", "answers": ["أنهار : نيل", "أهرامات : مصر", "شعير : حبوب", "شاحنة : ناقلات"], "true": "أنهار : نيل", "id": 1605 },
		{ "question": "قصير : طويل", "answers": ["كبير : صغير", "ضعيف : قوي", "ذكي : غبي", "أبيض : أسود"], "true": "ضعيف : قوي", "id": 1606 },
		{ "question": "عصا : شجر", "answers": ["حقيبة : سفر", "نظارة : بصر", "حجر : صخر", "مظلة : مطر"], "true": "حجر : صخر", "id": 1607 },
		{ "question": "قذيفة : مدفع", "answers": ["كلام : فم", "قوس : سهم", "شبكة : سمكة", "ذئب : غزال"], "true": "كلام : فم", "id": 1608 },
		{ "question": "ثوم : بصل", "answers": ["نحاس : حديد", "زجاج : رمل", "غصن : شجرة", "ماء : ثلج"], "true": "نحاس : حديد", "id": 1609 },
		{ "question": "نجار : خشب", "answers": ["خباز : خبز", "صياد : شبكة", "خياط : قماش", "خريطة : مهندس"], "true": "خياط : قماش", "id": 1610 },
		{ "question": "سؤال : جواب", "answers": ["ابتسامة : ضحك", "دراسة : ذكاء", "قراءة : استيعاب", "راتب : مكافئة"], "true": "قراءة : استيعاب", "id": 1611 },
		{ "question": "بعوض : مستنقع", "answers": ["طالب : مدرسة", "معلم : فصل", "قاضي : محكمة", "طبيب : مستشفى"], "true": "طالب : مدرسة", "id": 1612 },
		{ "question": "حمام : ريش", "answers": ["بعير : وبر", "إنسان : جلد", "أسد : شعر", "جلد : ثعبان"], "true": "بعير : وبر", "id": 1630 },
		{ "question": "صحيفة : محرر", "answers": ["شركة : موظف", "قشرة : برتقالة", "ميت : مقبرة", "جيش : قائد"], "true": "شركة : موظف", "id": 1631 },
		{ "question": "رطب : صيف", "answers": ["فاتح : غامق", "سفر : إجازة", "أسود : أبيض", "ليل : قمر"], "true": "سفر : إجازة", "id": 1632 },
		{ "question": "خطوب : جسيمة", "answers": ["ألوان : متعددة", "مرض : عضال", "أخطاء : فادحة", "معالم : كثيرة"], "true": "أخطاء : فادحة", "id": 1633 },
		{ "question": "قمر : نور", "answers": ["زيت : ذرة", "بقرة : حليب", "برتقال : حمضيات", "بيضة : دجاجة"], "true": "بقرة : حليب", "id": 1634 },
		{ "question": "ضعيف : هزيل", "answers": ["شعر : نثر", "هرولة : مشي", "صدق : كذب", "ذكاء : فطنة"], "true": "ذكاء : فطنة", "id": 1635 },
		{ "question": "لبن : ضرع", "answers": ["سراب : ماء", "طويل : قصير", "تفكير : عقل", "مطر : سحابة"], "true": "مطر : سحابة", "id": 1636 },
		{ "question": "عنق : قلادة", "answers": ["فراش : نوم", "ماء : كأس", "زجاجة : غطاء", "بيت : غرفة"], "true": "ماء : كأس", "id": 1637 },
		{ "question": "عين : عمى", "answers": ["صوت : خرس", "جلد : جرب", "سمع : صمم", "مشي : شلل"], "true": "جلد : جرب", "id": 1638 },
		{ "question": "تدبر : خشوع", "answers": ["تفكر : خضوع", "صيام : سحور", "صلاة : ركوع", "تهور : ندم"], "true": "تهور : ندم", "id": 1639 },
		{ "question": "باسط : قابض", "answers": ["رأفة : عطش", "سعيد : فرح", "إيجابي : سلبي", "صعود : ارتقاء"], "true": "إيجابي : سلبي", "id": 1645 },
		{ "question": "كلمة : حرف", "answers": ["إصبع : خاتم", "غزال : مسك", "طائرة : جناح", "بيت : مال"], "true": "طائرة : جناح", "id": 1646 },
		{ "question": "تقاعس : فشل", "answers": ["جد : حفيد", "وردة : مزهرية", "سيارة : شاحنة", "تفرق : ضعف"], "true": "تفرق : ضعف", "id": 1647 },
		{ "question": "كبير : ضخم", "answers": ["واسع : عميق", "جواد : حليم", "حليم : كريم", "طويل : ممتد"], "true": "طويل : ممتد", "id": 1648 },
		{ "question": "سعادة : بهجة", "answers": ["نبات : غيث", "سرور : مسرة", "مرح : سخط", "فرح : رضا"], "true": "سرور : مسرة", "id": 1649 },
		{ "question": "هدية : علبة", "answers": ["لوحة : شارع", "مسطرة : قياس", "مكتب : طاولة", "طول : متر"], "true": "لوحة : شارع", "id": 1650 },
		{ "question": "وبر : إبل ", "answers": ["حذاء : جلد", "ريش : حمام", "طمأن : أخاف", "نهار : عطش"], "true": "ريش : حمام", "id": 1651 },
		{ "question": "توقع : تخمين", "answers": ["حر : برد", "ذكاء : عبقرية", "اهتمام : حرص", "سفر : سياحة"], "true": "اهتمام : حرص", "id": 1652 },
		{ "question": "فراش : نوم", "answers": ["سارية : علم", "نفط : بئر", "مائدة : طعام", "ملعب : لعب"], "true": "ملعب : لعب", "id": 1653 },
		{ "question": "إقبال : إدبار", "answers": ["ليل : نهار", "مد : جزر", "سلبي : إيجابي", "إيجابي : سلبي"], "true": "إيجابي : سلبي", "id": 1654 },
		{ "question": "ديوان : قصائد", "answers": ["كتاب : مقالات", "ورق : كتاب", "بحث : تقارير", "أطلس : خرائط"], "true": "أطلس : خرائط", "id": 1655 },
		{ "question": "دعامة : سقف", "answers": ["شجرة : غصن", "جدار : منزل", "صلاة : إسلام", "وتد : رواق"], "true": "صلاة : إسلام", "id": 1673 },
		{ "question": "ليل : نهار", "answers": ["إسرار : إعلان", "هم : جهر", "صوت : صدى", "حركة : مشي"], "true": "إسرار : إعلان", "id": 1674 },
		{ "question": "بصم : إصبع", "answers": ["عض : لسان", "غيم : سحاب", "رف : مكتبة", "سمع : أذن"], "true": "سمع : أذن", "id": 1675 },
		{ "question": "طعام : ضيف", "answers": ["صحة : مرض", "طويل : قصير", "تعليم : ضعف", "تعليم : جاهل"], "true": "تعليم : جاهل", "id": 1676 },
		{ "question": "جريدة : صحيفة", "answers": ["سيف : مهند", "مجلة : سلسلة", "مطوية : ملحق", "كتاب : دفتر"], "true": "سيف : مهند", "id": 1677 },
		{ "question": "خوخ : مشمش", "answers": ["ليمون : ورقيات", "تفاح : خيار", "الخميس : الثلاثاء", "موز : خس"], "true": "الخميس : الثلاثاء", "id": 1678 },
		{ "question": "رمل : زجاج", "answers": ["قمح : خبز", "جبن : حليب", "سيارة : مصنع", "قضيب : فولاذ"], "true": "قمح : خبز", "id": 1679 },
		{ "question": "عنق : قلادة", "answers": ["فم : لسان", "حصان : مضمار", "يد : إسورة", "بيت : غرفة"], "true": "يد : إسورة", "id": 1680 },
		{ "question": "مرتفع : منخفض", "answers": ["وسيم : قوى", "شمال : جنوب", "أبيض : أزرق", "قراءة : كتابة"], "true": "شمال : جنوب", "id": 1681 },
		{ "question": "خاتم : ألماس", "answers": ["خشب : لوح", "فضة : نحاس", "آنية : نحاس", "ساعة : يد"], "true": "آنية : نحاس", "id": 1682 },
		{ "question": "طائر : ريش", "answers": ["بقر : حليب", "طائر : جلد", "خروف : صوف", "بيض : طيور"], "true": "خروف : صوف", "id": 1683 },
		{ "question": "مسكين : فقير", "answers": ["قلم : كتابة", "جواد : كريم", "شمعة : كبريت", "طويل : قصير"], "true": "جواد : كريم", "id": 1684 },
		{ "question": "انتصار : عراك", "answers": ["رسم : تلوين", "شراء : تفاوض", "تعاون : تكاتف", "تربية : تنشئة"], "true": "شراء : تفاوض", "id": 1691 },
		{ "question": "نوى : تمر", "answers": ["سيارة : شاحنة", "لوحة : شارع", "وردة : مزهرية", "مروحية : مستشفى"], "true": "لوحة : شارع", "id": 1692 },
		{ "question": "سفر : تذكرة", "answers": ["هوية : إقامة", "طبيب : وصفة", "قيادة : رخصة", "شفاء : دواء"], "true": "قيادة : رخصة", "id": 1693 },
		{ "question": "عبادات : صيام", "answers": ["آثام : عقوق", "دعاء : أذكار", "سيارة : شاحنة", "وردة : مزهرية"], "true": "آثام : عقوق", "id": 1694 },
		{ "question": "حبر : قلم", "answers": ["مرض : دواء", "وقود : سيارة", "طعام : فطور", "زئبق : ترمومتر"], "true": "زئبق : ترمومتر", "id": 1695 },
		{ "question": "خياط : قماش", "answers": ["وضع : وضاع", "مهندس : خريطة", "فقر : جهل", "نجار : تجارة"], "true": "مهندس : خريطة", "id": 1696 },
		{ "question": "عرين : أسد", "answers": ["فهد : غزال", "إنسان : منزل", "معمل : عامل", "كهف : خفاش"], "true": "كهف : خفاش", "id": 1697 },
		{ "question": "طرفة : ضحكة", "answers": ["نكتة : دهشة", "نجاح : اجتهاد", "اجتهاد : تعب", "غلظة : نفور"], "true": "غلظة : نفور", "id": 1698 },
		{ "question": "أسد : عرين", "answers": ["كلب : حظيرة", "جمل : صحراء", "خفاش : كهف", "أرنب : قن"], "true": "خفاش : كهف", "id": 1699 },
		{ "question": "نخلة : سعف", "answers": ["رجل : مشى", "رأس : أذن", "كلمة : جملة", "منقار : خشب"], "true": "رأس : أذن", "id": 1700 },
		{ "question": "اختلال : اتزان", "answers": ["اختلاف : انهزام", "بداية : نهاية", "انسجام : اتساق", "اتفاق : اتحاد"], "true": "بداية : نهاية", "id": 1701 },
		{ "question": "فهرس : بحث", "answers": ["عنوان : كتاب", "قصة : خاتمة", "طريق : سفر", "طيار : طيارة"], "true": "طريق : سفر", "id": 1702 },
		{ "question": "غرق : موت", "answers": ["غني : ثروة", "طرفة : ضحك", "غروب : مساء", "تكبر : زهو"], "true": "طرفة : ضحك", "id": 1703 },
		{ "question": "رسالة : ظرف", "answers": ["الغزال : المسك", "صحراء : جبل", "كتب : حقيبة", "شجرة : غصن"], "true": "كتب : حقيبة", "id": 1704 },
		{ "question": "جريمة : عقوبة", "answers": ["فشل : إخفاق", "قحط : احتباس", "تأخر : تخلف", "وردة : مزهرية"], "true": "تأخر : تخلف", "id": 1705 },
		{ "question": "صيف : حرارة", "answers": ["شتاء : هواء", "ذو الحجة : الحج", "صوم : رمضان", "نجاة : تقوى"], "true": "ذو الحجة : الحج", "id": 1719 },
		{ "question": "جملة : كلمات", "answers": ["لوحة : ألوان", "دقن : وجه", "سافر : أقام", "طبيعة : أحاسيس"], "true": "لوحة : ألوان", "id": 1720 },
		{ "question": "عصير : برتقال", "answers": ["سبيكة : ذهب", "صلابة : حجارة", "خشب : نجارة", "فضة : خاتم"], "true": "سبيكة : ذهب", "id": 1721 },
		{ "question": "مزلاج : باب", "answers": ["منارة : مسجد", "إبريق : شاي", "قلم : حبر", "بيت : قفل"], "true": "منارة : مسجد", "id": 1722 },
		{ "question": "كساد : تجارة", "answers": ["بيع : شراء", "صلاح : أعمال", "ربح : خسارة", "دين : حاجز"], "true": "صلاح : أعمال", "id": 1723 },
		{ "question": "إدارة : تخطيط", "answers": ["تقويم : تدريب", "سعادة : سرور", "كتابة : تنسيق", "انتباه : قيادة"], "true": "كتابة : تنسيق", "id": 1724 },
		{ "question": "غش : أمانة", "answers": ["كذب : احتيال", "جد : هزل", "صدق : نزاهة", "دمار : خراب"], "true": "جد : هزل", "id": 1725 },
		{ "question": "فقر : إملاق", "answers": ["غنى : ثراء", "أباء : رفض", "ذل : خنوع", "عتيق : قديم"], "true": "ذل : خنوع", "id": 1726 },
		{ "question": "جدار : غرفة", "answers": ["مدينة : بيت", "إصبع : يد", "كتاب : حقيبة", "بيت : دار"], "true": "إصبع : يد", "id": 1727 },
		{ "question": "كلب : وفاء", "answers": ["عسل : نحل", "سمكة : غدر", "غزال : جمال", "جمل : صحراء"], "true": "غزال : جمال", "id": 1728 },
		{ "question": "محراب : مسجد", "answers": ["قائمة : طعام", "إصبع : يد", "دعاء : أذكار", "مصلى : جامع"], "true": "إصبع : يد", "id": 1729 },
		{ "question": "ساعة : وقت", "answers": ["إضاءة : مصباح", "صوم : جوع", "لعبة : تسلية", "تنبه : الحظ"], "true": "لعبة : تسلية", "id": 1730 },
		{ "question": "قفل : مفتاح", "answers": ["طالب : معلم", "سلسلة : حديد", "كتابة : علم", "مسألة : تفكير"], "true": "مسألة : تفكير", "id": 1731 },
		{ "question": "عشوراء : محرم", "answers": ["مطر : برد", "مجرة : كون", "نهار : عمل", "ذبول : خريف"], "true": "ذبول : خريف", "id": 1747 },
		{ "question": "عزير : اليهود", "answers": ["مكة : المسلمين", "بوذي : البقر", "عيسى : النصارى", "بيت : دار"], "true": "عيسى : النصارى", "id": 1748 },
		{ "question": "أفل : غاب", "answers": ["أب, ان : أفصح", "كرم : بخل", "أخذ : أعطى", "أصلح : أفسد"], "true": "أبان : أفصح", "id": 1749 },
		{ "question": "مجرة : فضاء", "answers": ["سهول : وادي", "جزيرة : محيط", "أرض : سماء", "نجم : ليل"], "true": "جزيرة : محيط", "id": 1750 },
		{ "question": "واه : ضعيف", "answers": ["يركض : يجري", "مساحة : محيط", "يمشى : ينام", "عرض : طول"], "true": "يركض : يجري", "id": 1760 },
		{ "question": "وقت : تنظيم", "answers": ["ظاهر : واضح", "مال : تدبير", "متفوق : تكريم", "موجبة : سالبة"], "true": "مال : تدبير", "id": 1761 },
		{ "question": "شجرة : مزرعة", "answers": ["بئر : دلو", "ثمر : سوق", "ورقة : غصن", "شاعر : قصيدة"], "true": "ورقة : غصن", "id": 1762 },
		{ "question": "إقليم : قارة", "answers": ["هاتف : أجهزة", "عرض : طول", "هاتف : فاكس", "بحر : شرطي"], "true": "هاتف : أجهزة", "id": 1763 },
		{ "question": "أسد : قوة", "answers": ["أسماك : غدر", "سلحفاة : حكمة", "صقر : رؤية", "حمامة : غباء"], "true": "صقر : رؤية", "id": 1764 },
		{ "question": "صدق : حقيقة", "answers": ["خوف : إحجام", "ثقل : جرام", "حب : نفس", "غني : كرم"], "true": "خوف : إحجام", "id": 1765 },
		{ "question": "بندقية : رصاصة", "answers": ["سيارة : طائرة", "علم : جهل", "جامعة : مستشفى", "واحة : نخلة"], "true": "واحة : نخلة", "id": 1766 },
		{ "question": "صيف : خريف", "answers": ["شمال : جنوب", "رطوبة : حرارة", "شرق : شمال", "ظلام : ليل"], "true": "شرق : شمال", "id": 1767 },
		{ "question": "شجرة : ورقة", "answers": ["قبيلة : فرد", "باب : منزل", "فاكهة : عصير", "غلاف : كتاب"], "true": "قبيلة : فرد", "id": 1768 },
		{ "question": "قناة : مذيع", "answers": ["نجار : منجرة", "قلم : كاتب", "صحيفة : إصدار", "ورشة : ميكانيكي"], "true": "ورشة : ميكانيكي", "id": 1769 },
		{ "question": "عمل : أجرة", "answers": ["سيل : مطر", "خوف : رهبة", "شواء : أكل", "تلوين : رسم"], "true": "شواء : أكل", "id": 1779 },
		{ "question": "ساعة : تنبيه", "answers": ["لعبة : تسلية", "غضب : لعنة", "اتجاه : بوصلة", "إضاءة : مصباح"], "true": "لعبة : تسلية", "id": 1780 },
		{ "question": "مستقيم : متعرج", "answers": ["راتب : صرف", "ظلام : نهار", "دائرة : مربع", "جور : عدل"], "true": "جور : عدل", "id": 1781 },
		{ "question": "طبيب : مريض", "answers": ["علم : عالم", "محترف : هاو", "مدرب : لاعب", "جزار : ملحمة"], "true": "مدرب : لاعب", "id": 1782 },
		{ "question": "اختراع : براءة", "answers": ["منتج : مصنع", "مسودة : كاتب", "هندسة : مشاريع", "نجاح : شهادة"], "true": "نجاح : شهادة", "id": 1783 },
		{ "question": "دم : وريد", "answers": ["ماء : جدول", "قفل : مفتاح", "قلب : شريان", "بحر : نهر"], "true": "ماء : جدول", "id": 1784 },
		{ "question": "صحراء : رمل", "answers": ["بحر : ماء", "شمس : قمر", "ليل : قمر", "صخر : جبل"], "true": "بحر : ماء", "id": 1785 },
		{ "question": "أنف : تنفس", "answers": ["بصيرة : عين", "معدة : طعام", "لسان : ذوق", "مشي : قدم"], "true": "لسان : ذوق", "id": 1786 },
		{ "question": "قرية : مدينة", "answers": ["الأول : الثاني", "شجرة : شتلة", "حبر : قلم", "مهر : حصان"], "true": "مهر : حصان", "id": 1787 },
		{ "question": "جو : غبار", "answers": ["شجرة : بذرة", "ثمر : تفاح", "جلد : برص", "سماد : عشب"], "true": "جلد : برص", "id": 1788 },
		{ "question": "بنك : مال", "answers": ["كلية : جامعة", "كلب : مزرعة", "مستشفى : مرضى", "كتاب : ورق"], "true": "مستشفى : مرضى", "id": 1793 },
		{ "question": "تاريخ : جغرافيا", "answers": ["مدرسة : فصل", "أدب : نحو", "شراء : تملك", "مدرسة : علم"], "true": "أدب : نحو", "id": 1794 },
		{ "question": "منزل : حائط", "answers": ["حجر : جدار", "جسم : عقل", "يد : أسورة", "سيف : غمد"], "true": "جسم : عقل", "id": 1795 },
		{ "question": "بحر : غرق", "answers": ["نهر : صيد", "نبات : سقي", "ماء : شرب", "نار : حرق"], "true": "نار : حرق", "id": 1796 },
		{ "question": "ضحك : بكاء ", "answers": ["وسامة : دمامة", "عقل : رزانة", "حلم : رعونة", "سعادة : هناء"], "true": "وسامة : دمامة", "id": 1797 },
		{ "question": "خوف : ملاذ", "answers": ["براعة : اتقان", "ضياع : استرشاد", "هزيل : مريض", "سيطرة : قوة"], "true": "ضياع : استرشاد", "id": 1798 },
		{ "question": "تيمم : فقه", "answers": ["طهارة : عقيدة", "مبتدأ : بلاغة", "تضاريس : جغرافيا", "مجاز : تاريخ"], "true": "تضاريس : جغرافيا", "id": 1799 },
		{ "question": "ماء : حياة", "answers": ["فهم : قراءه", "سكين : بطيخ", "مفتاح : سكين", "مطار : سفر"], "true": "مطار : سفر", "id": 1800 },
		{ "question": "تبضع : بقالة", "answers": ["دراسة : فصل", "ألم : مرض", "عبادة : صلاة", "صحن : ملعقة"], "true": "دراسة : فصل", "id": 1801 },
		{ "question": "عجيب : غريب", "answers": ["تغاضت : أسرعت", "مشيت : ركضت", "يقتل : يدفن", "أهملت : قصرت"], "true": "أهملت : قصرت", "id": 1802 },
		{ "question": "رهبة : رغبة", "answers": ["مكاسب : أعمال", "راحة : مودة", "أمل : اطمئنان", "أمن : خوف"], "true": "أمن : خوف", "id": 1803 },
		{ "question": "جندي : ضابط", "answers": ["يرقة : حشرة", "بائع : مشتري", "إزار : رداء", "فتاة : شاب"], "true": "يرقة : حشرة", "id": 1804 },
		{ "question": "طباخ : قدر", "answers": ["حداد : مطرقة", "صحفي : صحيفة", "عقيم : أبناء", "مسؤول : شركة"], "true": "حداد : مطرقة", "id": 1805 },
		{ "question": "ميناء :بضائع", "answers": ["سوق :مشترون", "مطار :مسافرون", "برنامج :مشاهدون", "شهادات :جامعة"], "true": "مطار :مسافرون", "id": 1806 },
		{ "question": "ممرض : مستشفى", "answers": ["صداع : رأس", "مال : مصرف", "عادم : محرك", "مضيف : طائرة"], "true": "مضيف : طائرة", "id": 1807 },
		{ "question": "حبر : محبرة", "answers": ["حجر : حائط", "نقود : بنك", "دجاج : وكر", "طعام : قدر"], "true": "طعام : قدر", "id": 1808 },
		{ "question": "عملة : جنية", "answers": ["دينار : درهم", "لباس : قميص", "ألماس : منجم", "جدول : نهر"], "true": "لباس : قميص", "id": 1821 },
		{ "question": "آثار : متحف", "answers": ["طبيب : مستشفى", "سيارات : مواقف", "عصفور : عش", "قصيدة : ديوان"], "true": "قصيدة : ديوان", "id": 1822 },
		{ "question": "ثعبان : زواحف", "answers": ["سيف : أسلحة", "غزال : صحاري", "تفاح : فاكهة", "نسر : صقور"], "true": "سيف : أسلحة", "id": 1823 },
		{ "question": "جمل : بقرة", "answers": ["ماعز : حمل", "حصان : لبؤة", "فراشة : شرنقة", "ديك : دجاج"], "true": "حصان : لبؤة", "id": 1824 },
		{ "question": "مروحة : هواء", "answers": ["فرس : صهوة", "خبز : مخبز", "قلب : دم", "ماء : سحاب"], "true": "قلب : دم", "id": 1825 },
		{ "question": "لباس : قميص", "answers": ["فلس : قرش", "مذياع : أجهزة", "دينار : درهم", "سلاح : رمح"], "true": "سلاح : رمح", "id": 1826 },
		{ "question": "منزل : باب", "answers": ["زواج : خطوبة", "طحين : عجين", "كتاب : خاتمة", "زبيب : عنب"], "true": "كتاب : خاتمة", "id": 1827 },
		{ "question": "أعلى : أدنى", "answers": ["شجاعة : هزال", "غضاضة : شك", "رأفة : عطش", "إحسان : إساءة"], "true": "إحسان : إساءة", "id": 1828 },
		{ "question": "أعلى : أدنى", "answers": ["غبي : ذكي", "فقير : غني", "ضعيف : قوي", " إحسان : إساءة"], "true": " إحسان : إساءة", "id": 1829 },
		{ "question": "سيارة : وقود", "answers": ["عثة : ثوب", "طفل : رعاية", "مصباح : كهرباء", "طاقة : حركة"], "true": "مصباح : كهرباء", "id": 1830 },
		{ "question": "خروف : عشب", "answers": ["حطب : نار", "مطر : سحاب", "سيارة : وقود", "هواء : أكسجين"], "true": "سيارة : وقود", "id": 1831 },
		{ "question": "شطط : غلو", "answers": ["إرهاب : تشبت", "سكون : ضجيج", "تشدد : تطرف", "مدفع : قذيفة"], "true": "تشدد : تطرف", "id": 1832 },
		{ "question": "خاتمة : كتاب", "answers": ["عصا : سوط", "سحاب : سماء", "إشارة : تقاطع", "ذيل : دابة"], "true": "ذيل : دابة", "id": 1833 },
		{ "question": "قصيدة : ديوان", "answers": ["مغفرة : توبة", "قرية : ماء", "آية : قرآن", "آية : معجزة"], "true": "آية : قرآن", "id": 1834 },
		{ "question": "قشعريرة : جلد", "answers": ["مغص : بطن", "أم : رحمة", "رأس : صداع", "ظلام : دامس"], "true": "مغص : بطن", "id": 1835 },
		{ "question": "حصان : سرج", "answers": ["جمل : سنام", "سيارة : مقعد", "فرس : صهوة", "حمار : بردعة"], "true": "حمار : بردعة", "id": 1836 },
		{ "question": "ضفدع : نقيق", "answers": ["طنين : بعوضة", "حفيف : رياح", "صرير : قلم", "حمام : هديل"], "true": "حمام : هديل", "id": 1837 },
		{ "question": "ميقات : إحرام", "answers": ["شباك : غرفة", "حدائق : أشجار", "عمل : نهار", "مضمار : سباق"], "true": "مضمار : سباق", "id": 1838 },
		{ "question": "قراءة : وعي", "answers": ["حياة : موت", "الجوع : الشبع", "تجارة : صناعة", "اجتهاد : نجاح"], "true": "اجتهاد : نجاح", "id": 1839 },
		{ "question": "شباب : حيوية", "answers": ["لياقة : طيبة", "جمود : ثبات", "استقرار : تفاهم", "عالم : تواضع"], "true": "عالم : تواضع", "id": 1856 },
		{ "question": "عسر : يسر", "answers": ["ألفة : نفور", "سعيدة : ابتسامه", "مرن : لين", "كلمات : جميلة"], "true": "ألفة : نفور", "id": 1857 },
		{ "question": "إعجاب : تقليد", "answers": ["حرص : خوف", "حب : كراهية", "توزيع : طباعة", "بغض : بعد"], "true": "بغض : بعد", "id": 1858 },
		{ "question": "فستان : مصمم", "answers": ["قائد : فكرة", "أخلاق : مربون", "قصر : مهندس", "سلعة : بائع"], "true": "قصر : مهندس", "id": 1859 },
		{ "question": "خيال : حقيقة", "answers": ["مكيف : تبريد", "أمانة : خيانة", "عمل : إنتاج", "لعب : ملعب"], "true": "أمانة : خيانة", "id": 1860 },
		{ "question": "مبنى : أعمدة", "answers": ["سور : قصر", "أسرة : والدين", "شارع : أبراج", "صحراء : جبل"], "true": "أسرة : والدين", "id": 1861 },
		{ "question": "حسام : سيف", "answers": ["بعير : جمل", "أسامة : مهند", "بتار : خنجر", "خنجر : مهند"], "true": "بعير : جمل", "id": 1862 },
		{ "question": "درع : حديد", "answers": ["خاتم : فضة", "فلة : عمارة", "عمارة : مهندس", "ترامى : تباعد"], "true": "خاتم : فضة", "id": 1863 },
		{ "question": "بيضة : دجاجة", "answers": ["نملة : حشرة", "دودة : جرادة", "نحلة : عسل", "ثمرة : شجرة"], "true": "ثمرة : شجرة", "id": 1864 },
		{ "question": "ذئب : عواء", "answers": ["غراب : نعيق", "حصان : صحيح", "ضبع : زئير", "نسر : غشاء"], "true": "غراب : نعيق", "id": 1865 },
		{ "question": "ثمار : أشجار", "answers": ["زهرة : ثمرة", "نحل : عسل", "علف : أشجار", "بيضة : دجاج"], "true": "بيضة : دجاج", "id": 1866 },
		{ "question": "قصيدة : شاعر", "answers": ["علم : تقدم", "محاضرة : نادي", "فستان : مصمم", "مسجد : منبر"], "true": "فستان : مصمم", "id": 1867 },
		{ "question": "حقبة : فترة", "answers": ["حشد : جماعة", "مجتمع : قبيلة", "حاز : نال", "معصية : كفارة"], "true": "حشد : جماعة", "id": 1884 },
		{ "question": "فم : لسان", "answers": ["رجل : قدم", "غمد : سيف", "يد : ذراع", "طاولة : خشب"], "true": "غمد : سيف", "id": 1885 },
		{ "question": "توبة : مغفرة", "answers": ["نجاة : صدق", "كرم : جود", "جائزة : فوز", "رحمة : عفو"], "true": "رحمة : عفو", "id": 1886 },
		{ "question": "جدب : خصب", "answers": ["عدل : خيانة", "قرب : بعد", "جفاف : فقر", "كذب : إفك"], "true": "قرب : بعد", "id": 1887 },
		{ "question": "زميل : رفيق", "answers": ["خال : عم", "أخ : شقيق", "جديد : تليد", "والد : عم"], "true": "أخ : شقيق", "id": 1888 },
		{ "question": "سحاب : برق", "answers": ["تمر : نخل", "برودة : مدفأة", "ضوء : مصباح", "مكيف : هواء"], "true": "مكيف : هواء", "id": 1889 },
		{ "question": "خضروات : خس", "answers": ["فول : بقوليات", "تين : مشمش", "أسد : ضوراي", "فواكه : تفاح"], "true": "فواكه : تفاح", "id": 1890 },
		{ "question": "عقد : درر", "answers": ["وتر : حلق", "معصم : سوار", "كتاب : صفحات", "خيط : إبرة"], "true": "كتاب : صفحات", "id": 1891 },
		{ "question": "صوت : مذياع", "answers": ["سحاب : برق", "شجرة : ماء", "شعاع : شمس", "الوطيس : التنور"], "true": "شعاع : شمس", "id": 1892 },
		{ "question": "تشدد : تطرف", "answers": ["إرهاب : تشبث", "كذب : إفك", "دموع : حزن", "تأني : نجاة"], "true": "كذب : إفك", "id": 1893 },
		{ "question": "مركز : نفوذ", "answers": ["صيت : شهرة", "حسب : وجاهه", "هروب : تثبيت", "إدبار : رجوع"], "true": "حسب : وجاهه", "id": 1894 },
		{ "question": "حبوب : ذرة", "answers": ["حمضيات : عنب", "شعير : قمح", "خضروات : خس", "لون : احمر"], "true": "خضروات : خس", "id": 1895 },
		{ "question": "ميت : قبر", "answers": ["خنجر : معركة", "قصر : قلعة", "سيف : غمد", "سلام : قتال"], "true": "سيف : غمد", "id": 1896 },
		{ "question": "اهمال:فشل", "answers": ["حث: مبادرة", "ذباب : بعوض", "سير:وصول", "تفاح : سلة"], "true": "سير:وصول", "id": 1909 },
		{ "question": "تهجد : ليل", "answers": ["رمضان : صوم", "صلاة : مسجد", "شمس : ضياء", "عمل : نهار"], "true": "عمل : نهار", "id": 1910 },
		{ "question": "إمام : منبر", "answers": ["معلم : مدرس", "مستشفى : طبيب", "مزارع : منجل", "قائد : جيش"], "true": "قائد : جيش", "id": 1911 },
		{ "question": "إمام : منبر", "answers": ["صوم : رمضان", "حج : مكة", "كتاب : حقيبة", " قائد : جيش"], "true": " قائد : جيش", "id": 1912 },
		{ "question": "إمام : منبر", "answers": ["صوم : رمضان", "حج : مكة", "كتاب : حقيبة", "قائد : معسكر"], "true": "قائد : معسكر", "id": 1913 },
		{ "question": "كيد : مكر", "answers": ["منح : إيتاء", "ذكاء : حكمة", "أخذ : عطاء", "ليل : نهار"], "true": "منح : إيتاء", "id": 1914 },
		{ "question": "صقر : نسر", "answers": ["خفاش : فراشة", "غراب : بلبل", "ثعبان : دودة", "أرنب : بومة"], "true": "غراب : بلبل", "id": 1915 },
		{ "question": "نسر : صقر", "answers": ["أرنب : بومة", "ثعبان : دودة", "بلبل : غراب", "بطيخ : موز"], "true": "بلبل : غراب", "id": 1916 },
		{ "question": "ربح : تجارة", "answers": ["نقود : صرافة", "هدوء : سكون", "ثمار : مزرعة", "طمأنينة : سلام"], "true": "ثمار : مزرعة", "id": 1917 },
		{ "question": "حاجة : تدريب", "answers": ["طبخ : جوع", "رغبة : إرادة", "نور : ضياء", "قحط : استسقاء"], "true": "قحط : استسقاء", "id": 1918 },
		{ "question": "صالة : مسافرون", "answers": ["لاعبون : ملعب", "مرضى : أطباء", "مجلس : ضيوف", "مهندسون : مصنع"], "true": "مجلس : ضيوف", "id": 1919 },
		{ "question": "رضيع : مهد", "answers": ["بطيخ : لب", "فؤاد : قلب", "علم : جهل", "نواة : تمر"], "true": "نواة : تمر", "id": 1920 },
		{ "question": "السودان : الخرطوم", "answers": ["البحرين : عمان", "الكويت : جدة", "القاهرة : مصر", "لبنان : صيدا"], "true": "لبنان : صيدا", "id": 1921 },
		{ "question": "أمن : شرطة", "answers": ["طمأنينة : سلام", "طبيب : مستشفى", "تعليم : معهد", "شكر : جحود"], "true": "تعليم : معهد", "id": 1922 },
		{ "question": "قريب : بعيد", "answers": ["عسير : يسير", "توجيه : إرشاد", "اصطفاء : اجتباء", "دافئ : حار"], "true": "عسير : يسير", "id": 1923 },
		{ "question": "وسامة : دمامة", "answers": ["أصلح : أفسد", "نور : ضياء", "ظلام : حالك", "قمر : ليل"], "true": "أصلح : أفسد", "id": 1924 },
		{ "question": "نوم : رؤيا", "answers": ["عاشورا : محرم", "نهار : صوم", "قراءة : مكتبة", "ميقات : إحرام"], "true": "نهار : صوم", "id": 1925 },
		{ "question": "محفظة : نقود", "answers": ["نور : ظلام", "سماء : نجوم", "كتب : مكتبة", "فصل : مدرسة"], "true": "سماء : نجوم", "id": 1929 },
		{ "question": "حواس : سمع", "answers": ["اختبار : سؤال", "أسبوع : سبت", "شهر : عام", "ثانية : دقيقة"], "true": "أسبوع : سبت", "id": 1930 },
		{ "question": "بناية : تشييد", "answers": ["نور : ضياء", "تخدير : جراحة", "هدف : تخطيط", "إعدام : قتل"], "true": "هدف : تخطيط", "id": 1931 },
		{ "question": "توجيه : إرشاد", "answers": ["تباين : اتفاق", "إياب : رجوع", "عظة : تدبر", "وضوح : غموض"], "true": "إياب : رجوع", "id": 1932 },
		{ "question": "سماء : نجوم", "answers": ["عصفور : عش", "كأس : زجاج", "بحر : حيتان", "قمر : صخور"], "true": "بحر : حيتان", "id": 1933 },
		{ "question": "سمك : تونة", "answers": ["حب : كره", "شهور : رجب", "محراب : مسجد", "برتقال : حمضيات"], "true": "شهور : رجب", "id": 1934 },
		{ "question": "اجتباء : اصطفاء", "answers": ["بناء : هدم", "حب : كره", "ابتسامه : ضحكة", "توجيه : ارشاد"], "true": "توجيه : ارشاد", "id": 1935 },
		{ "question": "أرض : تخطيط", "answers": ["تعليم : تربية", "بناية : تشييد", "نجاح : فشل", "توجيه : إرشاد"], "true": "بناية : تشييد", "id": 1936 },
		{ "question": "نزول : ارتفاع", "answers": ["سطوع : مصباح", "اجتباء : اصطفاء", "خسوف : كسوف", "غموض : وضوح"], "true": "غموض : وضوح", "id": 1937 },
		{ "question": "بئر : ماء", "answers": ["إنسان : حيوان", "ناقة : حليب", "زيت : ذرة", "تقدم : حضارة"], "true": "ناقة : حليب", "id": 1938 },
		{ "question": "فستان : مصمم", "answers": ["مربون : أخلاق", "مهندس : بناية", "رواية : مؤلف", "نجار : طاولة"], "true": "رواية : مؤلف", "id": 1939 },
		{ "question": "صداقة : وفاء", "answers": ["صدق : كذب", "أمانة : عداوة", "عداوة : خداع", "تأثير : جليس"], "true": "عداوة : خداع", "id": 1940 },
		{ "question": "صعود : ارتقاء", "answers": ["إبقاء : ابعاد", "ابتسام : ضحك", "اختيار : انتقاء", "نور : ظلام"], "true": "اختيار : انتقاء", "id": 1941 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["ثوب : قطن", "نوم : يقظه", "هدوء : سكون", "كعبة : كساء"], "true": "ثوب : قطن", "id": 1942 },
		{ "question": "تونة : سمك", "answers": ["قمح : نبات", "سلحفاة : بطء", "فاكهة : ثلاجة", "عائلة : منزل"], "true": "قمح : نبات", "id": 1943 },
		{ "question": "بقول : فول", "answers": ["فصل : مدرسة", "سمك : تونة", "سماء : نجوم", "نور : ظلام"], "true": "سمك : تونة", "id": 1944 },
		{ "question": "منشار : خشب", "answers": ["موس : شعر", "مطرقة : حداد", "حديد : سيف", "ريشة : رسم"], "true": "موس : شعر", "id": 1945 },
		{ "question": "إقرار : اعتراف", "answers": ["إقدام : إحجام", "هروب : وصول", "مدح : ثناء", "تنصل : اعتراف"], "true": "مدح : ثناء", "id": 1950 },
		{ "question": "ورقة : غصن", "answers": ["شذى : وردة", "أخضر : ألوان", "إصبع : يد", "راحة : منزل"], "true": "إصبع : يد", "id": 1951 },
		{ "question": "رئة : تنفس", "answers": ["تربية : معلم", "رؤية : بصر", "سكين : قطع", "أنف : إنسان"], "true": "سكين : قطع", "id": 1952 },
		{ "question": "عقد : درر", "answers": ["مسبحة : خرز", "معصم : سوار", "قوس : سهم", "خيط : إبرة"], "true": "مسبحة : خرز", "id": 1953 },
		{ "question": "لسان : سليط", "answers": ["عمر : طويل", "قلب : جرئ", "صديق : كريم", "خطيب : بليغ"], "true": "قلب : جرئ", "id": 1954 },
		{ "question": "فرح : سعادة", "answers": ["إبداع : فائدة", "سرور : يأس", "تجديد : ابتكار", "علم : توحيد"], "true": "تجديد : ابتكار", "id": 1955 },
		{ "question": "ظمأ : عطش", "answers": ["جوع : طعام", "حصن : منيع", "مدح : ثناء", "ذهاب : إياب"], "true": "مدح : ثناء", "id": 1956 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["قارورة : ماء", "مكنسة : تراب", "كرسي : خشب", "قماش : ثوب"], "true": "كرسي : خشب", "id": 1957 },
		{ "question": "صدق : كسب", "answers": ["حقيقة : كسب", "جد : اجتهاد", "قلب : خفقان", "تأني : نجاة"], "true": "تأني : نجاة", "id": 1958 },
		{ "question": "رمضان : شهر", "answers": ["ياسمين : ورد", "كتاب : ورق", "الاثنين : الثلاثاء", "خضار : جرجير"], "true": "ياسمين : ورد", "id": 1959 },
		{ "question": "نتيجة : شهادة", "answers": ["شيب : هرم", "يحبو : يمشي", "صحيفة : خبر", "شباب : مراهقة"], "true": "شيب : هرم", "id": 1966 },
		{ "question": "ساعة : ليلة", "answers": ["شجرة : غصن", "ثانية : دقيقة", "قمر : سماء", "سنة : شهر"], "true": "ثانية : دقيقة", "id": 1967 },
		{ "question": "جسم : ارتجاف", "answers": ["أنياب : تكشير", "لون : باهت", "ارتعاد : فريضة", "رمش : عين"], "true": "أنياب : تكشير", "id": 1968 },
		{ "question": "سمنة : تخسيس", "answers": ["مرض : صحة", "ديون : تسديد", "لياقة : رياضة", "نماء : زيادة"], "true": "ديون : تسديد", "id": 1969 },
		{ "question": "عطاس : حمد", "answers": ["ذنب : استغفار", "حياة : موت", "فناء : بقاء", "حصاد : زرع"], "true": "ذنب : استغفار", "id": 1970 },
		{ "question": "أسد : افتراس", "answers": ["حمامة : غباء", "حصان : جمال", "صقر : تحليق", "حيوان : أبيض"], "true": "صقر : تحليق", "id": 1971 },
		{ "question": "مريض : طبيب", "answers": ["وقود : سيارة", "رضيع : أم", "طعام : ضيف", "تربة : نبات"], "true": "رضيع : أم", "id": 1972 },
		{ "question": "زال : اندثر", "answers": ["وجود : فناء", "حطب : نار", "جور : عدل", "ارتقاء : صعود"], "true": "ارتقاء : صعود", "id": 1973 },
		{ "question": "احتكار : غلاء", "answers": ["إبداع : تأمل", "زواج : إنجاب", "فشل : إهمال", "مرض : موت"], "true": "زواج : إنجاب", "id": 1974 },
		{ "question": "الأسد : الشجاعة", "answers": ["السلحفاة : الحكمة", "الغراب : التفاؤل", "الجمل : الصبر", "الثعلب : المكر"], "true": "الجمل : الصبر", "id": 1975 },
		{ "question": "سؤال : جواب", "answers": ["سباحة : رياضة", "نوم : يقظة", "حلاوة : سكر", "صمت : لغة"], "true": "نوم : يقظة", "id": 1976 },
		{ "question": "تشاور : اختيار", "answers": ["شباب : طفولة", "نتيجة : امتحان", "حمل : ولادة", "ثانيا : أولا"], "true": "حمل : ولادة", "id": 1977 },
		{ "question": "خضار : فاصولياء", "answers": ["زهور : ورود", "حيوانات : طيور", "حبوب : شعير", "ملعب : كرة"], "true": "حبوب : شعير", "id": 1978 },
		{ "question": "طوفان : غرق", "answers": ["جفاف : فقر", "جبل : غار", "مفتاح : باب", "كذب : إفك"], "true": "جفاف : فقر", "id": 1984 },
		{ "question": "مقياس : زلازل", "answers": ["مصحح : اختبارات", "دم : تحليل", "نجوم : مرصد", "تحلية : بحر"], "true": "مصحح : اختبارات", "id": 1985 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["سلم : حرب", "دراسة : ذكاء", "كلب : وفاء", "حفظ : مراجعة"], "true": "حفظ : مراجعة", "id": 1986 },
		{ "question": "أحياء : أموات", "answers": ["علم : نور", "ذكاء : عبقرية", "طويل : ممتد", "جود : شح"], "true": "جود : شح", "id": 1987 },
		{ "question": "قلم : صرير", "answers": ["قصف : حرب", "ريح : حفيف", "ناقة : رغاء", "كلب : هدير"], "true": "ناقة : رغاء", "id": 1988 },
		{ "question": "خيل : إسطبل", "answers": ["مختبر : محلول", "قدر : طبخ", "فواكه : سلة", "غصن : شجرة"], "true": "فواكه : سلة", "id": 1989 },
		{ "question": "كسوف : شمس", "answers": ["علم : جهل", "ذبول : ورد", "قمر : خسوف", "حيوية : شباب"], "true": "ذبول : ورد", "id": 1990 },
		{ "question": "أعمى : بصير", "answers": ["جود : كرم", "خبير : خبرة", "عالم : جاهل", "فائز : منتصر"], "true": "عالم : جاهل", "id": 1991 },
		{ "question": "سد : سيل", "answers": ["مظلة : شمس", "قوة : ضعف", "نوم : راحة", "طريق : مشاة"], "true": "مظلة : شمس", "id": 1992 },
		{ "question": "أضاء : أظلم", "answers": ["هدأ : انطلق", "نجح : فاز", "تنفس : اختناق", "انجز : اشتغل"], "true": "تنفس : اختناق", "id": 1993 },
		{ "question": "أشجار : ماء", "answers": ["معلم : علم", "وردة : رحيق", "سرعة : طريق", "طائرة : وقود"], "true": "طائرة : وقود", "id": 1994 },
		{ "question": "طائرة : وقود", "answers": ["وردة : رحيق", "بهائم : علف", "سرعة : طريق", "معلم : علم"], "true": "بهائم : علف", "id": 1995 },
		{ "question": "ثوب : ستر", "answers": ["حجاب : امرأة", "سماعة : طبيب", "قلم : كتابة", "قفاز : امتناع"], "true": "قلم : كتابة", "id": 1996 },
		{ "question": "حر : مكيف", "answers": ["مطر : مظلة", "مطر : غيث", "برد : ثلاجة", "سيارة : وقود"], "true": "مطر : مظلة", "id": 2003 },
		{ "question": "تمرة : نخلة", "answers": ["شحم : دهن", "أطراف : قدم", "ليل : قمر", "لحم : بعير"], "true": "لحم : بعير", "id": 2004 },
		{ "question": "صحيفة : خبر", "answers": ["تمر : نخلة", "جامعة : شهادة", "فضة : نقود", "تقرير : مجلة"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 2005 },
		{ "question": "أبو بكر : عمر", "answers": ["الخميس : السبت", "أرض : شمس", "العشاء : المغرب", "محرم : صفر"], "true": "محرم : صفر", "id": 2006 },
		{ "question": "رقى : صعد", "answers": ["ينام : يستيقظ", "يرجو : يخاف", "طاعة : معصية", "يقرأ : يتلو"], "true": "يقرأ : يتلو", "id": 2007 },
		{ "question": "مطار : هبوط", "answers": ["صلاة : مسجد", "مبنى : دكان", "سرير : نوم", "شارع : طريق"], "true": "سرير : نوم", "id": 2008 },
		{ "question": "ذئب : عواء", "answers": ["ماء : خرير", "ريح : صرير", "شجر : حفيف", "حصان : صهيل"], "true": "حصان : صهيل", "id": 2009 },
		{ "question": "موظفون : مدير", "answers": ["محكومون : قاضي", "رعية : حاكم", "شبل : أسد", "مخرج : ممثلون"], "true": "رعية : حاكم", "id": 2010 },
		{ "question": "قراءة : معرفة", "answers": ["إهمال : فشل", "علم : تطور", "إنهاك : ركض", "نجاح : اجتهاد"], "true": "علم : تطور", "id": 2011 },
		{ "question": "شمس : مجرة", "answers": ["ثلج : بَرد", "كوكب : كويكب", "قدم : أطراف", "تذوق : حواس"], "true": "قدم : أطراف", "id": 2012 },
		{ "question": "ذائع : شائع", "answers": ["حديث : جديد", "بؤس : يأس", "تمام : نقصان", "عناد : امتناع"], "true": "حديث : جديد", "id": 2013 },
		{ "question": "حاز : نال", "answers": ["وجد : أعطى", "أرسل : أوصل", "طمأن : أخاف", "زال : اندثر"], "true": "زال : اندثر", "id": 2014 },
		{ "question": "صحن : قدر", "answers": ["مقص : مشط", "نسخ : لصق", "مقص : شعر", "قص : لصق"], "true": "مقص : مشط", "id": 2015 },
		{ "question": "إنسان : منزل", "answers": ["نمر : غابة", "تمساح : بحر", "صقر : وكر", "عرين : أسد"], "true": "صقر : وكر", "id": 2016 },
		{ "question": "هزيم : رعد", "answers": ["صهيل : جمل", "هدير : موج", "ثغاء : حصان", "نقيق : غراب"], "true": "هدير : موج", "id": 2017 },
		{ "question": "حرب : ضروس", "answers": ["بكاء : نشيج", "جبل : شاهق", "نيزك : كوكب", "صحراء : الناقة"], "true": "جبل : شاهق", "id": 2018 },
		{ "question": "ملعب : لعب", "answers": ["سباحة : مسبح", "قراءة : كتاب", "مكتب : عمل", "زكاة : صوم"], "true": "مكتب : عمل", "id": 2019 },
		{ "question": "تمرين : قوة", "answers": ["أرض : نبات", "تفكير : تطور", "غابة : شجرة", "مصنع : عمال"], "true": "تفكير : تطور", "id": 2020 },
		{ "question": "لبنان : صيدا", "answers": ["الأردن : جرش", "العراق : الموصل", "السودان : الخرطوم", "مصر : إسكندرية"], "true": "مصر : إسكندرية", "id": 2021 },
		{ "question": "صه : زجر", "answers": ["رسالة : محبة", "ابتسامة : رضا", "رياضة : أبدان", "أعمال : خير"], "true": "ابتسامة : رضا", "id": 2022 },
		{ "question": "لوحة : إطار", "answers": ["سباحة : ماء", "عشب : دواء", "ذهب : معدن", "جزيرة : شاطئ"], "true": "جزيرة : شاطئ", "id": 2033 },
		{ "question": "فرشاة : أسنان", "answers": ["بطاريات : ساعة", "إطارات : سيارة", "نظارة : عين", "عجلات : دراجة"], "true": "نظارة : عين", "id": 2034 },
		{ "question": "قهوة : بن", "answers": ["خبز : مخبز", "علم : معلومات", "تمر : سوق", "مطر : نهر"], "true": "علم : معلومات", "id": 2035 },
		{ "question": "يتيم : ولي", "answers": ["نوم : ظلام", "نقود : بضاعة", "رضيع : أم", "سفر : طائرة"], "true": "رضيع : أم", "id": 2036 },
		{ "question": "أسد : لبؤة", "answers": ["شبل : أسد", "أتان : حمار", "نسر : هيثم", "جمل : ناقة"], "true": "جمل : ناقة", "id": 2037 },
		{ "question": "قصة : حدث", "answers": ["سعف : نخلة", "شجرة : غصن", "منزل : أثاث", "مدرسة : علم"], "true": "شجرة : غصن", "id": 2038 },
		{ "question": "أنانية : إيثار", "answers": ["فضل : معروف", "سهل : يسير", "جدل : فرح", "حركة : سكون"], "true": "حركة : سكون", "id": 2039 },
		{ "question": "نشويات : قمح", "answers": ["شاي : مشروبات", "طماطم : فاكهة", "فاكهة : موز", "حمضيات : برتقال"], "true": "حمضيات : برتقال", "id": 2040 },
		{ "question": "حجة : برهان", "answers": ["دليل : شاهد", "صدق : كذب", "تعظيم : تحقير", "فرح : سرور"], "true": "فرح : سرور", "id": 2041 },
		{ "question": "أب : والد", "answers": ["زميل : رفيق", "ابن : أب", "بقرة : حليب", "أنثى : ذكر"], "true": "زميل : رفيق", "id": 2042 },
		{ "question": "نوم : رقاد", "answers": ["قلب : فؤاد", "نطفة : علقة", "دافئ : ساخن", "حب : بغض"], "true": "قلب : فؤاد", "id": 2043 },
		{ "question": "حاكم : دولة", "answers": ["مدير : مدرسة", "مستشفى : طبيب", "إدارة : مدير", "أسرة : أب"], "true": "مدير : مدرسة", "id": 2053 },
		{ "question": "عملية : جراح", "answers": ["دورة : مدرب", "ورقة : قلم", "تمر : سكر", "شرطة : ضابط"], "true": "دورة : مدرب", "id": 2054 },
		{ "question": "أرز : شعير", "answers": ["نهر : قصب", "قمح : طحين", "دولار : يورو", "غاز : نيتروجين"], "true": "دولار : يورو", "id": 2055 },
		{ "question": "وضوء : نظافة", "answers": ["مطر : غرق", "تثبيت : وقوف", "كتابة : تدوين", "استقرار : طمأنينة"], "true": "استقرار : طمأنينة", "id": 2056 },
		{ "question": "مستشفى : مرضى", "answers": ["مسجد : مصابيح", "مكتبة : رفوف", "غابة : أشجار", "ملعب : كراسي"], "true": "غابة : أشجار", "id": 2057 },
		{ "question": "حزمة : أعواد", "answers": ["حفرة : تراب", "عمارة : طوابق", "نخيل : أشجار", "شخصيات : مسرحية"], "true": "عمارة : طوابق", "id": 2058 },
		{ "question": "هاتف : فاكس", "answers": ["شراع : سفينة", "مسدس : رشاش", "ميزان : وزن", "فاكهة : موز"], "true": "مسدس : رشاش", "id": 2059 },
		{ "question": "منح : هبات", "answers": ["جامعة : كلية", "مساعدة : تعاون", "كلمة : مقالة", "روضة : تمهيدي"], "true": "مساعدة : تعاون", "id": 2060 },
		{ "question": "لين : فظاظة", "answers": ["فظاظة : شك", "شجاعة : هزال", "رأفة : عطف", "موت : حياة"], "true": "موت : حياة", "id": 2061 },
		{ "question": "زراعة : فلاح", "answers": ["سرقة : لص", "خياطة : إبرة", "حرب : جندي", "كرة : لاعب"], "true": "سرقة : لص", "id": 2062 },
		{ "question": "منزل : جدران", "answers": ["ميناء : شاطئ", "قصة : أحداث", "مركبات : حافلة", "ذهب : خاتم"], "true": "قصة : أحداث", "id": 2063 },
		{ "question": "بذرة : نضج", "answers": ["قمر : بدر", "مريض : عليل", "انسان : هرم", "عمل : شهادة"], "true": "قمر : بدر", "id": 2075 },
		{ "question": "رائحة : شم", "answers": ["نظر : مشهد", "خشونة : لمس", "تذوق : لسان", "أذن : صياح"], "true": "خشونة : لمس", "id": 2076 },
		{ "question": "قراءة : ثقافة", "answers": ["تفسير : قرآن", "مشي : لياقة", "صلاة : صيام", "قرآن : تجويد"], "true": "مشي : لياقة", "id": 2077 },
		{ "question": "دولة : خريطة", "answers": ["بيت : مخطط", "مطار : حدود", "خشب : نافذة", "مساحة : دولة"], "true": "بيت : مخطط", "id": 2078 },
		{ "question": "طائرة : مدرج", "answers": ["موقف: سيارة", "اتفق : اختلف", "سفن : مرسى", "علاج :صيدلية"], "true": "سفن : مرسى", "id": 2079 },
		{ "question": "رائحة: شم", "answers": ["خشونة: لمس", "طعم :لسان", "أصلح : تقدم", "سمع :أذن"], "true": "خشونة: لمس", "id": 2080 },
		{ "question": "تجارة : ثراء", "answers": ["جهد : نجاح", "غنى :مال", "برتقال : حمضيات", "سيارة : أقدام"], "true": "جهد : نجاح", "id": 2081 },
		{ "question": "ثمرة :نضج", "answers": ["درجة:نجاح", "قمر:بدر", "غصن:اعتدال", "إنسان:هرم"], "true": "قمر:بدر", "id": 2082 },
		{ "question": "رجال : نساء", "answers": ["سراج : نار", "نجوم : سماء", "رهط : قوم", "حرب : سلم"], "true": "حرب : سلم", "id": 2083 },
		{ "question": "مريض : عافية", "answers": ["عاجز : رعاية", "سؤال : معرفة", "شاب : قوة", "شفاء : ترياق"], "true": "عاجز : رعاية", "id": 2084 },
		{ "question": "جوال : رسالة", "answers": ["مخزن : بضائع", "سفينة : بضائع", "جندي : جيش", "فارس : حصان"], "true": "سفينة : بضائع", "id": 2085 },
		{ "question": "نظيف : وسخ", "answers": ["بعيد : قريب", "أمين : مخادع", "جاف : خشن", "شعر : نثر"], "true": "بعيد : قريب", "id": 2099 },
		{ "question": "قصف : رعد", "answers": ["ريح : صفير", "عواء : ذئب", "حصان : صهيل", "ثغاء : بعير"], "true": "عواء : ذئب", "id": 2100 },
		{ "question": "ركض : إنهاك", "answers": ["نجاح : سرور", "علم : معرفة", "خطوبه : زواج", "وداع : اشتياق"], "true": "خطوبه : زواج", "id": 2101 },
		{ "question": "كتاب : صفحه", "answers": ["سنه : يوم", "ليل : نوم", "دهر : زمن", "خيط : ثوب"], "true": "سنه : يوم", "id": 2102 },
		{ "question": "خطوبة : زواج", "answers": ["وداع : اشتياق", "دفع : ميزة", "إحرام : حج", "كلام : سكون"], "true": "إحرام : حج", "id": 2103 },
		{ "question": "غل : حقد", "answers": ["رجاء : خوف", "تفاؤل : تسامح", "أرض : سماء", "تنازل : تسامح"], "true": "تنازل : تسامح", "id": 2104 },
		{ "question": "قمح : شعير", "answers": ["فهم : إدراك", "أرز : ذرة", "سماء : نجمة", "قص : لصق"], "true": "أرز : ذرة", "id": 2105 },
		{ "question": "سيارة : وقود", "answers": ["إنسان : غذاء", "قمر : نور", "شمس : ضوء", "ثوب : عثة"], "true": "إنسان : غذاء", "id": 2106 },
		{ "question": "عقوق : بر", "answers": ["أرض : فضاء", "سماء : فضاء", "واقعي : خيالي", "ألباب : عقول"], "true": "واقعي : خيالي", "id": 2107 },
		{ "question": "لمس : شم", "answers": ["سيارة : طريق", "شرق : اتجاه", "شمال : غرب", "سعر : ثمن"], "true": "شمال : غرب", "id": 2108 },
		{ "question": "معهد : تعليم", "answers": ["سجن : عقوبة", "رمح : سيف", "جهد : راحه", "طمأنينة : سلام"], "true": "سجن : عقوبة", "id": 2109 },
		{ "question": "نحلة : عسل", "answers": ["حليب : بقرة", "حذاء : نعل", "سعيد : فرحان", "دجاجه : بيضه"], "true": "دجاجه : بيضه", "id": 2110 },
		{ "question": "صحن : قدر", "answers": ["قص : لصق", "خصر : حزام", "جزيرة : شاطئ", "قمح : شعير"], "true": "قمح : شعير", "id": 2111 },
		{ "question": "سعادة : ابتهاج", "answers": ["رجاء : خوف", "رجوع : تقهقر", "بيع : قبول", "فوز : ندم"], "true": "رجوع : تقهقر", "id": 2112 },
		{ "question": "بائع : سلعة", "answers": ["ذهب : صائغ", "قضية : قاضي", "صحفي : صحيفة", "كتاب : مكتبة"], "true": "صحفي : صحيفة", "id": 2113 },
		{ "question": "نخلة : أشجار", "answers": ["رخام : صخور", "يوم : أسابيع", "شعر : نثر", "بط : أوز"], "true": "رخام : صخور", "id": 2114 },
		{ "question": "خجل : احمرار", "answers": ["ذكرى : ماضي", "خوف : رعدة", "رياح : صيف", "وحشة : خلو"], "true": "خوف : رعدة", "id": 2126 },
		{ "question": "إرادة : فعل", "answers": ["تردد : خوف", "تشجيع : إبداع", "نضج : خبرة", "رضا : حزن"], "true": "تشجيع : إبداع", "id": 2127 },
		{ "question": "نار : حرق", "answers": ["نهر : صيد", "ماء : شرب", "نبات : سقي", "سوط : ضرب"], "true": "سوط : ضرب", "id": 2128 },
		{ "question": "سير : وصول", "answers": ["بحث : تعقيب", "إقناع : حوار", "حث : مبادرة", "إصرار : نيل"], "true": "إصرار : نيل", "id": 2129 },
		{ "question": "إرشاد : توجيه", "answers": ["كرم : بخل", "هلاك : موت", "خضار : خس", "عظة : تدبر"], "true": "هلاك : موت", "id": 2130 },
		{ "question": "أتقياء : تقي", "answers": ["سعداء : سعيد", "كبرياء : كبير", "شجاعة : شجاع", "حكمة : حكماء"], "true": "سعداء : سعيد", "id": 2131 },
		{ "question": "قمح : طحن", "answers": ["لحم : طهي", "علم : نور", "صقل : سيف", "لقاح : بذر"], "true": "لحم : طهي", "id": 2132 },
		{ "question": "منح : إيتاء", "answers": ["حكمة : ذكاء", "إدراك : فهم", "أرسل : أوصل", "تنظيم : تعديل"], "true": "إدراك : فهم", "id": 2133 },
		{ "question": "تقي : أتقياء", "answers": ["شعر : شاعر", "طالبة : طالبات", "علماء : عالم", "وفي : أوفياء"], "true": "وفي : أوفياء", "id": 2134 },
		{ "question": "مشاورة : انتقاء", "answers": ["طباعة : توزيع", "نوم : يقظة", "توقف : هبوط", "تعقيب : بحث"], "true": "طباعة : توزيع", "id": 2135 },
		{ "question": "ارتقاء : صعود", "answers": ["عظة : تدبر", "اختيار : انتقاء", "أرسل : أوصل", "هم : هجر"], "true": "اختيار : انتقاء", "id": 2136 },
		{ "question": "شراء : تفاوض", "answers": ["رسم : تلوين", "تربية : تنشئة", "شقي : انبات", "فشل : تنازع"], "true": "فشل : تنازع", "id": 2137 },
		{ "question": "ملاحظة : تحليل", "answers": ["حفظ : تلقين", "نضج : خبرة", "بحث : اكتشاف", "أهداف : تحقيق"], "true": "بحث : اكتشاف", "id": 2138 },
		{ "question": "شجرة : غصن", "answers": ["قصيدة : بيت", "جذع : غصن", "وجه : جسد", "فواكه : تفاح"], "true": "قصيدة : بيت", "id": 2139 },
		{ "question": "آخذ : معطي", "answers": ["هم : هجر", "مستلق : مستيقظ", "ضياء : نور", "مستمع : متكلم"], "true": "مستمع : متكلم", "id": 2140 },
		{ "question": "نجوم : مضيئة", "answers": ["أنهار : جارية", "نهار : عمل", "رواسي : جبال", "سمع : شم"], "true": "أنهار : جارية", "id": 2141 },
		{ "question": "منح : هبات", "answers": ["مدرسة : صف", "روضة : تمهيدي", "أرسل : أوصل", "مساعدة : إعانة"], "true": "مساعدة : إعانة", "id": 2142 },
		{ "question": "أموات : أحياء", "answers": ["دميم : جميل", "حاز : نال", "رضا : سعادة", "يستمع : يتحدث"], "true": "دميم : جميل", "id": 2143 },
		{ "question": "جريمة : عقاب", "answers": ["محكمة : لص", "مال : غنى", "نضج : خبرة", "تعليم : معهد"], "true": "مال : غنى", "id": 2154 },
		{ "question": "معلم : فصل", "answers": ["ولادة : حياة", "فلاح : مزرعة", "الموت : النشور", "العقل : الوحي"], "true": "فلاح : مزرعة", "id": 2155 },
		{ "question": "متر : سنتيمتر", "answers": ["مدرسة : معلم", "شهر : ليله", "عام : دهر", "سنة : شهر"], "true": "سنة : شهر", "id": 2156 },
		{ "question": "حوت : بحر", "answers": ["كتب : حقيبة", "صحراء : صبار", "محيط : سفن", "أرض : علماء"], "true": "كتب : حقيبة", "id": 2157 },
		{ "question": "أصبع : قدم", "answers": ["أنف : وجه", "طعام : ملح", "بعير : خف", "جوع : شبع"], "true": "أنف : وجه", "id": 2158 },
		{ "question": "معلم : تدريس", "answers": ["طبيب : طوارئ", "رجل : بيت", "فلاح : زراعة", "مهندس : خريطة"], "true": "فلاح : زراعة", "id": 2159 },
		{ "question": "سيف : حسام", "answers": ["جملة : كلمة", "جناح : طائر", "ملعقة : حساء", "أسد : ضرغام"], "true": "أسد : ضرغام", "id": 2160 },
		{ "question": "وزة : بطة", "answers": ["صقر : نسر", "نعامة : ديك", "حمامة : عصفور", "خفاش : دجاجة"], "true": "صقر : نسر", "id": 2161 },
		{ "question": "أسنان : مشط", "answers": ["موقف : سيارة", "جمل : صحراء", "تين : فاكهة", "شراع : سفينة"], "true": "شراع : سفينة", "id": 2162 },
		{ "question": "مشي : هرولة", "answers": ["دنا : رجع", "نفس : شرب", "استراحة : تدريب", "قلم : كتابة"], "true": "استراحة : تدريب", "id": 2163 },
		{ "question": "عصير : فواكه", "answers": ["روضة : أزهار", "خطيب : بليغ", "خاتم : ذهب", "جمود : ثبوت"], "true": "خاتم : ذهب", "id": 2164 },
		{ "question": "نبات : ورود", "answers": ["شجر : عشب", "حيوان : سمك", "لوز : مكسرات", "شبكة : عصفور"], "true": "حيوان : سمك", "id": 2165 },
		{ "question": "خرق : ثوب", "answers": ["شح : يد", "قضم : عظم", "ثلمة : إناء", "كسر : زجاج"], "true": "ثلمة : إناء", "id": 2166 },
		{ "question": "طلاء : جدار", "answers": ["سحاب : سماء", "لحاء : ساق", "شمس : دفء", "مرآة : صورة"], "true": "لحاء : ساق", "id": 2167 },
		{ "question": "فرح : سرور", "answers": ["حصن : منيع", "عفو : صفح", "مدرسة : طالب", "مصر : أهرام"], "true": "عفو : صفح", "id": 2168 },
		{ "question": "مبنى : قاعة", "answers": ["سيارة : طائرة", "إدارة : مدير", "مطبعة : نشر", "مسجد : مئذنة"], "true": "مسجد : مئذنة", "id": 2169 },
		{ "question": "هلال : بدر", "answers": ["رجل : امرأة", "عمر : طويل", "شاب : طفل", "نطفة : علقة"], "true": "نطفة : علقة", "id": 2170 },
		{ "question": "هدم : بناء", "answers": ["ذنب : صدقة", "أسود : حالك", "ثواب : عقاب", "ابعاد : ادناء"], "true": "ابعاد : ادناء", "id": 2183 },
		{ "question": "أصفر : فاقع", "answers": ["أسود : حالك", "أبيض : صافٍ", "أخضر : فاتح", "أزرق : باهت"], "true": "أسود : حالك", "id": 2184 },
		{ "question": "شائع : ذائع", "answers": ["بؤس : يأس", "تمام : كمال/تكامل", "عناد : امتناع", "تجرد : تمرد"], "true": "تمام : كمال/تكامل", "id": 2185 },
		{ "question": "محقق : جريمة", "answers": ["هبوط : توقف", "جندي : معركة", "إعلامي : خبر", "عملية : جراح"], "true": "إعلامي : خبر", "id": 2186 },
		{ "question": "بداية : نهاية", "answers": ["عطف : رحمة", "رماد : نار", "أول : ثان", "مهد : لحد"], "true": "مهد : لحد", "id": 2187 },
		{ "question": "سعادة : شقاوة", "answers": ["ليل : نهار", "سماء : نجوم", "تهور : ندم", "مشهور : مغمور"], "true": "مشهور : مغمور", "id": 2188 },
		{ "question": "قبطان : سفينة", "answers": ["أمن : استقرار", "جمود : ثبوت", "ملاحظة : تحليل", "معلم : فصل"], "true": "معلم : فصل", "id": 2189 },
		{ "question": "حشرات : ذبابة", "answers": ["بهائم : بقرة", "النحل : عسل", "النمل : زواحف", "الضواري : القرد"], "true": "بهائم : بقرة", "id": 2190 },
		{ "question": "مبنى : باب", "answers": ["عصفور : جو", "علم : دولة", "صفحة : كتاب", "سيارة : مقعد"], "true": "سيارة : مقعد", "id": 2191 },
		{ "question": "تقي : أتقياء", "answers": ["كريم : كرماء", "كبير : كبرياء", "حرب : محارب", "شجاعة : شجاع"], "true": "كريم : كرماء", "id": 2192 },
		{ "question": "خطوب : جسيمة", "answers": ["أخبار : مفزعة", "انعدام : مقتول", "حقائق : بسيطة", "إنسان : خير"], "true": "أخبار : مفزعة", "id": 2193 },
		{ "question": "خف : بعير", "answers": ["قفل : باب", "ضوء : قمر", "مخلب : نمر", "ثوب : خياطة"], "true": "مخلب : نمر", "id": 2194 },
		{ "question": "آخذ : معطي", "answers": ["مستمع : منصت", "مستمع : متكلم", "فقراء : مساكين", "مريض : صحيح"], "true": "مستمع : متكلم", "id": 2195 },
		{ "question": "لبن : زبدة", "answers": ["فراولة : مربى", "فول : عدس", "شعير : قمح", "عسل : نحل"], "true": "فراولة : مربى", "id": 2196 },
		{ "question": "غادر : وفي", "answers": ["صادق : منافق", "مشهور : مغمور", "عاقل : حكيم", "حاسد : طيب"], "true": "مشهور : مغمور", "id": 2197 },
		{ "question": "قطار : راكب", "answers": ["مشفى : طبيب", "سيارة : مكينة", "سفينة : ميناء", "مدرج : مشجع"], "true": "مدرج : مشجع", "id": 2198 },
		{ "question": "طباعة : توزيع", "answers": ["بيع : اعلان", "تأمل : تفكر", "دم : تبرع", "استماع : رد"], "true": "استماع : رد", "id": 2211 },
		{ "question": "تفوق : نجاح", "answers": ["تجارة : صناعة", "ورد : زهور", "حرارة : انصهار", "تأمل : تفكير"], "true": "حرارة : انصهار", "id": 2212 },
		{ "question": "الشياه : البقر", "answers": ["عمل : نوم", "زحل : عطارد", "سيف : مهند", "الفول : العدس"], "true": "الفول : العدس", "id": 2213 },
		{ "question": "شارع : رصيف", "answers": ["بركة : ماء", "صحراء : خيمة", "خيمة : وتد", "بحر : شاطئ"], "true": "بحر : شاطئ", "id": 2214 },
		{ "question": "تدريب : اتقان", "answers": ["قيادة : قانون", "حب : عشق", "شجرة : ثمار", "زلزال : دمار"], "true": "زلزال : دمار", "id": 2215 },
		{ "question": "غل : حقد", "answers": ["شجرة : جذور", "قيادة : قوانين", "انفاق : بذل", "تفكير : خضوع"], "true": "انفاق : بذل", "id": 2216 },
		{ "question": "الرسول : محمد", "answers": ["وجع : مرض", "الصدقة : الزكاة", "الفاكهة : التفاح", "الصلاة : الركن"], "true": "الفاكهة : التفاح", "id": 2217 },
		{ "question": "غرفة : باب", "answers": ["ود : كُره", "بحر : ميناء", "حبر : قلم", "مكتبة : دفتر"], "true": "بحر : ميناء", "id": 2218 },
		{ "question": "صرير : قلم", "answers": ["ضفدع : نقيق", "فحيح : أفعى", "رزق : طعام", "نهيق : حصان"], "true": "فحيح : أفعى", "id": 2219 },
		{ "question": "وفي : أوفياء", "answers": ["عالم : علماء", "كبير : كبرياء", "شعر : شعراء", "حكمة : حكماء"], "true": "عالم : علماء", "id": 2220 },
		{ "question": "حصان : صهيل", "answers": ["أسد : مواء", "حمار : نهيق", "بعير : ثغاء", "نعيق : غراب"], "true": "حمار : نهيق", "id": 2241 },
		{ "question": "سماعات : أذن", "answers": ["كمامات : أنف", "قدم : جوارب", "أسنان : فرشاة", "قراءة : كتاب"], "true": "كمامات : أنف", "id": 2242 },
		{ "question": "أبيض : نقاء", "answers": ["أزرق : سماء", "أحمر : قانٍ", "أصفر : صحراء", "أخضر : عبور"], "true": "أخضر : عبور", "id": 2243 },
		{ "question": "شباب : حيوية", "answers": ["ملاحظة : تحليل", "تعب : شحوب", "أمن : استقرار", "تعب : راحة"], "true": "تعب : شحوب", "id": 2244 },
		{ "question": "ناقة : صبر", "answers": ["سلحفاة : حكمة", "ثعلب : مكر", "شجاعة : أسد", "حمامة : غباء"], "true": "ثعلب : مكر", "id": 2245 },
		{ "question": "إطار : صورة", "answers": ["فوهة : بركان", "قمة : جبل", "عمامة : رأس", "قدم : جورب"], "true": "عمامة : رأس", "id": 2246 },
		{ "question": "دعامة : سقف", "answers": ["جدار : بيت", "وتد : جبل", "جذع : شجرة", "وتد : رواق"], "true": "جذع : شجرة", "id": 2247 },
		{ "question": "تهور : ندم", "answers": ["تفكر: خضوع", "فشل : تقاعس", "جري : وصول", "تأني : سلامة"], "true": "تأني : سلامة", "id": 2248 },
		{ "question": "ورقة : غصن", "answers": ["سرب : طائر", "امن : استقرار", "تمر : سوق", "خروف : قطيع"], "true": "خروف : قطيع", "id": 2249 },
		{ "question": "ملاحظة : تحليل", "answers": ["تحفيظ : تلقين", "مقارنة : استنتاج", "أهداف : تحقيق", "ركض : جري"], "true": "مقارنة : استنتاج", "id": 2250 },
		{ "question": "تقوى : فجور", "answers": ["ظلم : فجور", "جود : بخل", "انفراد : انخراط", "حب : ود"], "true": "جود : بخل", "id": 2251 },
		{ "question": "أسد : زئير", "answers": ["طفل : بكاء", "جمل : خوار", "نعيق : غراب", "حمامة : هديل"], "true": "حمامة : هديل", "id": 2252 },
		{ "question": "خروف : صوف", "answers": ["جلد : ثعبان", "ريش : طائر", "حمامة : ريش", "ثوب : قطن"], "true": "حمامة : ريش", "id": 2253 },
		{ "question": "خمار : امرأة", "answers": ["سكين : جزار", "جورب : قفاز", "شماغ : رجل", "سهل : صعب"], "true": "شماغ : رجل", "id": 2254 },
		{ "question": "إعدام : قتل", "answers": ["عسر : يسر", "تسهيل : تيسير", "إصلاح : تعليم", "هدم : تعمير"], "true": "تسهيل : تيسير", "id": 2255 },
		{ "question": "كرم : بخل", "answers": ["شمس : قمر", "بحر : نهر", "وجود : عدم", "ثراء : غنى"], "true": "وجود : عدم", "id": 2267 },
		{ "question": "زراعة : فلاح", "answers": ["حرب : جندي", "ثقافة : صحيفة", "خياط : إبره", "كره : لاعب"], "true": "حرب : جندي", "id": 2268 },
		{ "question": "منارة : مسجد", "answers": ["مزلاج : باب", "جمال : تباهي", "بيت : قفل", "علم : دولة"], "true": "علم : دولة", "id": 2269 },
		{ "question": "قلادة : ذهب", "answers": ["فضة : خاتم", "خاتم : ألماس", "ساعة : يد", "خشب : لوح"], "true": "خاتم : ألماس", "id": 2270 },
		{ "question": "سفينة : بحر", "answers": ["وقود : سيارة", "طير : سماء", "شحن : بطارية", "ميزان : ثقل"], "true": "طير : سماء", "id": 2271 },
		{ "question": "مسجد : مدينة", "answers": ["عش : بيض", "إشارة : سيارات", "نواة : تمر", "ملعب : كرسي"], "true": "نواة : تمر", "id": 2272 },
		{ "question": "بصم : إصبع", "answers": ["قدم : وطء", "لكم : قبضة", "رجل : مشي", "أعطى : يد"], "true": "لكم : قبضة", "id": 2273 },
		{ "question": "مرتفع : منخفض", "answers": ["وسيم : قوي", "أبيض : أزرق", "جهل : كتابة", "شمال : جنوب"], "true": "شمال : جنوب", "id": 2274 },
		{ "question": "سقم : مرض", "answers": ["قال : أشاع", "أقبل : أدبر", "ربح : خسارة", "دنا : قرب"], "true": "دنا : قرب", "id": 2275 },
		{ "question": "سيف : بتر", "answers": ["هدم : معول", "حفر : أزميل", "ملعقة : أكل", "كهرباء : إضاءة"], "true": "ملعقة : أكل", "id": 2276 },
		{ "question": "طعام : ضيف", "answers": ["سرير : مستشفى", "دفن : ميت", "فندق : نزيل", "دواء : طبيب"], "true": "دفن : ميت", "id": 2277 },
		{ "question": "ذكاء : غباء", "answers": ["كبير : صغير", "جاني : متهم", "طويل : ممتد", "ذنب : استغفار"], "true": "كبير : صغير", "id": 2278 },
		{ "question": "وزارة : بيان", "answers": ["تقرير : مجلة", "جفاف : فقر", "مدرسة : شهادة", "جريدة : إصدار"], "true": "مدرسة : شهادة", "id": 2279 },
		{ "question": "كتابة : قلم", "answers": ["شحن : باخره", "ساعة : وقت", "صحيفة : إعلام", "تكبير : عدسة"], "true": "تكبير : عدسة", "id": 2280 },
		{ "question": "منازل : مدينة", "answers": ["رمضان : صيام", "ليل : تهجد", "شجرة : ثمر", "حجاج : مكة"], "true": "حجاج : مكة", "id": 2281 },
		{ "question": "نجم : فلك", "answers": ["بياض : ثلج", "معتمرين : مطاف", "سفينة : بحر", "سواد : ليل"], "true": "معتمرين : مطاف", "id": 2282 },
		{ "question": "كاتب : قلم", "answers": ["مشرط : جراح", "سلاح : جندي", "محارب : سيف", "سكين : مطبخ"], "true": "محارب : سيف", "id": 2290 },
		{ "question": "مذياع : بث", "answers": ["أسد : حيوانات", "أقحوان : زهور", "مطبعة : نشر", "سيارة : طائرة"], "true": "مطبعة : نشر", "id": 2291 },
		{ "question": "خشونة : لمس", "answers": ["لسان : تذوق", "نشاز : سمع", "بصر : عين", "أذن : إنصات"], "true": "نشاز : سمع", "id": 2292 },
		{ "question": "ذكاء : غباء", "answers": ["كبير : صغير", "برتقال : حمضيات", "واهي : ضعيف", "نعاس : نوم"], "true": "كبير : صغير", "id": 2293 },
		{ "question": "حافلة : مركبات", "answers": ["طماطم : فاكهة", "مكسرات : لوز", "برتقال : حمضيات", "سور : حديقة"], "true": "برتقال : حمضيات", "id": 2294 },
		{ "question": "قصب : سكر", "answers": ["زيت : ذرة", "فاكهة : عصير", "مربى : تين", "حديد : منزل"], "true": "فاكهة : عصير", "id": 2295 },
		{ "question": "قبطان : سفينة", "answers": ["ميزان : ثقل", "مقاول : عمارة", "زراعة : منجل", "ساعة : وقت"], "true": "مقاول : عمارة", "id": 2296 },
		{ "question": "جزيرة : شاطئ", "answers": ["خيمة : وتد", "شارع : رصيف", "بركة : ماء", "صحراء : خيمة"], "true": "شارع : رصيف", "id": 2297 },
		{ "question": "صوت : جهوري", "answers": ["رجل : شرير", "لون : خافت", "وجه : حسن", "متفتحة : وردة"], "true": "وجه : حسن", "id": 2298 },
		{ "question": "سفينة : بحر", "answers": ["سمكة : شبكة", "جندي : معركة", "صحراء : جبل", "مقعد : سيارة"], "true": "جندي : معركة", "id": 2299 },
		{ "question": "ساعة : وقت", "answers": ["معلم : مدرسة", "اتجاه : بوصله", "ميزان : ثقل", "سكين : سيف"], "true": "ميزان : ثقل", "id": 2300 },
		{ "question": "قلم : كاتب", "answers": ["مزارع : منجل", "مشرط : جراحة", "سيف : مقاتل", "طبيب : مريض"], "true": "سيف : مقاتل", "id": 2301 },
		{ "question": "سماعات : أذن", "answers": ["قدم : جوارب", "يد : ساعة", "قفازات : يد", "فرشاة : أسنان"], "true": "قفازات : يد", "id": 2302 },
		{ "question": "طِيب : زجاجة", "answers": ["قصب : سكر", "محراب : مسجد", "بيت : سكان", "غصن : شجرة"], "true": "محراب : مسجد", "id": 2303 },
		{ "question": "نخلة : تمر", "answers": ["أغصان : شجرة", "شحم : دهن", "ليل : قمر", "طين : ماء"], "true": "شحم : دهن", "id": 2304 },
		{ "question": "كرم : بخل", "answers": ["وجود : عدم", "شمس : قمر", "منع : صد", "اجتباء : اصطفاء"], "true": "وجود : عدم", "id": 2305 },
		{ "question": "سير : وصول", "answers": ["حث : مبادرة", "بحث : تعقيب", "قناعة : رضى", "نجاح : رسوب"], "true": "قناعة : رضى", "id": 2306 },
		{ "question": "صدقة : متصدق", "answers": ["غرم : غارم", "علم : مدرسة", "بئر : ماء", "نخلة : تمر"], "true": "غرم : غارم", "id": 2318 },
		{ "question": "شجرة : غصن", "answers": ["أسنان : فم", "مدرسة : فصل", "أنف : عين", "إصبع : يد"], "true": "مدرسة : فصل", "id": 2319 },
		{ "question": "السباحة : رياضة", "answers": ["الغصن :  الجذع", "الساق : القدم", "الفرد : المجتمع", "الجبل : السد"], "true": "الفرد : المجتمع", "id": 2320 },
		{ "question": "نظارة : عين", "answers": ["ساعة : يد", "رأس : قبعة", "سماعة : أذن", "قدم : حذاء"], "true": "سماعة : أذن", "id": 2321 },
		{ "question": "مدرب : لاعب", "answers": ["عاطل : عمل", "مهندس : مبنى", "أم : طفل", "مريض : طبيب"], "true": "أم : طفل", "id": 2322 },
		{ "question": "كأس : زجاج", "answers": ["سور : بيت", "خاتم : ذهب", "نحاس : أواني", "خشب : كرسي"], "true": "خاتم : ذهب", "id": 2323 },
		{ "question": "صيدلية : وصفة", "answers": ["كتاب : مطبعة", "تربية : مدرسة", "ثوب : محل", "بنك : شيك"], "true": "بنك : شيك", "id": 2324 },
		{ "question": "كرسي : أثاث", "answers": ["حمضيات : برتقال", "كأس : آنية", "قوس : سهم", "سلاح : سيف"], "true": "كأس : آنية", "id": 2325 },
		{ "question": "بحرين : تونس", "answers": ["القاهرة : الأردن", "المانيا : فرنسا", "دوحة : رياض", "الكويت : الجزائر"], "true": "الكويت : الجزائر", "id": 2326 },
		{ "question": "قفز : وثب", "answers": ["مشقة : صعوبة", "أمان : وجل", "شكر : زيادة", "نور : ظلام"], "true": "مشقة : صعوبة", "id": 2327 },
		{ "question": "حمل : وضع", "answers": ["نجاح : تفوق", "انطلاق : تشغيل", "يسر : عسر", "ممارسة : تعلم"], "true": "يسر : عسر", "id": 2328 },
		{ "question": "عقد : عام", "answers": ["مجرة : كوكب", "قلم : حبر", "شعاع : شمس", "مرض : جرثومة"], "true": "مجرة : كوكب", "id": 2329 },
		{ "question": "قائد : معركة", "answers": ["جراح : عملية", "كتاب : مكتبة", "مريض : مستشفى", "طالب : مدرسة"], "true": "جراح : عملية", "id": 2330 },
		{ "question": "إسطبل : خيل", "answers": ["صقر : وكر", "طائر : عش", "غمد : سيف", "وجار : أسد"], "true": "غمد : سيف", "id": 2331 },
		{ "question": "رأس : دماغ", "answers": ["لب : قشرة", "مطر : سحاب", "صدفة : لؤلؤ", "جوع : طعام"], "true": "صدفة : لؤلؤ", "id": 2332 },
		{ "question": "ظمأ : عطش", "answers": ["هدوء : سبات", "سعي : تحصيل", "خشوع : قنوت", "حائط : جدار"], "true": "حائط : جدار", "id": 2333 },
		{ "question": "مستقبل : واعد", "answers": ["ذكريات : مؤلمة", "عيد : فرح", "ضحك : ابتسامة", "حيوية : شباب"], "true": "عيد : فرح", "id": 2334 },
		{ "question": "فاتورة : تسديد", "answers": ["تلوين : لوحة", "سيارة : نقل", "خطة : تنفيذ", "تحقيق : أهداف"], "true": "خطة : تنفيذ", "id": 2345 },
		{ "question": "ممرض : طبيب", "answers": ["مدرب : فرقه", "مذيع : مخرج", "معلم : طالب", "صدى : صوت"], "true": "مذيع : مخرج", "id": 2346 },
		{ "question": "زواج : ذرية", "answers": ["تهور : ضرر", "وعي : فهم", "انتشار : انتظار", "منصب : غنى"], "true": "تهور : ضرر", "id": 2347 },
		{ "question": "ليل : نهار", "answers": ["السبت : الخميس", "سماء : أرض", "قمر : شهر", "نجوم : كواكب"], "true": "سماء : أرض", "id": 2348 },
		{ "question": "ملك : عرش", "answers": ["غصن : عش", "ميت : نعش", "حديقة : شجرة", "إزار : رداء"], "true": "ميت : نعش", "id": 2349 },
		{ "question": "نفط : سواد", "answers": ["يسمع : ينصت", "اللحم : اللذة", "سور : إحاطة", "قطن : خفة"], "true": "قطن : خفة", "id": 2350 },
		{ "question": "مصمم : فستان", "answers": ["رسام : لوحة", "معلم : سبورة", "صورة : مصور", "مزارع : حقل"], "true": "رسام : لوحة", "id": 2351 },
		{ "question": "بلاء : صبر", "answers": ["سمع : بصر", "نثر : مقال", "تحدث : إنصات", "كتاب : كتابة"], "true": "تحدث : إنصات", "id": 2352 },
		{ "question": "قصير: طويل", "answers": ["أبيض :أسود", "ضعيف : قوي", "سمين: نحيل", "فطنة : غباء"], "true": "ضعيف : قوي", "id": 2353 },
		{ "question": "شرطة : أمن", "answers": ["علم : نور", "معلم : فصل", "حريق : إطفاء", "تنظيم : مرور"], "true": "علم : نور", "id": 2354 },
		{ "question": "جوع : طعام", "answers": ["جود : سخاء", "الغنى : العطاء", "ذنب : استغفار", "ماء : ارتواء"], "true": "ذنب : استغفار", "id": 2355 },
		{ "question": "قوارض : جربوع", "answers": ["حشرات : ذبابة", "ضواري : قرد", "فيل : أنياب", "نسر : صقور"], "true": "حشرات : ذبابة", "id": 2360 },
		{ "question": "جريدة : مقال", "answers": ["مفاتيح : خير", "تذوق : لسان", "كلمة : حرف", "شهيق : زفير"], "true": "كلمة : حرف", "id": 2361 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["طفل : ملعب", "عامل : معمل", "عالم : مسجد", "صحفي : صحيفة"], "true": "صحفي : صحيفة", "id": 2362 },
		{ "question": "مصرف : مال", "answers": ["مولد : طاقة", "شراء : نقود", "علم : كتب", "ماء : نهر"], "true": "مولد : طاقة", "id": 2363 },
		{ "question": "يلبي : يجيب", "answers": ["يعد : يفي", "شمس : ضياء", "يصبر : يتجلد", "آيات : دلالات"], "true": "يصبر : يتجلد", "id": 2364 },
		{ "question": "محرر : صحيفة", "answers": ["كتاب : فهرس", "معجم : مؤلفون", "موظف : شركة", "مقال : كتابة"], "true": "موظف : شركة", "id": 2365 },
		{ "question": "المنزل : المأوى", "answers": ["الموت : المنية", "القرية : الحي", "العمل : الجد", "الأرض : النبات"], "true": "الموت : المنية", "id": 2366 },
		{ "question": "جلد : حذاء", "answers": ["فيافي : قفار", "فضة : خاتم", "خشب : كرسي", "ذهب : سبيكة"], "true": "فضة : خاتم", "id": 2367 },
		{ "question": "الأكل : الجوع", "answers": ["صوم : رجب", "النوم : التعب", "بعد : قرب", "ظمأ : شرب"], "true": "النوم : التعب", "id": 2368 },
		{ "question": "اسلوب : تنميق", "answers": ["دراسة : تعليق", "رسم : تطبيق", "حديقة : تنسيق", "ممارسة : تضييق"], "true": "حديقة : تنسيق", "id": 2369 },
		{ "question": "عامل : مصنع", "answers": ["وسيم : قوي", "العقل : الوحي", "موظف : شركة", "جبن : بخل"], "true": "موظف : شركة", "id": 2370 },
		{ "question": "مراهقة : نضج", "answers": ["ساعة : وقت", "تدريب : إتقان", "الأحد : الإثنين", "رمضان : صوم"], "true": "الأحد : الإثنين", "id": 2371 },
		{ "question": "عصير : برتقال", "answers": ["خشب : نجارة", "صلابة : حجارة", "سبيكة : ذهب", "فضة : خاتم"], "true": "سبيكة : ذهب", "id": 2372 },
		{ "question": "أجهزة : حاسب", "answers": ["أحذية : نعل", "كتاب : كتب", "معادن : حديد", "فول : بقوليات"], "true": "معادن : حديد", "id": 2373 },
		{ "question": "حرب : شهداء", "answers": ["مرعى : ربيع", "طوفان : غرق", "سد : فيضان", "عراك : قتال"], "true": "طوفان : غرق", "id": 2374 },
		{ "question": "خيط : ثوب", "answers": ["إشارة : تقاطع", "جدار : بيت", "خرزة : مسبحة", "باب : قفص"], "true": "خرزة : مسبحة", "id": 2375 },
		{ "question": "شيخوخة : عمر", "answers": ["غروب : يوم", "فجر : ضحى", "غروب : ليل", "نضج : ثمرة"], "true": "غروب : يوم", "id": 2389 },
		{ "question": "يهرول : يجري", "answers": ["يجري : يسعى", "يفهم : يقرأ", "يسرع : يبطئ", "يسمع : ينصت"], "true": "يسمع : ينصت", "id": 2390 },
		{ "question": "كأس : شراب", "answers": ["خاتم : فص", "صوف : فرو", "طعام : مائدة", "بري : قلم"], "true": "خاتم : فص", "id": 2391 },
		{ "question": "صفعة : احمرار", "answers": ["ثلج : برودة", "سفر: متعة", "انتشار : تسريب", "هرولة : تخفيف"], "true": "ثلج : برودة", "id": 2392 },
		{ "question": "نادي : عضو", "answers": ["كتيبة : جندي", "مدرسة : فصل", "لاعب : فريق", "جمعية : منظمة"], "true": "كتيبة : جندي", "id": 2393 },
		{ "question": "دخان : اختناق", "answers": ["حقد : رياء", "عقار : أرض", "سعادة : حبور", "تدريب : اتقان"], "true": "تدريب : اتقان", "id": 2394 },
		{ "question": "كلام : لسان", "answers": ["حبر : قلم", "أنف : سيلان", "دموع : عين", "مدفع : طلقة"], "true": "دموع : عين", "id": 2395 },
		{ "question": "طائرة : طيار", "answers": ["فيلم : مخرج", "سائق : دراجة", "طريق : مشاة", "كلمة : شاعر"], "true": "فيلم : مخرج", "id": 2396 },
		{ "question": "عين : جاسوس", "answers": ["يد : أخ", "مطر : نماء", "بيت : سطح", "رأس : زعيم"], "true": "رأس : زعيم", "id": 2397 },
		{ "question": "عمارة : طوابق", "answers": ["شمس : نجم", "قوم : رجال", "كذب : إفك", "ثلاجة : تبريد"], "true": "قوم : رجال", "id": 2403 },
		{ "question": "هلال : بدر", "answers": ["بذرة : شجرة", "حصاد : زراعة", "جنين : فطيم", "دودة : جرادة"], "true": "بذرة : شجرة", "id": 2404 },
		{ "question": "مهد : لحد", "answers": ["موت : حياة", "قول : فعل", "بداية : نهاية", "إياب : رجوع"], "true": "بداية : نهاية", "id": 2405 },
		{ "question": "خضروات : فجل", "answers": ["سور : حديقة", "غابة : أشجار", "تفاح : فواكه", "حشرات : فراشة"], "true": "حشرات : فراشة", "id": 2406 },
		{ "question": "ضرس : أسنان", "answers": ["رؤية : عين", "ذراع : جسم", "فصل : مدرسة", "رأس : ذراع"], "true": "ذراع : جسم", "id": 2407 },
		{ "question": "قائد : جندي", "answers": ["ممرض : طبيب", "فلاح : نجار", "تلميذ : معلم", "مدرب : لاعب"], "true": "مدرب : لاعب", "id": 2408 },
		{ "question": "جندي : سلاح", "answers": ["مشرط : جراح", "كاتب : قلم", "رضيع : أم", "طبيب : ممرض"], "true": "كاتب : قلم", "id": 2409 },
		{ "question": "مطر : غيث", "answers": ["أسود : حالك", "طعام : شراب", "قراءة : استيعاب", "ظمأ : عطش"], "true": "ظمأ : عطش", "id": 2415 },
		{ "question": "جرجير : ورقيات", "answers": ["نفط : وقود", "فاكهة : تفاح", "طائرة : مواصلات", "توت : خوخ"], "true": "طائرة : مواصلات", "id": 2416 },
		{ "question": "نعاس : نوم", "answers": ["كلب : جرو", "عصفورة : حمامة", "حشرة : يرقة", "عجل : ثور"], "true": "عجل : ثور", "id": 2417 },
		{ "question": "مهارة : إدارة", "answers": ["مساعدة : قوة", "هدوء : بساطة", "بداية : نهاية", "تمرين : لياقة"], "true": "تمرين : لياقة", "id": 2419 },
		{ "question": "رمح : سيف", "answers": ["فاكهة : توت", "مال : نقود", "سيف : حديد", "حافلة : قطار"], "true": "حافلة : قطار", "id": 2420 },
		{ "question": "حاسوب : شاشة", "answers": ["فصل : طلاب", "فأرة : لوحة مفاتيح", "عام : شهر", "مبنى : باب"], "true": "مبنى : باب", "id": 2421 },
		{ "question": "فستق : بندق", "answers": ["لوز : موز", "نمر : فهد", "بحر : لؤلؤ", "قرفة : فلفل"], "true": "قرفة : فلفل", "id": 2422 },
		{ "question": "سم : علاج", "answers": ["رضيع : أم", "جنين : طفل", "داء : مرض", "سكر : ملح"], "true": "رضيع : أم", "id": 2423 },
		{ "question": "صلح : رضا", "answers": ["كذب : إفك", "تفوق : اجتهاد", "عضة : مرض", "شحناء : عداوة"], "true": "شحناء : عداوة", "id": 2434 },
		{ "question": "عرج : رجل", "answers": ["شعر : صلع", "قدم : ساق", "عمى : عين", "يد : بتر"], "true": "عمى : عين", "id": 2435 },
		{ "question": "مدح : ثناء", "answers": ["شعر : نثر", "وعد : عهد", "وعد : رعد", "هرولة : جري"], "true": "وعد : عهد", "id": 2436 },
		{ "question": "ضجيج : سكون", "answers": ["ذل : سخط", "كرم : بخل", "احترام : خلق", "كلام : جمل"], "true": "كرم : بخل", "id": 2437 },
		{ "question": "تبختر : مشي", "answers": ["نحيب : بكاء", "بكاء : دموع", "تكبر : تواضع", "قبح : جمال"], "true": "نحيب : بكاء", "id": 2438 },
		{ "question": "جبل : سفح", "answers": ["بحر : ساحل", "جبل : مغارة", "جزيرة : ماء", "سيارة : مقود"], "true": "بحر : ساحل", "id": 2439 },
		{ "question": "طيب : أنف", "answers": ["تنقل : قطار", "صاحب : محبة", "صلاح : أعمال", "العمل : تعاون"], "true": "تنقل : قطار", "id": 2446 },
		{ "question": "معهد : تعليم", "answers": ["كشافة : تنظيم", "رسام : ألوان", "إصلاح : تعليم", "مهندس : تنفيذ"], "true": "كشافة : تنظيم", "id": 2447 },
		{ "question": "جهنم : عقوبة", "answers": ["اصلاح : تعليم", "قتل : قصاص", "انهار : جارية", "منتزه : ألوان"], "true": "قتل : قصاص", "id": 2448 },
		{ "question": "أهملت : قصرت", "answers": ["تغاضت : أسرعت", "حاجب : عين", "ابتسامه : ضحك", "مات : هلك"], "true": "مات : هلك", "id": 2449 },
		{ "question": "صداقة : مودة", "answers": ["عداوة : خداع", "صاحب : محبة", "العمل : تعاون", "تسمم : مرض"], "true": "عداوة : خداع", "id": 2450 },
		{ "question": "إعدام : قتل", "answers": ["تقنية : إنترنت", "أنهار : بحار", "إصلاح : تعليم", "يدخل : يلج"], "true": "يدخل : يلج", "id": 2451 },
		{ "question": "إعدام : قتل", "answers": ["تقنية : إنترنت", "أنهار : بحار", "إصلاح : تعليم", "ردم : دفن"], "true": "ردم : دفن", "id": 2452 },
		{ "question": "جامع : منبر", "answers": ["مكة : منى", "زراعة : حصاد", "جامع : صلاة العيد", "باب : قفص"], "true": "مكة : منى", "id": 2453 },
		{ "question": "شعر : رأس", "answers": ["أنف : وجه", "حاجب : عين", "صوف : خروف", "لحية : وجه"], "true": "حاجب : عين", "id": 2454 },
		{ "question": "خيط : ثوب", "answers": ["باب : قفص", "سرير : نوم", "حجر : جبل", "إشارة : تقاطع"], "true": "حجر : جبل", "id": 2455 },
		{ "question": "شرطة : أمن", "answers": ["صاحب : صداقة", "العمل : تعاون", "معهد : تعليم", "صلاح : أعمال"], "true": "معهد : تعليم", "id": 2456 },
		{ "question": "ركوب : قطار", "answers": ["نظر : عين", "لحية : وجه", "ابتسام : ضحك", "حاجب : عين"], "true": "نظر : عين", "id": 2457 },
		{ "question": "جريدة : خبر", "answers": ["طرق : سرعة", "بيع : شراء", "نار : حرارة", "ربح : خسارة"], "true": "نار : حرارة", "id": 2458 },
		{ "question": "صلاح : أعمال", "answers": ["بيع : شراء", "فشل : محاولة", "دَين : حاجز", "ربح : خسارة"], "true": "فشل : محاولة", "id": 2459 },
		{ "question": "صلاح : أعمال", "answers": ["بيع : شراء", "واقعية : أفكار", "دَين : حاجز", "ربح : خسارة"], "true": "واقعية : أفكار", "id": 2460 },
		{ "question": "قصاص : قتل", "answers": ["أنهار : جارية", "منتزه : ألوان", "إصلاح : تعليم", "عقوبة : جهنم"], "true": "عقوبة : جهنم", "id": 2461 },
		{ "question": "زراعة : حصاد", "answers": ["باب : قفص", "إشارة : تقاطع", "تمرين : نشاط", "نوم : كسل"], "true": "تمرين : نشاط", "id": 2462 },
		{ "question": "قناعة : سعادة", "answers": ["مقالة : خطبة", "حارس : مرمى", "إهمال : رسوب", "نفور : غرور"], "true": "إهمال : رسوب", "id": 2476 },
		{ "question": "شعبان : رمضان", "answers": ["السبت : الأحد", "ثاني : رابع", "طباعة : توزيع", "خشن : ناعم"], "true": "السبت : الأحد", "id": 2477 },
		{ "question": "رئة : تنفس", "answers": ["سكين : حاد", "عقل : تفكير", "نور : ظلام", "شرطي : حكم"], "true": "عقل : تفكير", "id": 2478 },
		{ "question": "ذوق : لسان", "answers": ["سمع : أذن", "ركل : قدم", "تفكير : عقل", "ضرب : يد"], "true": "سمع : أذن", "id": 2479 },
		{ "question": "شتاء : ربيع", "answers": ["نوم : يقظة", "سبت : أسبوع", "فصل : كتاب", "شفع : وتر"], "true": "شفع : وتر", "id": 2480 },
		{ "question": "يابسة : ماء", "answers": ["وخز : ألم", "اختبار : نتيجة", "دبابة : رشاش", "حياة : موت"], "true": "حياة : موت", "id": 2481 },
		{ "question": "سوق : دكان", "answers": ["صحيفة : خبر", "سيارة : شاحنة", "نخلة : شجرة", "بيت : منزل"], "true": "صحيفة : خبر", "id": 2482 },
		{ "question": "أرض : كواكب", "answers": ["كرسي : طاولة", "هاتف : سماعة", "شتاء : فصول", "أسبوع : اربعاء"], "true": "شتاء : فصول", "id": 2483 },
		{ "question": "خبر : صحيفة", "answers": ["ملعب : كرة", "مسجد : صلاة", "علم : كتاب", "قلم : سبورة"], "true": "علم : كتاب", "id": 2484 },
		{ "question": "عمود : مبنى", "answers": ["جدار : منزل", "غصن : شجرة", "جواز : سفر", "صلاة : إسلام"], "true": "صلاة : إسلام", "id": 2485 },
		{ "question": "حمص : عدس", "answers": ["ملعقة : حساء", "صحن : قدر", "خاتم : فص", "كأس : قدر"], "true": "صحن : قدر", "id": 2486 },
		{ "question": "سبت : أسبوع", "answers": ["جهاز : شاحن", "بنت : أسرة", "ثراء : غنى", "معلم : طالب"], "true": "بنت : أسرة", "id": 2487 },
		{ "question": "جوال : اتصال", "answers": ["سكين : قطع", "إبره : خيط", "كأس : ماء", "أنف : وجه"], "true": "سكين : قطع", "id": 2488 },
		{ "question": "لاعب : مدرب", "answers": ["فشل : تراجع", "مسجد : منبر", "جندي : قائد", "كرة : ملعب"], "true": "جندي : قائد", "id": 2500 },
		{ "question": "تخرج : وظيفة", "answers": ["صوم : إفطار", "بحارة : ربان", "جندي : معسكر", "صلاح : فساد"], "true": "صوم : إفطار", "id": 2501 },
		{ "question": "مدرسة : جامعة", "answers": ["رجل : بيت", "ماء : جريان", "بحر : محيط", "مجرة : كوكب"], "true": "بحر : محيط", "id": 2502 },
		{ "question": "صرامة : قسوة", "answers": ["شاطئ : ميناء", "دجى : ليل", "ظلم : غدر", "صراخ : ازعاج"], "true": "صراخ : ازعاج", "id": 2503 },
		{ "question": "سلام : صلاة", "answers": ["حج : احرام", "نوم : يقظة", "مغرب : عشاء", "خاتمة : كتاب"], "true": "خاتمة : كتاب", "id": 2504 },
		{ "question": "الكادي : الأريج", "answers": ["جوري : فل", "زئبق : خزامى", "السندس : النرجس", "قرنفل : رائحة"], "true": "قرنفل : رائحة", "id": 2505 },
		{ "question": "صداقة : عداوة", "answers": ["تحفيز : تثبيط", "ماء : قطرة", "سحب : مطر", "صعود : ارتقاء"], "true": "تحفيز : تثبيط", "id": 2506 },
		{ "question": "بصل : ثوم", "answers": ["مسجد : مدينة", "رعاية : يتيم", "بنزين : ديزل", "منزل : طفل"], "true": "بنزين : ديزل", "id": 2507 },
		{ "question": "سكينة : طمأنينة", "answers": ["استغراب : تعجب", "ذهاب : إياب", "وردة : حقل", "رجل : صالح"], "true": "استغراب : تعجب", "id": 2508 },
		{ "question": "حيوانات : حظيرة", "answers": ["نوم : راحة", "أشجار : غابة", "عمل : إتقان", "طنجرة : مطبخ"], "true": "أشجار : غابة", "id": 2509 },
		{ "question": "رسوب : إهمال", "answers": ["تفوق : تقاعس", "طفل : شاب", "سقوط : تعثر", "عميق : طويل"], "true": "سقوط : تعثر", "id": 2510 },
		{ "question": "عقل : تفكير", "answers": ["ماء : بحر", "وريد : ضخ", "رجل : مشي", "صقر : مخلب"], "true": "رجل : مشي", "id": 2511 },
		{ "question": "كرم : شجاعة", "answers": ["أسد : افتراس", "أسد : صقر", "غنى : ترف", "تمرين : قوة"], "true": "أسد : صقر", "id": 2512 },
		{ "question": "تأخر : انتظار", "answers": ["صراحة : احترام", "غنى : طغيان", "ذهاب : إياب", "رجل : بيت"], "true": "غنى : طغيان", "id": 2513 },
		{ "question": "محكمة : قاضي", "answers": ["ميل : هيام", "مسرح : ممثل", "خطيب : منبر", "مهندس : خريطة"], "true": "مسرح : ممثل", "id": 2514 },
		{ "question": "سوار : فضة", "answers": ["جدار : بيت", "برتقال : عصير", "خاتم : ألماس", "طائرة : ورق"], "true": "خاتم : ألماس", "id": 2528 },
		{ "question": "حار : بارد", "answers": ["جنوب : شمال", "ذكاء : عبقرية", "كبير : قصير", "أحمق : غبي"], "true": "جنوب : شمال", "id": 2529 },
		{ "question": "كهرباء : إضاءة", "answers": ["يد : بطش", "ثمرة : شجرة", "نخلة : تمر", "باب : بيت"], "true": "نخلة : تمر", "id": 2530 },
		{ "question": "رأس : عين", "answers": ["بحر : ماء", "رئة : صدر", "قوة : اتحاد", "جبل : غار"], "true": "جبل : غار", "id": 2531 },
		{ "question": "بصم : إصبع", "answers": ["أكل : اللحم", "شم : أنف", "أعطي : ذراع", "شحن : بطارية"], "true": "شم : أنف", "id": 2532 },
		{ "question": "دنا : قرب", "answers": ["شاع : ذاع", "شرى : اشترى", "فصل : وصل", "واسع : عميق"], "true": "شاع : ذاع", "id": 2533 },
		{ "question": "قفز : وثب", "answers": ["صعوبة : مشقة", "ساخر : مضحك", "أحجم : أقدم", "وجل : أمان"], "true": "صعوبة : مشقة", "id": 2540 },
		{ "question": "زاخر : مليء", "answers": ["نظير : شبيه", "حقير : سفيه", "ساخر : مضحك", "أحمق : سخيف"], "true": "نظير : شبيه", "id": 2541 },
		{ "question": "ياسمين : ورد", "answers": ["رمضان : شهر", "أربعاء : أسبوع", "مطر : غيث", "حجر : ياقوت"], "true": "رمضان : شهر", "id": 2542 },
		{ "question": "بيت : حائط", "answers": ["جسم : عقل", "غمد : سيف", "عش : طائر", "معصم : سوار"], "true": "جسم : عقل", "id": 2543 },
		{ "question": "تراب : طين", "answers": ["جمل : وبر", "زبيب : عنب", "تذكرة : سفر", "طحين : عجين"], "true": "طحين : عجين", "id": 2544 },
		{ "question": "نار : دمار", "answers": ["طيار : مطار", "اجتهاد : نجاح", "إعانة : لاجئ", "جراح : مشرط"], "true": "اجتهاد : نجاح", "id": 2545 },
		{ "question": "الهند : الهيمالايا", "answers": ["مصر : الأهرامات", "فلسطين : الأقصى", "الصين : مليار", "السعودية : الكعبة"], "true": "مصر : الأهرامات", "id": 2546 },
		{ "question": "ظمأ : عطش", "answers": ["خشوع : قنوت", "حائط : جدار", "فرح : سعادة", "هدوء : سبات"], "true": "حائط : جدار", "id": 2547 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["توت : كرز", "تفاح : مربى", "حليب : زبدة", "عش : طائر"], "true": "تفاح : مربى", "id": 2548 },
		{ "question": "عرى : روابط", "answers": ["إبريق : شاي", "ترامي : تباعد", "دليل : إجراءات", "فوق : أسفل"], "true": "ترامي : تباعد", "id": 2549 },
		{ "question": "سفن : ميناء", "answers": ["سيارات : شوارع", "محطات : قطار", "جمال : صحراء", "أبقار : حظيرة"], "true": "أبقار : حظيرة", "id": 2550 },
		{ "question": "صنارة : شبكة", "answers": ["ميزان : وزن", "شراع : سفينة", "فاكس : هاتف", "تفاح : موز"], "true": "فاكس : هاتف", "id": 2551 },
		{ "question": "كرسي : أثاث", "answers": ["حمضيات : برتقال", "قوس : سهم", "كأس : آنية", "سلاح : سيف"], "true": "كأس : آنية", "id": 2552 },
		{ "question": "التقليد : المحاكاة", "answers": ["الشبيه : النظير", "ماء : كأس", "وصول : إصرار", "سرعة : حادث"], "true": "الشبيه : النظير", "id": 2562 },
		{ "question": "هدوء : سكينة", "answers": ["بذل : عطاء", "أعطى : بخل", "نذل : بذل", "ماء : نهر"], "true": "بذل : عطاء", "id": 2563 },
		{ "question": "فستان : مصمم", "answers": ["ممثل : مسرحية", "لوحة : رسام", "مسجد : منبر", "لاعب : فريق"], "true": "لوحة : رسام", "id": 2564 },
		{ "question": "حمام : هديل", "answers": ["عواء : ذئب", "أسد : زئير", "رعد : حفيف", "خفق : نعل"], "true": "أسد : زئير", "id": 2565 },
		{ "question": "مذياع : صوت", "answers": ["شجرة : ماء", "كبريت : نور", "الوطيس : التنور", "سحب : برق"], "true": "سحب : برق", "id": 2566 },
		{ "question": "غواص : محار", "answers": ["سقوط : جاذبية", "إعصار : بركان", "جراح : مسك", "عطار : مسك"], "true": "عطار : مسك", "id": 2567 },
		{ "question": "خزان : ماء", "answers": ["أهرام : مصر", "مطر : سحاب", "بنك : مال", "مطار : ميناء"], "true": "بنك : مال", "id": 2568 },
		{ "question": "فانوس : زيت", "answers": ["قمر : ليل", "نكاح : عقد", "مدرسة : علم", "قلم : ورقة"], "true": "نكاح : عقد", "id": 2569 },
		{ "question": "الجنة : الفردوس", "answers": ["جبال : شامخة", "روضة : زهور", "جهنم : الدرك الأسفل", "فقد : مال"], "true": "جهنم : الدرك الأسفل", "id": 2570 },
		{ "question": "عمامة : رجل", "answers": ["خمار : امرأة", "نطاق : خصر", "حذاء : قدم", "غترة : عقال"], "true": "خمار : امرأة", "id": 2571 },
		{ "question": "تدريب : إتقان", "answers": ["علاج : شفاء", "داء : مرض", "مهارة : ممارسة", "رياضة : سباحة"], "true": "علاج : شفاء", "id": 2581 },
		{ "question": "أم : عطف", "answers": ["غذاء : طاقة", "عين : رؤية", "قلب : إحساس", "مدرسة : تعليم"], "true": "غذاء : طاقة", "id": 2582 },
		{ "question": "ديوان : قصائد", "answers": ["معهد : طلاب", "محكمة : قاض", "فاهم : رابح", "أطلس : خرائط"], "true": "أطلس : خرائط", "id": 2583 },
		{ "question": "قمر : خسوف", "answers": ["تحطيم : قلب", "كسوف : شمس", "نكوص : إنابة", "ورد : ذبول"], "true": "ورد : ذبول", "id": 2584 },
		{ "question": "عقد : عام", "answers": ["شهر : يوم", "شعب : دولة", "برى : القلم", "حقيبة : كتاب"], "true": "شهر : يوم", "id": 2585 },
		{ "question": "حوت : بحر", "answers": ["نجوم : سماء", "ملعقة : طعام", "علم : كتاب", "عصفور : قفص"], "true": "نجوم : سماء", "id": 2586 },
		{ "question": "حوت : أخطبوط", "answers": ["صقر : ماعز", "ثعبان : ثدييات", "جدار : بيت", "موز : بطيخ"], "true": "موز : بطيخ", "id": 2587 },
		{ "question": "جنين : طفل", "answers": ["بذرة : شجرة", "شاب : رجل", "حشرة : يرقة", "علقة : نطفة"], "true": "بذرة : شجرة", "id": 2588 },
		{ "question": "يقين : شك", "answers": ["العقل : الوحي", "يمرض : يداوي", "ينام : يصحو", "الوضوء : التيمم"], "true": "ينام : يصحو", "id": 2589 },
		{ "question": "سر : جهر", "answers": ["مائل : ظل", "طويل : ممتد", "غضب : حلم", "قراءة : كتابة"], "true": "غضب : حلم", "id": 2590 },
		{ "question": "صلاة : مسجد", "answers": ["رقي : تقدم", "نهضة : رفاهية", "قراءة : مكتبة", "لعب : ملعب"], "true": "قراءة : مكتبة", "id": 2591 },
		{ "question": "قابض : باسط", "answers": ["قاس : شديد", "كبير : صغير", "صعود : ارتقاء", "برد : ثلاجة"], "true": "كبير : صغير", "id": 2594 },
		{ "question": "جبل : سفح", "answers": ["جزيرة : ماء", "جبل : مغارة", "بحر : ساحل", "سيارة : مقود"], "true": "بحر : ساحل", "id": 2595 },
		{ "question": "ملابس : قماش", "answers": ["عمل : إنفاق", "سيف : رمح", "نفط : بنزين", "مصباح : زجاج"], "true": "مصباح : زجاج", "id": 2596 },
		{ "question": "جدب : مجاعة", "answers": ["فقر : صحة", "طوفان : غرق", "ضغط : انفجار", "كذب : إفك"], "true": "طوفان : غرق", "id": 2597 },
		{ "question": "ضجيج : سكون", "answers": ["ضوء : ظلم", "كرم : بخل", "ظل : شمس", "طفل : كهل"], "true": "كرم : بخل", "id": 2598 },
		{ "question": "حافلة : قطار", "answers": ["كوخ : خيمة", "حرب : معركة", "نافذة : غرفة", "خس : خضروات"], "true": "كوخ : خيمة", "id": 2599 },
		{ "question": "أسرع : سبق", "answers": ["لحق : جرى", "نهض : تعثر", "اجتهد : تفوق", "فاز : ربح"], "true": "اجتهد : تفوق", "id": 2600 },
		{ "question": "ليث : أسد", "answers": ["جمل : ناقة", "حمار : أتان", "سيف : رمح", "حسام : مهند"], "true": "حسام : مهند", "id": 2601 },
		{ "question": "عرج : رجل", "answers": ["ثلمة : إناء", "قدم : شلل", "عمى : عين", "يد : كسر"], "true": "عمى : عين", "id": 2602 },
		{ "question": "يحيا : يموت", "answers": ["يكسب : يسرف", "ولادة : حياة", "يفوز : يخسر", "يعيش : يحيا"], "true": "يفوز : يخسر", "id": 2603 },
		{ "question": "حاسوب : شاشة", "answers": ["مبنى : باب", "فصل : طلاب", "فأرة : لوحة مفاتيح", "عام : شهر"], "true": "مبنى : باب", "id": 2622 },
		{ "question": "مطر : غيث", "answers": ["شرى : اشترى", "ظمأ : عطش", "قراءة : استيعاب", "طعام : ضيف"], "true": "ظمأ : عطش", "id": 2623 },
		{ "question": "مطر : سحاب", "answers": ["فضاء : نجوم", "ظل : شجرة", "ظلام : ضياء", "عبير : رحيق"], "true": "ظل : شجرة", "id": 2624 },
		{ "question": "سلام : تحية", "answers": ["صه : زجر", "حرب : وغى", "كلام : سكوت", "شكر : مدح"], "true": "صه : زجر", "id": 2625 },
		{ "question": "جرجير : ورقيات", "answers": ["توت : خوخ", "طائرة : مواصلات", "فاكهة : تفاح", "نفط : وقود"], "true": "طائرة : مواصلات", "id": 2626 },
		{ "question": "ثوب : نسج", "answers": ["سكر : ملح", "طهو : طعام", "قمح : طحن", "قماش : ثوب"], "true": "قمح : طحن", "id": 2627 },
		{ "question": "حارس : مرمى", "answers": ["لاعب : هدف", "قصة : رواية", "جيش : دولة", "لاعب : حكم"], "true": "جيش : دولة", "id": 2628 },
		{ "question": "نفط : ديزل", "answers": ["صيدلية : وصفة", "حليب : قشطة", "داء : دواء", "بنك : شيك"], "true": "حليب : قشطة", "id": 2629 },
		{ "question": "شتاء : ربيع", "answers": ["شتاء : برد", "ليل : نهار", "صيف : حر", "حر : قيظ"], "true": "ليل : نهار", "id": 2630 },
		{ "question": "نعاس : نوم", "answers": ["كلب : جرو", "عجل : ثور", "عصفورة : حمامة", "حشرة : يرقة"], "true": "عجل : ثور", "id": 2631 },
		{ "question": "شبكة : موقع", "answers": ["معلومة : قصة", "نهضة : ريادة", "قطار : سكة", "صحيفة : خبر"], "true": "صحيفة : خبر", "id": 2632 },
		{ "question": "رمح : صيد", "answers": ["سيف : رمح", "صيد : شبكة", "ذهب : زينة", "حرب : قتال"], "true": "ذهب : زينة", "id": 2633 },
		{ "question": "بعوض : مستنقع", "answers": ["حيوانات : حظيرة", "ضب : جحر", "تعليم : مدرسة", "طائرات : مدرج"], "true": "حيوانات : حظيرة", "id": 2634 },
		{ "question": "بنزين : نفط", "answers": ["وسادة : إسفنج", "لبن : مرعى", "مال : ريال", "قشطة : حليب"], "true": "قشطة : حليب", "id": 2635 },
		{ "question": "كلام : همس", "answers": ["صمت : إزعاج", "رمضان : شهور", "هدوء : ضوضاء", "فواكه : تفاح"], "true": "فواكه : تفاح", "id": 2636 },
		{ "question": "ركوب : ترجل", "answers": ["إقامة : ظعن", "صلاة : قصر", "غربة : سفر", "مغادرة : رحيل"], "true": "إقامة : ظعن", "id": 2647 },
		{ "question": "حرائق : أذى", "answers": ["خسائر : شركة", "ابداع : تأمل", "تساؤلات : ظنون", "انهيار : خسائر"], "true": "انهيار : خسائر", "id": 2648 },
		{ "question": "بنّاء : تشييد", "answers": ["أذن : سماع", "قلم : قراءة", "تبريد : عصير", "طبيب : عطار"], "true": "أذن : سماع", "id": 2649 },
		{ "question": "أم : طفل", "answers": ["تربة : نبات", "رجل : زوجة", "شركة : موظف", "سمك : جمبري"], "true": "تربة : نبات", "id": 2650 },
		{ "question": "ظلف : ماعز", "answers": ["خف : بعير", "حذوة : فرس", "كعب : رجل", "ناب : فيل"], "true": "خف : بعير", "id": 2651 },
		{ "question": "حدود : دولة", "answers": ["دافئ : حار", "يمين : يسار", "قلادة : عنق", "سيارة : شاحنة"], "true": "قلادة : عنق", "id": 2652 },
		{ "question": "صبح : نهار", "answers": ["شهيق : زفير", "غسق : ليل", "شمس : قمر", "نجم : سماء"], "true": "غسق : ليل", "id": 2653 },
		{ "question": "حرب : أسير", "answers": ["هزيمة : مقاتل", "بكاء : دموع", "علم : ممارسة", "صحراء : تائه"], "true": "بكاء : دموع", "id": 2654 },
		{ "question": "فول : بقوليات", "answers": ["عدس : غذاء", "برتقال : حمضيات", "أسد : حيوان", "زنجبيل : شاي"], "true": "برتقال : حمضيات", "id": 2655 },
		{ "question": "جمل : ناقة", "answers": ["حصان : أتان", "عقرب : حية", "حمار : أتان", "حمار : مهر"], "true": "حمار : أتان", "id": 2656 },
		{ "question": "مروحة : هواء", "answers": ["ثلاجة : تجميد", "دموع : عين", "وريد : دم", "شمس : شعاع"], "true": "شمس : شعاع", "id": 2665 },
		{ "question": "كلام : لسان", "answers": ["دموع : عين", "أنف : سيلان", "حبر : قلم", "مدفع : طلقة"], "true": "دموع : عين", "id": 2666 },
		{ "question": "طائرة : طيار", "answers": ["سائق : دراجة", "كلمة : شاعر", "فيلم : مخرج", "طريق : مشاة"], "true": "فيلم : مخرج", "id": 2667 },
		{ "question": "نظير : شبيه", "answers": ["حقير : سفيه", "طويل : قصير", "ريادة : قيادة", "وسخ : نظيف"], "true": "ريادة : قيادة", "id": 2668 },
		{ "question": "هبوط : توقف", "answers": ["بيع : شراء", "انتقاء : مشاورة", "طباعة : توزيع", "تعقيب : بحث"], "true": "طباعة : توزيع", "id": 2669 },
		{ "question": "سواك : أسنان", "answers": ["خيمة : أطناب", "حزام : سرج", "مكنسة : ارض", "مطرقة : خشب"], "true": "مكنسة : ارض", "id": 2670 },
		{ "question": "حرب : جيش", "answers": ["برتقال : حمضيات", "مباراة : فريق", "عالم : اختراع", "تفاح : عصير"], "true": "مباراة : فريق", "id": 2671 },
		{ "question": "صديق : صراحة", "answers": ["كلب : وفاء", "ثعلب : مكر", "ذئب : سرعة", "منافق : خديعة"], "true": "منافق : خديعة", "id": 2672 },
		{ "question": "نساء : رجال", "answers": ["سحاب : سماء", "قوم : رهط", "سراب : نار", "حرب : سلم"], "true": "حرب : سلم", "id": 2673 },
		{ "question": "هرولة : جري", "answers": ["سيارة : معرض", "خياط : ريشة", "عمل : شهادة", "سماع : إنصات"], "true": "سماع : إنصات", "id": 2674 },
		{ "question": "صفعة : احمرار", "answers": ["ثلج : برودة", "هرولة : تخفيف", "سفر: متعة", "انتشار : تسريب"], "true": "ثلج : برودة", "id": 2675 },
		{ "question": "هم : غم", "answers": ["جذب : دفع", "ماعز : شعر", "منع : صد", "شجرة : ورق"], "true": "منع : صد", "id": 2676 },
		{ "question": "معول : هدم", "answers": ["منجل : حصاد", "محراث : سقاية", "أكل : ملعقة", "سيارة : محرك"], "true": "منجل : حصاد", "id": 2695 },
		{ "question": "عين : جفن", "answers": ["إصبع : ظفر", "عين : نظر", "سماعة : أذن", "فم : شفاه"], "true": "فم : شفاه", "id": 2696 },
		{ "question": "بنك : نقود", "answers": ["جمال : صحراء", "حبوب : سنبلة", "مستشفى : مرضى", "إبداع : تأمل"], "true": "مستشفى : مرضى", "id": 2697 },
		{ "question": "شجر : سدر", "answers": ["طيور : نسر", "كوخ : قصر", "بناية : ترميم", "جندي : جيش"], "true": "طيور : نسر", "id": 2698 },
		{ "question": "غرفة : بيت", "answers": ["عين : جفن", "جيش : حرب", "عين : رأس", "قصر : قلعة"], "true": "عين : رأس", "id": 2699 },
		{ "question": "رمضان : شوال", "answers": ["الظهر : المغرب", "غيب : شهادة", "روضة : ابتدائي", "جرس : مدرسة"], "true": "روضة : ابتدائي", "id": 2700 },
		{ "question": "جهل : علم", "answers": ["نصر : قوة", "ابن : أب", "حصاد : زراعة", "واحد : اثنان"], "true": "حصاد : زراعة", "id": 2701 },
		{ "question": "دعج : عين", "answers": ["سماجة : طبع", "فلج : أسنان", "برص : جسم", "فظاظة : كلام"], "true": "فلج : أسنان", "id": 2702 },
		{ "question": "تذوق : حواس", "answers": ["سماعة : أذن", "عمامة : رأس", "شمس : مجرة", "نظر : عين"], "true": "شمس : مجرة", "id": 2703 },
		{ "question": "مسطرة : مهندس", "answers": ["كتاب : طالب", "طبيب : مستشفى", "بائع : سلعة", "مدرس : مدرسة"], "true": "كتاب : طالب", "id": 2704 },
		{ "question": "طالب : موظف", "answers": ["سكين : لحم", "حب : قلب", "بحر : شرطي", "ثمر : مزرعة"], "true": "ثمر : مزرعة", "id": 2705 },
		{ "question": "قدم : حذاء", "answers": ["نظارة : عين", "يد : قفاز", "إشارة : تقاطع", "سماعة : أذن"], "true": "يد : قفاز", "id": 2715 },
		{ "question": "عطس : حمد", "answers": ["ذنب : استغفار", "قلم : كتاب", "مصباح : ضوء", "تبذير : كمال"], "true": "ذنب : استغفار", "id": 2716 },
		{ "question": "كبريت : نار", "answers": ["ضوء : قمر", "ساعة : عقارب", "طوفان : بحر", "سرعة : حادث"], "true": "سرعة : حادث", "id": 2717 },
		{ "question": "مجرة : فضاء", "answers": ["نجم : ليل", "جزيرة : محيط", "سهول : وادي", "أرض : سماء"], "true": "جزيرة : محيط", "id": 2718 },
		{ "question": "خطاط : قلم", "answers": ["ميت : شهرة", "ملاكم : قفاز", "عليل : كليل", "صعود : هبوط"], "true": "ملاكم : قفاز", "id": 2719 },
		{ "question": "حصان : حدوة", "answers": ["سيارة : عجلة", "إنسان : نعل", "جسر : أعمدة", "بعير : ظلف"], "true": "إنسان : نعل", "id": 2720 },
		{ "question": "تقليم الأظافر : الفطرة", "answers": ["موجبة : سالبة", "ندم : ضياع", "حلاقة : تعقيم", "رائحة عطرة : النظافة"], "true": "رائحة عطرة : النظافة", "id": 2721 },
		{ "question": "حذاء : قدم", "answers": ["عين : نظارة", "قدم : خلخال", "خاتم : ذهب", "قبعة : رأس"], "true": "قبعة : رأس", "id": 2722 },
		{ "question": "منبه : نائم", "answers": ["بوق : مشاة", "حديد : سيارة", "حذاء : قدم", "صافرة : حكم"], "true": "بوق : مشاة", "id": 2723 },
		{ "question": "ممرض : مستشفى/مشفى", "answers": ["مضيف : طائرة", "مال : مصرف", "صداع : رأس", "عادم : محرك"], "true": "مضيف : طائرة", "id": 2724 },
		{ "question": "ورد : عطر", "answers": ["باب : خشب", "صيدلية : دواء", "قمح : سنبلة", "صوف : رداء"], "true": "صوف : رداء", "id": 2725 },
		{ "question": "أفل : غاب", "answers": ["كرم : بخل", "أخذ : أعطى", "أبان : أفصح", "أصلح : أفسد"], "true": "أبان : أفصح", "id": 2726 },
		{ "question": "غاية : وسيلة", "answers": ["هدف : مأرب", "إدارة : تخطيط", "خريطة : أطلس", "رسم : بناء"], "true": "إدارة : تخطيط", "id": 2727 },
		{ "question": "معصية : ندم", "answers": ["طائر : ريش", "شبع : تخمة", "كتلة : حجم", "حزن : إخفاق"], "true": "شبع : تخمة", "id": 2728 },
		{ "question": "عقد : عام", "answers": ["شعاع : شمس", "مرض : جرثومة", "قلم : حبر", "مجرة : كوكب"], "true": "مجرة : كوكب", "id": 2729 },
		{ "question": "نزاهة : فساد", "answers": ["عناية : رعاية", "سرقة : كذب", "نقاهة : راحة", "حقيقة : خيال"], "true": "حقيقة : خيال", "id": 2730 },
		{ "question": "مصنع : عمال", "answers": ["عرس : وليمة", "معمل : تحليل", "تصميم : مهندس", "خلية : نحل"], "true": "خلية : نحل", "id": 2731 },
		{ "question": "عامل : مصنع", "answers": ["قاضي : عدل", "سمك : بحر", "ناقة : صحراء", "ربان : سفينة"], "true": "ربان : سفينة", "id": 2732 },
		{ "question": "شم : حواس", "answers": ["أذن : سمع", "صلاة : تكبير", "عبور : مرور", "طائرة : نقل"], "true": "طائرة : نقل", "id": 2753 },
		{ "question": "كر : فر", "answers": ["ألم : وجع", "السلام : الإباء", "الشاهد : المشهود", "ليل : نهار"], "true": "ليل : نهار", "id": 2754 },
		{ "question": "قلم : كتابة", "answers": ["أسد : هجوم", "إضاءة : مصباح", "فيل : خرطوم", "سراج : إنارة"], "true": "سراج : إنارة", "id": 2755 },
		{ "question": "فقرة : عبارة", "answers": ["شبكية : قرنية", "طبلة : أذن", "كتاب : هامش", "أنملة : أصبع"], "true": "كتاب : هامش", "id": 2756 },
		{ "question": "معلم : مدرسة", "answers": ["خياط : ريشة", "منقذ : شاطئ", "غزال : غابة", "مبنى : مهندس"], "true": "منقذ : شاطئ", "id": 2757 },
		{ "question": "محبة : مودة", "answers": ["حكمة : صبر", "صدق : شهامة", "وفاء : كرم", "شح : بخل"], "true": "شح : بخل", "id": 2758 },
		{ "question": "حسنة : سيئة", "answers": ["حسد : زوال", "هداية : عذاب", "سخط : رضا", "عمل : فشل"], "true": "سخط : رضا", "id": 2759 },
		{ "question": "اللحد : القبر", "answers": ["السماعة : اللقاء", "الثوب : الستر", "القفاز : الامتناع", "النظارة : الانتباه"], "true": "الثوب : الستر", "id": 2760 },
		{ "question": "قائد : حنكة", "answers": ["قاض : محكمة", "مدير : قيادة", "إمام : محراب", "مهندس : مشروع"], "true": "مدير : قيادة", "id": 2761 },
		{ "question": "ريش : طائر", "answers": ["قماش : إنسان", "شنطة : جلد", "شعر : أسد", "غنم : صوف"], "true": "قماش : إنسان", "id": 2762 },
		{ "question": "مسبح : ماء", "answers": ["طعام : وعاء", "ماء : سماء", "النخيل : تمر", "كرة : هواء"], "true": "كرة : هواء", "id": 2763 },
		{ "question": "حروف : كلمات", "answers": ["فراشة : نحلة", "كتاب : مجلة", "أغصان : أشجار", "ذهب : معادن"], "true": "أغصان : أشجار", "id": 2764 },
		{ "question": "شمس : ضوء", "answers": ["سحاب : غيوم", "سلم : حريق", "قلب : دم", "بترول : طاقة"], "true": "بترول : طاقة", "id": 2765 },
		{ "question": "نهج : طريق", "answers": ["ثواب : رداء", "ضجيج : إزعاج", "رنين : صهيل", "نباح : صراخ"], "true": "ثواب : رداء", "id": 2766 },
		{ "question": "ماء : أجاج", "answers": ["مدرسة : تعليم", "طاقة : مفاعل", "اغنام : راع", "ليمون : حامض"], "true": "ليمون : حامض", "id": 2778 },
		{ "question": "حليب : كالسيوم", "answers": ["تمر : سكر", "طحين : ألياف", "فائده : كتاب", "انفجار : مولد"], "true": "تمر : سكر", "id": 2779 },
		{ "question": "حصى : صخور", "answers": ["نبته : أشجار", "طين : تراب", "نهر : وادي", "انطلاق : تشغيل"], "true": "نبته : أشجار", "id": 2780 },
		{ "question": "شاب : كهل", "answers": ["شبل : اسد", "ريال : عشره : ريال", "مد : جزر", "شباب : حيوية"], "true": "شبل : اسد", "id": 2781 },
		{ "question": "سور : حديقه", "answers": ["جزيره : بحر", "حزام : خصر", "بيت : منزل", "سياره : فورد"], "true": "حزام : خصر", "id": 2783 },
		{ "question": "انشرح : بهجه", "answers": ["اشعال : ايقاد", "هيمنه : قوه", "لعب : استمتع", "نباح : صراخ"], "true": "هيمنه : قوه", "id": 2784 },
		{ "question": "انشرح : بهجه", "answers": ["اشعال : ايقاد", "امتلاء : ازدحام", "لعب : استمتع", "نباح : صراخ"], "true": "امتلاء : ازدحام", "id": 2785 },
		{ "question": "كذب : حقيقة", "answers": ["لؤم : احسان", "نوم : قيام", "إفك : إثم", "ضغط : انفجار"], "true": "لؤم : احسان", "id": 2786 },
		{ "question": "البياض : الثلج", "answers": ["بكاء : طفل", "ذكاء : إنسان", "سؤال : جواب", "زوج : اثنان"], "true": "ذكاء : إنسان", "id": 2788 },
		{ "question": "مد : جذر", "answers": ["شمس : قمر", "بخل : كرم", "ليل : نهار", "يواري(يخفي) : يظهر"], "true": "ليل : نهار", "id": 2790 },
		{ "question": "مد : جذر", "answers": ["شمس : قمر", "بخل : كرم", "ذهب : رحل", "يواري(يخفي) : يظهر"], "true": "بخل : كرم", "id": 2791 },
		{ "question": "فطريات : عفن", "answers": ["عطر : قنينه", "رمل : حراره", "لؤلؤ : شبكه", "حاويه : قمامه"], "true": "حاويه : قمامه", "id": 2795 },
		{ "question": "خلق : كرم", "answers": ["ترتيب : نظام", "علم : جهل", "عباده : صلاه", "حج : صوم"], "true": "عباده : صلاه", "id": 2796 },
		{ "question": "شاشه : فيلم", "answers": ["تلفاز : برنامج", "قائد : جنود", "ممثل : مسرح", "بيت : عائلة"], "true": "تلفاز : برنامج", "id": 2797 },
		{ "question": "نجار : منشار", "answers": ["حجام : محجم(حلاق : مقص)", "ورشه : حداد", "سياره : قائد", "سماعه : طبيب"], "true": "حجام : محجم(حلاق : مقص)", "id": 2801 },
		{ "question": "الكويت : الجزائر", "answers": ["السعوديه : مصر", "الكويت : البحرين", "الجزائر : المغرب", "فرنسا : بلجيكا"], "true": "السعوديه : مصر", "id": 2802 },
		{
			"question": "سراج المؤمنين : الهدى",
			"answers": ["سراج النهار : الشمس المضيئه", "سراج البيت : الدابه المطبعه", "سراج الكاسف : شحيح الوجه", "السراج الوهاج : النجوم الصغيره"],
			"true": "سراج النهار : الشمس المضيئه",
			"id": 2803
		},
		{ "question": "الموئل : الملجأ", "answers": ["المدرسه : الصف", "اللجه : معظم الماء", "المطعم المطبخ", "الشعر : القصيده"], "true": "اللجه : معظم الماء", "id": 2804 },
		{ "question": "الجدي : السنبله", "answers": ["الخريف : الاعتدال", "شعبان : شوال", "نجم : لامع", "الوسمي : مطر"], "true": "شعبان : شوال", "id": 2805 },
		{ "question": "الجرس : الناقوس", "answers": ["ماء : مطر", "الديك : الدجاجه", "دوحه : فن", "الولاعه : القداحه"], "true": "الولاعه : القداحه", "id": 2806 },
		{ "question": "رومانسيه : كلاسيكيه", "answers": ["حساس : مشاعر", "احياء : اموات", "الامويه : العباسيه", "التجديد : ابولو"], "true": "الامويه : العباسيه", "id": 2807 },
		{ "question": "سِنه : نوم", "answers": ["قديم : عتيق", "يلعب : يلهو", "سعادة : شقاء", "شبر : ذراع"], "true": "قديم : عتيق", "id": 2808 },
		{ "question": "قلم : كتابه", "answers": ["طبيب : مستشفى", "كتاب : مدرس", "كتب : قرطاسيه", "مشرط : جراحه"], "true": "مشرط : جراحه", "id": 2809 },
		{ "question": "بحبوحه : سعادة", "answers": ["تهور : خساره", "عصيان : تمرد", "وزير : ثقافة", "نصيحة : قبول"], "true": "تهور : خساره", "id": 2812 },
		{ "question": "ماء : ثلج", "answers": ["تمر : نواه", "تفاح : عصير", "خبز : دقيق", "ذره : زيت"], "true": "تفاح : عصير", "id": 2816 },
		{ "question": "حريق : نار", "answers": ["ثروه : مال", "شجر : ثمار", "غرق...سيول", "تلال : وديان"], "true": "غرق...سيول", "id": 2818 },
		{ "question": "هجاء : شعر", "answers": ["قلم : كتابه", "ابتدائي : مدرسه", "ملابس : تخفيف", "طريق سياره"], "true": "ابتدائي : مدرسه", "id": 2819 },
		{ "question": "سيف : صارم", "answers": ["طفل : شاب", "عسل : نقي", "نفَس : نفِس", "ثابت : جنان"], "true": "عسل : نقي", "id": 2822 },
		{ "question": "بدر : اكتمال", "answers": ["نجم : سماء", "خجل : احمرار", "جبل : تل", "مزرعه : نخله"], "true": "خجل : احمرار", "id": 2825 },
		{ "question": "قفل : مفتاح", "answers": ["كتابة : علم", "سلسله : حديد", "مسأله : تفكير", "طالب : كتاب"], "true": "مسأله : تفكير", "id": 2828 },
		{ "question": "السحاب : المطر", "answers": ["قمر : ضوء", "زجاجه : غطاء", "ماء : كأس", "فراش : نوم"], "true": "قمر : ضوء", "id": 2834 },
		{ "question": "تأخر : إنتظار", "answers": ["غني : طغيان", "حر : مكيف", "إهمال : رسوب", "عيد : بهجه"], "true": "إهمال : رسوب", "id": 2836 },
		{ "question": "درع : محارب", "answers": ["مهند : خنجر", "كتيبة : قائد", "نافذة : غبار", "كلب : قطيع(اغنام)"], "true": "كلب : قطيع(اغنام)", "id": 2838 },
		{ "question": "الدنيا : الأجله", "answers": ["الغيب : الشهادة", "الموت : الحشر", "الموت : النشور", "البعث : القيامة"], "true": "الغيب : الشهادة", "id": 2839 },
		{ "question": "حجه : برهان", "answers": ["دليل : شاهد", "فرح : سرور", "ثلج : ماء", "شاب : عجوز"], "true": "فرح : سرور", "id": 2841 },
		{ "question": "ساعة : دقيقة", "answers": ["خاتم : ذهب", "لاعب : نادي", "وجه : خال", "وطن : دولة"], "true": "وجه : خال", "id": 2844 },
		{ "question": "عجيب : غريب", "answers": ["تغاضيت : أسرعت", "مشيت : ركضت", "أهملت : قصرت", "إبتسام : ضحك"], "true": "أهملت : قصرت", "id": 2845 },
		{ "question": "شمس : ضوء", "answers": ["بترول : طاقة", "قلب : دم", "سحاب : غيوم", "سلم : حريق"], "true": "بترول : طاقة", "id": 2846 },
		{ "question": "غذاء : جسم", "answers": ["زوجة : رجل", "حب : قلب", "تربة : نبات", "طالب : موظف"], "true": "تربة : نبات", "id": 2847 },
		{ "question": "المستشفى: المدينة", "answers": ["حقل : مزرعة", "المطبخ : المنزل", "درهم : ريال", "نخلة : تمرة"], "true": "المطبخ : المنزل", "id": 2848 },
		{ "question": "ميت : حي", "answers": ["غلام : فتى", "عاقل : حكيم", "قزم : عملاق", "بريء :متهم"], "true": "قزم : عملاق", "id": 2849 },
		{ "question": "فول : عدس", "answers": ["نقود : جنيه", "أرز : طحين", "دقيق: قمح", "فستق: لوز"], "true": "فستق: لوز", "id": 2850 },
		{ "question": "رسوخ : ثبات", "answers": ["شرود : قدوم", "تهدم: قِدم", "ركون : اعتماد", "تركيز : سهو"], "true": "ركون : اعتماد", "id": 2851 },
		{ "question": "ضجيج : سكون", "answers": ["قتل : شمس", "كرم : بخل", "ضوء : ظلم", "طفل : كهل"], "true": "كرم : بخل", "id": 2852 },
		{ "question": "أرنب : وعل", "answers": ["حبّار : ضب", "دجاجة : ثعلب", "نسر : شاهين", "سحلية : محار"], "true": "نسر : شاهين", "id": 2853 },
		{ "question": "أرنب : وعل", "answers": ["قمح : طحين", "نحلة : تمر", "أرز : شعير", "مرسل : رسالة"], "true": "أرز : شعير", "id": 2854 },
		{ "question": "قانون : أمن", "answers": ["سجن : حبس", "نظام : فوضى", "عقوبة : جريمة", "إخفاق : فشل"], "true": "إخفاق : فشل", "id": 2855 },
		{ "question": "قانون : أمن", "answers": ["سجن : حبس", "نظام : فوضى", "عقوبة : جريمة", "كسل : إخفاق"], "true": "كسل : إخفاق", "id": 2856 },
		{ "question": "توابل : زنجبيل", "answers": ["مسامير : حديد", "طيور : صقر", "بقوليات : ذرة", "غراب : حيوانات"], "true": "طيور : صقر", "id": 2857 },
		{ "question": "سيارة : وقود", "answers": ["غذاء : جسم", "زوجة: رجل", "حب : قلب", "نبات : تربة"], "true": "نبات : تربة", "id": 2858 },
		{ "question": "محكمه : صك", "answers": ["جامعة : شهادة", "معهد : دورة", "عقار : أرض", "تقرير : سجل"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 2859 },
		{ "question": "نطفة : جنين", "answers": ["جنين : رحم", "هلال : بدر", "جنين : ولادة", "شجرة : ثمرة"], "true": "هلال : بدر", "id": 2860 },
		{ "question": "عرين: أسد", "answers": ["دجاجة : ثعلب", "قطيع : غنم", "وكر: ثعلب", "سرب : طيور"], "true": "وكر: ثعلب", "id": 2861 },
		{ "question": "فرس : مهر", "answers": ["أتان : لبؤة", "بغل: جحش", "فصيل : جرو", "دجاج : فرخ"], "true": "دجاج : فرخ", "id": 2862 },
		{ "question": "زكاة: نماء", "answers": ["فرح: حزن", "ركوع: سجود", "صلاة: دعاء", "نهار: شمس"], "true": "صلاة: دعاء", "id": 2863 },
		{ "question": "تدريب: مسرحية", "answers": ["تصفيق : ممثلون", "مسودة : رواية", "ممثلون : مسرح", "حدث : رواية"], "true": "مسودة : رواية", "id": 2864 },
		{ "question": "ذئب : مفترس", "answers": ["جمل : صحراء", "غزال : غابة", "دجاج : أليف", "ثعلب : البيداء"], "true": "دجاج : أليف", "id": 2865 },
		{ "question": "الخميس : الجمعة", "answers": ["عمل : نهار", "ليل : مساء", "الشتاء : البرد", "الصيف : الخريف"], "true": "الصيف : الخريف", "id": 2866 },
		{ "question": "نظارة : رؤية", "answers": ["عدّاء: قدم", "سماعة : أذن", "مكبر: صوت", "جزّار : لحم"], "true": "مكبر: صوت", "id": 2867 },
		{ "question": "هجاء : شعر", "answers": ["ابتدائي : دراسة", "طريق : سيارة", "قلم : كتاب", "ملابس: تجفيف"], "true": "ابتدائي : دراسة", "id": 2868 },
		{ "question": "نجار: حدادة", "answers": ["معلم : قلم", "طبيب : سماعة", "رسام : لوحة", "خطاط : خياطة"], "true": "خطاط : خياطة", "id": 2869 },
		{ "question": "نظيف : متسخ", "answers": ["إنسان : حيوان", "نار : هواء", "ذكي : غبي", "ماء : تراب"], "true": "ذكي : غبي", "id": 2870 },
		{ "question": "اجتهاد: فلاح", "answers": ["عشق : حب", "ليل : ظلام", "تخطيط : نجاح", "سلم : هدنة"], "true": "تخطيط : نجاح", "id": 2871 },
		{ "question": "سعي : طواف", "answers": ["صوم : إسلام", "ركوع : سجود", "آية : قرآن", "صفحة :كتاب"], "true": "ركوع : سجود", "id": 2872 },
		{ "question": "صبر : فرج", "answers": ["دين : سداد", "سجن : خروج", "عمل : كسب", "مرض : علاج"], "true": "عمل : كسب", "id": 2873 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["سائق : سيارة", "حقل : مزارع", "مصنع : مهندس", "مدرس : مدرسة"], "true": "مدرس : مدرسة", "id": 2874 },
		{ "question": "نجار : منشار", "answers": ["الورشة : العامل", "الطبيب: السماعة", "حجام : محجم", "مصنع : عمّال"], "true": "حجام : محجم", "id": 2875 },
		{ "question": "عروق : دم", "answers": ["قانون : تطبيق", "شمس : قمر", "سر : أسرار", "قلب : شريان"], "true": "قلب : شريان", "id": 2876 },
		{ "question": "سلك : كهرباء", "answers": ["شريان : دم", "رأس : مخ", "كرز : تفاح", "جدار : بيت"], "true": "شريان : دم", "id": 2877 },
		{ "question": "سباحة : ماء", "answers": ["ملعب : كرة", "تجارة : مال", "حقل : مزرعة", "كلمة : حرف"], "true": "تجارة : مال", "id": 2878 },
		{ "question": "صقر : مخلب", "answers": ["أسد : عرين", "جمل : فصيل", "إنسان : ظفر", "خروف : صوف"], "true": "إنسان : ظفر", "id": 2879 },
		{ "question": "عين : حور", "answers": ["فم : ذرب", "أنف : خنس", "شدق : فك", "نحيب : بكاء"], "true": "أنف : خنس", "id": 2880 },
		{ "question": "العقل : الجنون", "answers": ["حسد : بخل", "الأنانية : التسامح", "كرم : بخل", "قصير : طول"], "true": "كرم : بخل", "id": 2881 },
		{ "question": "جسم : جسد", "answers": ["ردم : هدم", "سهم : سيف", "قعد: وقف", "نبأ : خبر"], "true": "نبأ : خبر", "id": 2882 },
		{ "question": "أسد : زئير", "answers": ["ماء : خرير", "قلم : صفير", "ضفدع : عقيق", "تغريد : طائر"], "true": "ماء : خرير", "id": 2883 },
		{ "question": "مدينة : دولة", "answers": ["عمود : غرفة", "حبر: قلم", "يوم : شهر", "صوت : مذياع"], "true": "يوم : شهر", "id": 2884 },
		{ "question": "قلم : حبر", "answers": ["معلم : مدرسة", "بحر : سمك", "ملح : نهر", "سكر : قصب"], "true": "بحر : سمك", "id": 2885 },
		{ "question": "سفر: مال", "answers": ["جحر : عقرب", "جوال : شحن", "فن : فنون", "مطار : مدْرَج"], "true": "جوال : شحن", "id": 2886 },
		{ "question": "ثعبان : زحف", "answers": ["إنسان : مشي", "طريق : سفر", "تسلّق : قرد", "سُلّم : صعود"], "true": "إنسان : مشي", "id": 2887 },
		{ "question": "حصان : صهيل", "answers": ["عواء : ذئب", "ماء : خرير", "صرير : قلم", "ناقة : جمل"], "true": "ماء : خرير", "id": 2888 },
		{ "question": "نسر : صقر", "answers": ["عصفور : عش", "نافذة : غرفة", "هدهد : باز", "أسد : ليث"], "true": "هدهد : باز", "id": 2889 },
		{ "question": "طبّاخ : مطبخ", "answers": ["نادل : بقالة", "حارس : بنك", "غرفة : بيت", "سيّارة : طائرة"], "true": "حارس : بنك", "id": 2890 },
		{ "question": "إبهام : قدم", "answers": ["لهب : نار", "ورقة : ممحاة", "فهم : طالب", "قصيدة : وزن"], "true": "لهب : نار", "id": 2891 },
		{ "question": "جبريل : إسرائيل", "answers": ["يونس : ذو النون", "إسرافيل : أيوب", "هاروت : ماروت", "يونس : هود"], "true": "إسرافيل : أيوب", "id": 2892 },
		{ "question": "سولار : بترول", "answers": ["علم : جهل", "طويل : قصير", "شمس : قمر", "ملح : بحر"], "true": "ملح : بحر", "id": 2893 },
		{ "question": "فأس : نجار", "answers": ["بحر : قبطان", "خشب : حدّاد", "مفك : ميكانيكي", "التماس : غموض"], "true": "مفك : ميكانيكي", "id": 2894 },
		{ "question": "سفر : ترويح", "answers": ["ورق : تصوير", "هدر : جفاف", "جهاز : عطل", "رطب : تمر"], "true": "هدر : جفاف", "id": 2895 },
		{ "question": "تربص : غدر", "answers": ["مخادعة : واقعية", "تعب: راحة", "كسل: فشل", "فرح : نجاح"], "true": "كسل: فشل", "id": 2896 },
		{ "question": "أُسقط في يده: ندم", "answers": ["زعيم العصابة : الإمّعة", "رفيع المقام : طويل اليد", "الداهية الدهياء: رأس الأفعى", "صاح بطنه: جاع"], "true": "صاح بطنه: جاع", "id": 2897 },
		{ "question": "ماء : حياة", "answers": ["مطار: سفر", "فهم : قراءه", "سكين : بطيخ", "مفتاح : سكيّن"], "true": "مطار: سفر", "id": 2898 },
		{ "question": "شاب : هرم", "answers": ["قوة : تفرق", "موت: حساب", "زواج : أبناء", "كرّ : فرّ"], "true": "موت: حساب", "id": 2899 },
		{ "question": "شهادة : إسلام", "answers": ["معلم : تربية", "سكين : تفاح", "زواج : أبناء", "سعادة : شقاوة"], "true": "زواج : أبناء", "id": 2900 },
		{ "question": "الأحد : الثلاثاء", "answers": ["ظهر : مغرب", "محرم : رجب", "تاسع : سابع", "رمضان : شوال"], "true": "ظهر : مغرب", "id": 2901 },
		{ "question": "حرف: كلمة", "answers": ["سيارة: مواصلات", "عرين : غابة", "سيف : رمح", "غرفة : بيت"], "true": "غرفة : بيت", "id": 2902 },
		{ "question": "باب : دار", "answers": ["شبل : أسد", "تمهيد : كتاب", "قلم : كتابة", "ورقة : صفحة"], "true": "تمهيد : كتاب", "id": 2903 },
		{ "question": "حذاء : قدم", "answers": ["قبعة : رأس", "قلم : كتابة", "سيارة : مواصلات", "معصم : أصبع"], "true": "قبعة : رأس", "id": 2904 },
		{ "question": "كعك: دقيق", "answers": ["تربة : شجرة", "مصباح : كهرباء", "فول : عدس", "سحاب : غيوم"], "true": "مصباح : كهرباء", "id": 2905 },
		{ "question": "حديقة : منزل", "answers": ["هلال : بدر", "زهرة : حديقة", "كلام : ترنم", "سهو : نسيان"], "true": "زهرة : حديقة", "id": 2906 },
		{ "question": "حديد : صُلب", "answers": ["سهل : يسير", "هيّن : ليّن", "سيل : جارف", "إحجام : إقدام"], "true": "سيل : جارف", "id": 2907 },
		{ "question": "تصميم : مهندس", "answers": ["سمّاعة : طبيب", "ترنّم : تبسّم", "تعليم : تلميذ", "تنفس : رئة"], "true": "تنفس : رئة", "id": 2908 },
		{ "question": "جملة: نقطة", "answers": ["سباق : نهاية", "سبورة : كلمة", "مدرسة : فسحة", "عمل : استراحة"], "true": "سباق : نهاية", "id": 2909 },
		{ "question": "نوم: سبات", "answers": ["سفينة: زورق", "برد : زمهرير", "شمس: إشراق", "سحابة: ندى"], "true": "برد : زمهرير", "id": 2910 },
		{ "question": "قلم : صرير", "answers": ["حمام : ريش", "نحل : منحلة", "ذباب : طنين", "صليل : سيف"], "true": "ذباب : طنين", "id": 2911 },
		{ "question": "فجر: ضوء", "answers": ["غسق: ظلام", "ليل: نوم", "دجى : نهار", "أصيل: نور"], "true": "غسق: ظلام", "id": 2912 },
		{ "question": "أسلحة : خنجر", "answers": ["حيوانات : ثعالب", "أواني : صحون", "فواكه : أعناب", "أثاث : سرير"], "true": "أثاث : سرير", "id": 2913 },
		{ "question": "سن : أسنان", "answers": ["صفحة : كتاب", "كوب : كأس", "ذراع : صدر", "أقلام : قلم"], "true": "صفحة : كتاب", "id": 2914 },
		{ "question": "مراجع : بحث", "answers": ["عبرة : تدبر", "تدرب : خبرة", "إتقان : نجاح", "كتابة : مراجعة"], "true": "تدرب : خبرة", "id": 2915 },
		{ "question": "أجاج : ماء", "answers": ["مالح : حلو", "نهر : عذب", "حامض : ليمون", "شكوى : ألم"], "true": "حامض : ليمون", "id": 2916 },
		{ "question": "وقت : ساعة", "answers": ["مساحة : سنتيمتر", "طول : متر", "كيل : وزن", "علم : فهم"], "true": "طول : متر", "id": 2917 },
		{ "question": "أصابع : ذراع", "answers": ["أغصان : جذور", "ورقة : دفتر", "غطاء : قارورة", "سيل : هادر"], "true": "أغصان : جذور", "id": 2918 },
		{ "question": "ألم : حرق", "answers": ["سجع : جناس", "تفرق : قوة", "إحكام : إتقان", "فشل : إهمال"], "true": "فشل : إهمال", "id": 2919 },
		{ "question": "فطور: غداء", "answers": ["سلم : حرب", "يستريح: يتدرب", "هجاء : مدح", "ضحى : فجر"], "true": "يستريح: يتدرب", "id": 2920 },
		{ "question": "ظهر : عصر", "answers": ["روضة : متوسط", "مغرب : فجر", "متوسط : ثانوي", "زواج : طلاق"], "true": "متوسط : ثانوي", "id": 2921 },
		{ "question": "محكمة : تنازع", "answers": ["بستان : أشجار", "مدرسة : علماء", "مسجد : محراب", "مستشفى : مرض"], "true": "مستشفى : مرض", "id": 2922 },
		{ "question": "جمال : قبح", "answers": ["صمت : خرس", "كلام : ترنّم", "نطق : صمت", "تنفّس : شهيق"], "true": "نطق : صمت", "id": 2923 },
		{ "question": "جملة : كلمات", "answers": ["مقالة : عناصر", "فقرة : جمل", "حروف : مفردات", "نص : معنى"], "true": "فقرة : جمل", "id": 2924 },
		{ "question": "جذور : أشجار", "answers": ["أعمدة : جدار", "قواعد : مبنى", "منصة : صاروخ", "رمضان : شهر"], "true": "قواعد : مبنى", "id": 2925 },
		{ "question": "منشار: خشب", "answers": ["مسمار : مطرقة", "سيارة : إشارة", "نظارة : عين", "مقص : حلاق"], "true": "نظارة : عين", "id": 2926 },
		{ "question": "تاريخ : حدث", "answers": ["قائد: معركة", "رمضان: شهر", "إنجاز : افتتاح", "مناسبة : فرح"], "true": "مناسبة : فرح", "id": 2927 },
		{ "question": "مغامر: جرئ", "answers": ["لاعب : ذكي", "كاتب : مبدع", "مقال : مفصل", "متفنن : مجازف"], "true": "كاتب : مبدع", "id": 2928 },
		{ "question": "مراهقة : اندفاع", "answers": ["طفل : ذكاء", "شيخوخة : نسيان", "شاب : كسل", "نوم : راحة"], "true": "شيخوخة : نسيان", "id": 2929 },
		{ "question": "شجرة : غصن", "answers": ["حياة : موت", "بداية : نهاية", "كتاب : صفحة", "بيت : منزل"], "true": "كتاب : صفحة", "id": 2930 },
		{ "question": "صفحة : كتاب", "answers": ["دموع : عتاب", "يرقات : ذباب", "عود : حزمة", "حشرات : جراد"], "true": "عود : حزمة", "id": 2931 },
		{ "question": "شجرة : أغصان", "answers": ["شرح : فصل", "غلاف : كتاب", "قمر : ليل", "مطار : مَدْرَج"], "true": "مطار : مَدْرَج", "id": 2932 },
		{ "question": "خشب : طاولة", "answers": ["حياة : موت", "زجاج : كأس", "حقيبة : جلد", "كوكب : نجم"], "true": "زجاج : كأس", "id": 2933 },
		{ "question": "عمل : نهار", "answers": ["ليل : قمر", "صوم : رمضان", "سجادة : ممر", "شوك : ورد"], "true": "صوم : رمضان", "id": 2934 },
		{ "question": "الثمين: الغالي", "answers": ["الخنجر : المسموم", "السيف : البتار", "القادم : الآتي", "عالق : خانق"], "true": "القادم : الآتي", "id": 2935 },
		{ "question": "مزارع : أرض", "answers": ["قطار : بضائع", "راعٍ : رعية", "سائق : ركّاب", "غواص : بحر"], "true": "غواص : بحر", "id": 2936 },
		{ "question": "طباخ : قدر", "answers": ["مسؤول : شركة", "صحفي : صحيفة", "حداد : مطرقة", "عقيم : أبناء"], "true": "حداد : مطرقة", "id": 2937 },
		{ "question": "ذهب : خاتم", "answers": ["قطن : صوف", "زجاج : طاولة", "حرير : دودة القز", "شعر : وبر"], "true": "زجاج : طاولة", "id": 2938 },
		{ "question": "عصابة : رأس", "answers": ["نظارة : عين", "قبعة : رأس", "حزام : خصر", "شاطئ : بحر"], "true": "حزام : خصر", "id": 2939 },
		{ "question": "جنين : رحم", "answers": ["سكر : حلوى", "حليب : جبن", "محراب : مسجد", "محتوى : منهج"], "true": "محراب : مسجد", "id": 2940 },
		{ "question": "مكة : جدة", "answers": ["شعبان : رمضان", "القدس : غزة", "ليل : نهار", "السعودية : مصر"], "true": "القدس : غزة", "id": 2941 },
		{ "question": "جناحان : نعامة", "answers": ["جناحان : عصفور", "جناحان : دجاجة", "جناحان : صقر", "جناحان : حمامة"], "true": "جناحان : دجاجة", "id": 2942 },
		{ "question": "راحة : نوم", "answers": ["قهوة : فنجان", "تفاح : وردة", "عنب : دائرة", "فواكه : خوخ"], "true": "قهوة : فنجان", "id": 2943 },
		{ "question": "راحة : نوم", "answers": ["فنجان : كوب", "تفاح : وردة", "عنب : دائرة", "فواكه : خوخ"], "true": "فواكه : خوخ", "id": 2944 },
		{ "question": "تفويض : توكيل", "answers": ["مدير : إدارة", "طلب : نداء", "شك : غيرة", "صفحات : ترقيم"], "true": "طلب : نداء", "id": 2945 },
		{ "question": "شجرة : حطب", "answers": ["ثلج : برودة", "نبات : شجر", "سحاب : مطر", "أمواج : حيتان"], "true": "سحاب : مطر", "id": 2946 },
		{ "question": "حسد : نفاق", "answers": ["نجم : كوكب", "رياء : عقاب", "شوق : جفاء", "زكام : صداع"], "true": "زكام : صداع", "id": 2947 },
		{ "question": "اجتماع : تفرقة", "answers": ["أسود : أبيض", "كريم : بخيل", "قصير : طويل", "دلو : ماء"], "true": "كريم : بخيل", "id": 2948 },
		{ "question": "نجاح : تفانٍ", "answers": ["تأكيد : تحقيق", "حسر : اقتصر", "فشل : تقاعس", "اهتمام : حرص"], "true": "فشل : تقاعس", "id": 2949 },
		{ "question": "نار: ماء", "answers": ["زيت : حريق", "غضب : جلوس", "اجتهاد : كدّ", "إعلان : دعاية"], "true": "غضب : جلوس", "id": 2950 },
		{ "question": "يهرول : يجري", "answers": ["خزينة : حقيبة", "غضب : سخط", "زبد : لبن", "طفل : شاب"], "true": "طفل : شاب", "id": 2951 },
		{ "question": "هنا : هناك", "answers": ["أ) الذي : هو", "هذا : التي", "هذا : ذاك", "نحن : هؤلاء"], "true": "هذا : ذاك", "id": 2952 },
		{ "question": "صيدلية : ثعبان", "answers": ["حاسوب : مبرمج", "سلم : درج", "طائرة : جناح", "إسعاف : هلال"], "true": "إسعاف : هلال", "id": 2953 },
		{ "question": "طبيب : مستشفى", "answers": ["طفل : ملعب", "خادمة : بيت", "مزارع : معمل", "اللاعب : فصل"], "true": "خادمة : بيت", "id": 2954 },
		{ "question": "بطيخ : رمان", "answers": ["عنب : برتقال", "بطيخ : شوكيّات", "جزر : تفاح", "موز : خسّ"], "true": "عنب : برتقال", "id": 2955 },
		{ "question": "كرسي : خشب", "answers": ["ألواح : سرير", "حرير : صوف", "ثوب : قطن", "مدن : قرى"], "true": "ثوب : قطن", "id": 2956 },
		{ "question": "إذعان : خضوع", "answers": ["تألب : هدوء", "استقامة : انحراف", "ذبّ : دفع", "إرشاد : إغواء"], "true": "ذبّ : دفع", "id": 2957 },
		{ "question": "قراءة : وعي", "answers": ["معرفة : سفر", "ثقافة : اطلاع", "دراسة : مذاكرة", "اجتهاد: إنجاز"], "true": "اجتهاد: إنجاز", "id": 2958 },
		{ "question": "ماء : ثلج", "answers": ["نخلة : رطب", "زبدة : لبن", "صوت : كلمة", "عجين : خبز"], "true": "عجين : خبز", "id": 2959 },
		{ "question": "النظافة: الصابون", "answers": ["الكتابة : القلم", "تسوس: فرشاة", "شحن : جوال", "مركبة : سيّارة"], "true": "الكتابة : القلم", "id": 2960 },
		{ "question": "فيروس : مرض", "answers": ["ثلج : انتعاش", "نار : حرق", "فجر : ضحى", "كبريت : ثقاب"], "true": "نار : حرق", "id": 2961 },
		{ "question": "فحص : دواء", "answers": ["عرش : نعش", "مستشفى : طبيب", "كهرباء : عدّاد", "تعليم : طالب"], "true": "كهرباء : عدّاد", "id": 2962 },
		{ "question": "مشرق : مغرب", "answers": ["شروق : ضحى", "أسود : أبيض", "عدس : فول", "كتاب : دفتر"], "true": "أسود : أبيض", "id": 2963 },
		{ "question": "تعليم : جامعة", "answers": ["ورقة : دفتر", "كرة : ملعب", "حاسوب : حقيبة", "تدريب : نادي"], "true": "تدريب : نادي", "id": 2964 },
		{ "question": "تيس : عَنز", "answers": ["ثور : بقرة", "حصان : خيل", "شاهين : صقر", "لبؤة : أسد"], "true": "ثور : بقرة", "id": 2965 },
		{ "question": "عنب: زبيب", "answers": ["لبن: زبادي", "شاب: رجل", "قمح: طحين", "ثلوج: فيضان"], "true": "شاب: رجل", "id": 2966 },
		{ "question": "فجر : ضوء", "answers": ["غسق : ظلام", "ليل: نوم", "نهار: عمل", "أصيل: ضوء"], "true": "غسق : ظلام", "id": 2967 },
		{ "question": "امرأة: نجلاء", "answers": ["طفل: سمين", "تاجر: بخيل", "عطر: فوّاح", "جبل: وعر"], "true": "عطر: فوّاح", "id": 2968 },
		{ "question": "بريد: رسالة", "answers": ["مشاركة: منتدى", "مدونة: مدون", "مرسل: مستقبل", "ريح: غبار"], "true": "ريح: غبار", "id": 2969 },
		{ "question": "شروق: غروب", "answers": ["اختفاء: ظهور", "سفر: عودة", "حضور: ذهاب", "مغادرة: وصول"], "true": "حضور: ذهاب", "id": 2970 },
		{ "question": "بطاطس : خضار", "answers": ["كتب : مكتبة", "فصل :مدرسة", "صلاة : مسجد", "نسر : طيور"], "true": "نسر : طيور", "id": 2971 },
		{ "question": "يلذّ : الطعام", "answers": ["تصفو: السماء", "يسوغ : الشراب", "يحلو : الحديث", "يطيب : المقام"], "true": "يسوغ : الشراب", "id": 2972 },
		{ "question": "بنك :  مال", "answers": ["كتاب : ورق", "مستشفى : مرضى", "كلية : جامعة", "كلب : مزرعة"], "true": "مستشفى : مرضى", "id": 2973 },
		{ "question": "سبت : إثنين", "answers": ["ذو الحجة : ذو القعدة", "محرم : صفر", "خمسة : سبعة", "ثلاثة : عشرة"], "true": "خمسة : سبعة", "id": 2974 },
		{ "question": "سبت : إثنين", "answers": ["ذو الحجة : ذو القعدة", "محرم : ربيع", "سبعة : خمسة", "ثلاثة : عشرة"], "true": "محرم : ربيع", "id": 2975 },
		{ "question": "ورقة : كتاب", "answers": ["ثريّا : مصباح", "مفردة : تركيب", "منزل: غرفة", "حركة: فتحة"], "true": "مفردة : تركيب", "id": 2976 },
		{ "question": "نار : رماد", "answers": ["حليب : بقرة", "عين : دمعة", "الرجل : المرأة", "مشي : حبو"], "true": "عين : دمعة", "id": 2977 },
		{ "question": "نار: رماد", "answers": ["أسطوانة: هواء", "نار: غاز", "صوم: إفطار", "قمر: سماء"], "true": "صوم: إفطار", "id": 2978 },
		{ "question": "شجرة: لحاء", "answers": ["قلم: غطاء", "محارب: درع", "خلية: غشاء", "سيف: غمد"], "true": "خلية: غشاء", "id": 2979 },
		{ "question": "دهون : سمنة", "answers": ["بدين : شحوم", "رياضة : لياقة", "طول : رشاقة", "صحة : خضروات"], "true": "رياضة : لياقة", "id": 2980 },
		{ "question": "تفاح : مربى", "answers": ["توت : فراولة", "موز : بصل", "سكر : حلوى", "جرجير: خوخ"], "true": "سكر : حلوى", "id": 2981 },
		{ "question": "أسمنت : خرسانة", "answers": ["نار : حطب", "طحين : خبز", "نجم : رماد", "فراشة : نحلة"], "true": "طحين : خبز", "id": 2982 },
		{ "question": "حمار: صبر", "answers": ["سلحفاة : جَلَد", "كلب : وفاء", "غزال :تهور", "أرنب : ذكاء"], "true": "كلب : وفاء", "id": 2983 },
		{ "question": "أهرام: مصر", "answers": ["السودان: قارة آسيا", "البحرين: الخليج العربي", "دجلة: الفرات", "الطائر: غصن"], "true": "البحرين: الخليج العربي", "id": 2984 },
		{ "question": "فدية: حج", "answers": ["عقيقة: ولادة", "وليمة: عرس", "مناسبة: نجاح", "تفوق: مكافأة"], "true": "عقيقة: ولادة", "id": 2985 },
		{ "question": "قائد: حنكة", "answers": ["قاضي: محكمة", "مهندس: مشروع", "مدير: قيادة", "مدرس: مدرسة"], "true": "مدير: قيادة", "id": 2986 },
		{ "question": "عنب: تفاح", "answers": ["شياه: بقرة", "ثمار: شجرة", "طراوة: حلاوة", "لذة: طاعة"], "true": "شياه: بقرة", "id": 2987 },
		{ "question": "تهور: ندم", "answers": ["تدبر: تأمل", "انتباه: فهم", "تعجل: وصول", "سماعة: طبيب"], "true": "تعجل: وصول", "id": 2988 },
		{ "question": "تهوّر : ندم", "answers": ["رسوب: إهمال", "جدّ : نجاح", "انتباه : فهم", "تدبر : تأمل"], "true": "جدّ : نجاح", "id": 2989 },
		{ "question": "رجل: كرسي", "answers": ["جناح: طائر", "قناة: عين", "أذن: خد", "مذيع: شارع"], "true": "جناح: طائر", "id": 2990 },
		{ "question": "خبّاز: طحين", "answers": ["خيّاط: قماش", "فلاح: بذرة", "رسام: لوحة", "قلم: حقيبة"], "true": "خيّاط: قماش", "id": 2991 },
		{ "question": "غذاء: جسم", "answers": ["زوجة: رجل", "حب: قلب", "تربة: نبات", "شوك: ورد"], "true": "تربة: نبات", "id": 2992 },
		{ "question": "سفينة: ميناء", "answers": ["صحيفة: إصدار", "بطل: قصة", "خطيب: خطبة", "صلاة: صوم"], "true": "بطل: قصة", "id": 2993 },
		{ "question": "رمح : صيّاد", "answers": ["قوس : سهم", "حديد : قطار", "ذهب : زينة", "فأس : فلاّح"], "true": "فأس : فلاّح", "id": 2994 },
		{ "question": "قصة : أقصوصة", "answers": ["بيت : غرفة", "مدرسة : فصل", "شارع : حي", "قصر : كوخ"], "true": "قصر : كوخ", "id": 2995 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["برتقال : تفاح", "طحين : عجين", "عصير: طعام", "جرجير : بصل"], "true": "طحين : عجين", "id": 2996 },
		{ "question": "أصبع : يد", "answers": ["صلاة: إمام", "منارة : مسجد", "مدرسة: فصل", "كتف : رأس"], "true": "منارة : مسجد", "id": 2997 },
		{ "question": "أصبع : يد", "answers": ["قمر : شمس", "مدرسة : صف", "سحاب : مطر", "غصن : شجرة"], "true": "غصن : شجرة", "id": 2998 },
		{ "question": "يد : أصبع", "answers": ["ورقة : كتاب", "دراجة : طائرة", "سكة : قطار", "سيّارة : عجلة"], "true": "سيّارة : عجلة", "id": 2999 },
		{ "question": "جزيرة : ماء", "answers": ["أرض : شمس", "بيت : جدار", "عنق : عقد", "شجرة : غصن"], "true": "عنق : عقد", "id": 3000 },
		{ "question": "طفل : أم", "answers": ["تعليم : معلم", "حنان : تربية", "عقوبة : سجن", "بيت : غرفة"], "true": "تعليم : معلم", "id": 3001 },
		{ "question": "دم : وريد", "answers": ["شريان : قلب", "قفل : مفتاح", "ماء : جدول", "مجلس : فناء"], "true": "ماء : جدول", "id": 3002 },
		{ "question": "حوت : بحر", "answers": ["صلاة : مسجد", "نجوم : سماء", "عصفور : قفص", "مكتبة : كتب"], "true": "نجوم : سماء", "id": 3003 },
		{ "question": "اجتهاد : فوز", "answers": ["اختبار: نجاح", "عقاب : جريمة", "انتظار: ملل", "سرعة : بطء"], "true": "انتظار: ملل", "id": 3004 },
		{ "question": "قفل :غلق", "answers": ["صديق : صهر", "قريب : مجاور", "فصل : مدرسة", "يعوم : يسبح"], "true": "يعوم : يسبح", "id": 3005 },
		{ "question": "زواج : أولاد", "answers": ["زراعة: ثمار", "بيع: أرباح", "البيت : السور", "تفاح : كمثرى"], "true": "زراعة: ثمار", "id": 3006 },
		{ "question": "أصابع: ذراع", "answers": ["أغصان: جذور", "ورقة: كتاب", "هاتف : فاكس", "مزهرية : طاولة"], "true": "أغصان: جذور", "id": 3007 },
		{ "question": "ضجيج: محرك", "answers": ["ورقة : كتاب", "مطر: سحاب", "نقود : محفظة", "صرير: قلم"], "true": "صرير: قلم", "id": 3008 },
		{ "question": "ذهب: صياغة", "answers": ["قطن: قص", "خشب: نجارة", "خياطة : تجارة", "تعليم : تربية"], "true": "خشب: نجارة", "id": 3009 },
		{ "question": "تهجد: رجل", "answers": ["أرملة : أرمل", "عين: زائغة", "قلق: طالب", "أب : والد"], "true": "قلق: طالب", "id": 3010 },
		{ "question": "توق: حنين", "answers": ["نقيصة: فضيلة", "ثروة: غنى", "عشق: كره", "عين: رأس"], "true": "ثروة: غنى", "id": 3011 },
		{ "question": "ثقب: خُفّ", "answers": ["ساعة : حائط", "صمم: أذن", "كوب : طاولة", "اتساخ: ثوب"], "true": "اتساخ: ثوب", "id": 3012 },
		{ "question": "حج : طواف", "answers": ["شتاء: صيف", "عشاء: ظهيرة", "شفع: وتر", "صلاة: سجود"], "true": "صلاة: سجود", "id": 3013 },
		{ "question": "نهر : ماء", "answers": ["سمك: تونة", "كأس: عصير", "سلك: كهرباء", "ندى : نبات"], "true": "سلك: كهرباء", "id": 3014 },
		{ "question": "تذكرة: سفر", "answers": ["نقود: شراء", "كتاب: قراءة", "ريم: غزال", "لحم : جزر"], "true": "نقود: شراء", "id": 3015 },
		{ "question": "تذكرة : سفر", "answers": ["فقير : غني", "تبريد : ثلاجة", "عقد : نكاح", "طائرة : طيّار"], "true": "عقد : نكاح", "id": 3016 },
		{ "question": "جناح: طائرة", "answers": ["عمود: خيمة", "طائر: ريش", "غصن : شجرة", "سيارة : دراجة"], "true": "غصن : شجرة", "id": 3017 },
		{ "question": "عرج : رجل", "answers": ["فلج : أسنان", "أصبع: يد", "حور : عين", "عمى: عين"], "true": "عمى: عين", "id": 3018 },
		{ "question": "مؤذن : لاقط", "answers": ["سماعة : أذن", "سجّان : حاكم", "محارب,  : سيف", "نظارة : عين"], "true": "محارب,  : سيف", "id": 3019 },
		{ "question": "شحيح : بخيل", "answers": ["كذب: بهتان", "حاذق : ماهر", "رقيق : سميك", "عجيب : مألوف"], "true": "كذب: بهتان", "id": 3020 },
		{ "question": "جريمة : عقاب", "answers": ["خطوبة :وليمة", "هداية : إيمان", "كريم : بخيل", "ماء : كوب"], "true": "هداية : إيمان", "id": 3021 },
		{ "question": "طائرة : طيّار", "answers": ["كلمة: شاعر", "راكب: دراجة", "مدير: موظف", "كتاب: قارئ"], "true": "كلمة: شاعر", "id": 3022 },
		{ "question": "حمامة : سلام", "answers": ["نخلة : قرصنة", "سماء: مطر", "ميزان: عدل", "جمجمة : نماء"], "true": "ميزان: عدل", "id": 3023 },
		{ "question": "جرأة : خوف", "answers": ["فشل : هلع", "سرعة : بطء", "نجاح : اجتهاد", "صعود : ارتقاء"], "true": "سرعة : بطء", "id": 3024 },
		{ "question": "ثانوي: جامعي", "answers": ["صيف: شتاء", "شاطئ: بحر", "رمضان: شوال", "فصل: مدرسة"], "true": "رمضان: شوال", "id": 3025 },
		{ "question": "فلاح : زراعة", "answers": ["شجرة : نخلة", "غرفة : بيت", "علاج : مستشفى", "نافورة : ماء"], "true": "نافورة : ماء", "id": 3026 },
		{ "question": "جمل : مراح", "answers": ["خيل : إسطبل", "عصفور: قفص", "عسل : شفاء", "طائر : صقر"], "true": "خيل : إسطبل", "id": 3027 },
		{ "question": "موت : حياة", "answers": ["جري : ركض", "ليل : نهار", "طفل : شاب", "شتلة : شجرة"], "true": "ليل : نهار", "id": 3028 },
		{ "question": "الطائر : يرفرف", "answers": ["النسر : يحلق", "البعير : يبرك", "القرد : يغرد", "النمر : يبطئ"], "true": "النسر : يحلق", "id": 3029 },
		{ "question": "أرق : شرود", "answers": ["أمن : خوف", "اجتهاد : مثابرة", "جوع : هزول", "كرم : بخل"], "true": "جوع : هزول", "id": 3030 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["تجارة : ربح", "تعب : ركض", "دواء : مرض", "اغتراب : حنين"], "true": "تعب : ركض", "id": 3031 },
		{ "question": "أسرة : ابن", "answers": ["رحمة : عفو", "جرح : مرض", "محكمة : قضاء", "وزارة : إدارة"], "true": "وزارة : إدارة", "id": 3032 },
		{ "question": "كتب : دفاتر", "answers": ["طوب : رخام", "بحار : أشجار", "قلم : أقلام", "طالب : صف"], "true": "طوب : رخام", "id": 3033 },
		{ "question": "قمة : قاع", "answers": ["منخفض : تل", "بطيء : سريع", "جبل : قمة", "سنام : بعير"], "true": "بطيء : سريع", "id": 3034 },
		{ "question": "التفاح : المربى", "answers": ["برتقال : حمضيات", "بخار: ندى", "ماء: ثلج", "حديد : نحاس"], "true": "ماء: ثلج", "id": 3035 },
		{ "question": "لؤلؤ : بحر", "answers": ["سلة : فواكه", "الشبكة : صيد", "سلسلة : عقد", "ماء : بئر"], "true": "ماء : بئر", "id": 3036 },
		{ "question": "بحر : لؤلؤ", "answers": ["طماطم : فاكهة", "حاسب : جوّال", "مكتبة: كتب", "خبز : مخبز"], "true": "مكتبة: كتب", "id": 3037 },
		{ "question": "كتب: مكتبة", "answers": ["فول : عدس", "منارة: مسجد", "مأموم : إمام", "طريق : سكة"], "true": "منارة: مسجد", "id": 3038 },
		{ "question": "حماس: تهور", "answers": ["سخاء: تبذير", "ليل : ظلام", "قمر : نور", "مدّ : جزر"], "true": "سخاء: تبذير", "id": 3039 },
		{ "question": "فطنة: غباوة", "answers": ["مّدان: جاني", "سحور : صيام", "تعليم : تهويل", "قوة: ضعف"], "true": "قوة: ضعف", "id": 3040 },
		{ "question": "ماء: صفاء", "answers": ["مضيئة : نجوم", "هواء: نقاء", "فتنة : جمال", "شباب : خمول"], "true": "هواء: نقاء", "id": 3041 },
		{ "question": "صائغ: خاتم", "answers": ["مؤلف : طاولة", "معلم : ثوب", "خياط : كتاب", "إسكافي: حذاء"], "true": "إسكافي: حذاء", "id": 3042 },
		{ "question": "تقويم: إدارة", "answers": ["تعليم : عالم", "تعظيم : ناشز", "اختبار: جودة", "تهويل : تفخيم"], "true": "اختبار: جودة", "id": 3043 },
		{ "question": "رغبة: رهبة", "answers": ["لعب : ملعب", "حب : عشق", "طويل : ممتد", "أمن: خوف"], "true": "أمن: خوف", "id": 3044 },
		{ "question": "طبلة: أذن", "answers": ["سعيد : سعداء", "كتاب : صفحة", "فصل: مدرسة", "تطعيم : مناعة"], "true": "فصل: مدرسة", "id": 3045 },
		{ "question": "غابة: أشجار", "answers": ["مدرسة: فصول", "جبال : تلال", "غزال : صحاري", "هاتف : آلة"], "true": "مدرسة: فصول", "id": 3046 },
		{ "question": "أرنب: سنجاب", "answers": ["ثعبان : ثعلب", "ضبع : نعجة", "صقر : دودة", "جزر: خيار"], "true": "جزر: خيار", "id": 3047 },
		{ "question": "قوي: ضعيف", "answers": ["حلم : أناة", "استهزاء : تهكم", "تقعر: تحدب", "عدسة : كاميرا"], "true": "تقعر: تحدب", "id": 3048 },
		{ "question": "نوم: ليل", "answers": ["خريف : صيف", "شتاء : برد", "ذبول : ربيع", "صوم: رمضان"], "true": "صوم: رمضان", "id": 3049 },
		{ "question": "ساعة: دقيقة", "answers": ["قرن: عقد", "ورقة : غصن", "أبراج : سماء", "حائط : جدار"], "true": "قرن: عقد", "id": 3050 },
		{ "question": "غرفة: فندق", "answers": ["كوب : أكواب", "نجاة : صدق", "رف: خزانة", "خوف : تمادي"], "true": "رف: خزانة", "id": 3051 },
		{ "question": "عجين: خبز", "answers": ["ملح : بحر", "الكعك : قمح", "زيت : ماء", "قصب: سكر"], "true": "قصب: سكر", "id": 3052 },
		{ "question": "حمامة: صقر", "answers": ["رعية : راعي", "ثعلب : دجاجة", "ذئب : ماشية", "غزال: فهد"], "true": "غزال: فهد", "id": 3053 },
		{ "question": "منشار: خشب", "answers": ["شفرة : شعر", "سكين : شوكة", "ملعقة : طبق", "طبخ : أكل"], "true": "شفرة : شعر", "id": 3054 },
		{ "question": "منشار : خشب", "answers": ["السوط : تأديب", "سكين : لحم", "العصا : معلم", "سيف : بتر"], "true": "سكين : لحم", "id": 3055 },
		{ "question": "طوب : رمل", "answers": ["أبواب : بيت", "صلاة : ركعة", "ماء : طين", "خرسانة : أسمنت"], "true": "صلاة : ركعة", "id": 3056 },
		{ "question": "عرج: رجل", "answers": ["أعور : أصم", "جمال : حديقة", "لثغ: كلام", "ظلام : ليل"], "true": "لثغ: كلام", "id": 3057 },
		{ "question": "ناقة: حليب", "answers": ["ضفدع: نقيق", "قمر : سماء", "رجل : امرأة", "بستان: ورد"], "true": "بستان: ورد", "id": 3058 },
		{ "question": "جامعة: طالب", "answers": ["مطار: طائرة", "معلم : مدرسة", "مزرعة : محراث", "ورد : ياسمين"], "true": "مطار: طائرة", "id": 3059 },
		{ "question": "مغلق: مقفل", "answers": ["يعلو : يسفل", "يطير : يرسو", "يسبح: يعوم", "ينمو : يهوى"], "true": "يسبح: يعوم", "id": 3060 },
		{ "question": "عطش: ماء", "answers": ["بعد : اشتياق", "نغم : طرب", "تعب : جهد", "جوع: أكل"], "true": "جوع: أكل", "id": 3061 },
		{ "question": "سمّاعة: هاتف", "answers": ["عدسة : نظارة", "شاحن : سمّاعة", "مكبر : لاقط", "مدرسة : تعليم"], "true": "عدسة : نظارة", "id": 3062 },
		{ "question": "سيف : غمد", "answers": ["سلام : قتال", "خنجر : معركة", "رمح : كنانة", "قصر : قلعة"], "true": "رمح : كنانة", "id": 3063 },
		{ "question": "أنف : شج", "answers": ["يد : شلل", "عين : عمى", "رجل : عرج", "أذن : صم"], "true": "رجل : عرج", "id": 3064 },
		{ "question": "زجاج : طاولة", "answers": ["فحم : شواء", "غرفة : بيت", "قطار : طائرة", "خشب : سرير"], "true": "خشب : سرير", "id": 3065 },
		{ "question": "ابتسامة : ضحكة", "answers": ["سيارة : شاحنة", "دافئ : حار", "جميل : وسيم", "يمين : شمال"], "true": "دافئ : حار", "id": 3066 },
		{ "question": "ملح : سكر", "answers": ["بحر : نهر", "ذهب : فضة", "بلح : نواة", "تفّاح : جزر"], "true": "ذهب : فضة", "id": 3067 },
		{ "question": "طبيب : ضمادة", "answers": ["مطرقة : مسمار", "إبرة : خيط", "نجار : خشب", "حديد : خشب"], "true": "نجار : خشب", "id": 3068 },
		{ "question": "سماء : أرض", "answers": ["ثبات : استقرار", "ثريا : مسجد", "بر : بحر", "قمة : قاع"], "true": "قمة : قاع", "id": 3069 },
		{ "question": "ضرس : حشوة", "answers": ["صلاة : وضوء", "حديد : نار", "ثوب : خياطة", "نفاذ : رمح"], "true": "ثوب : خياطة", "id": 3070 },
		{ "question": "غمد : سيف", "answers": ["ظرف : نقود", "مكحلة : ميل/مرود", "عرين : أسد", "طبيب : سمّاعة"], "true": "مكحلة : ميل/مرود", "id": 3071 },
		{ "question": "غيث : مطر", "answers": ["فشل : نجاح", "مسجد : محراب", "صمت : سكوت", "حصاد : قمح"], "true": "صمت : سكوت", "id": 3072 },
		{ "question": "ورد : جمال", "answers": ["رائحة : عطر", "علم : دولة", "نقاء : بياض", "عبور : أخضر"], "true": "علم : دولة", "id": 3073 },
		{ "question": "قرقرة : بطن", "answers": ["شخير : نوم", "غرغرة : حلق", "مريض : أنين", "خبث : حديد"], "true": "غرغرة : حلق", "id": 3074 },
		{ "question": "آبار : بترول", "answers": ["مرجع : موسوعة", "خرائط : أطلس", "مقال : خطبة", "معجم : كلمة"], "true": "معجم : كلمة", "id": 3075 },
		{ "question": "ألم  :  حرق", "answers": ["حقد : حسد", "زرع : سقي", "فشل : إهمال", "بخل : تاجر"], "true": "فشل : إهمال", "id": 3076 },
		{ "question": "دم : عروق", "answers": ["ظل : طريق", "قطار : سكة", "بحيرة : بئر", "فم : لعاب"], "true": "قطار : سكة", "id": 3077 },
		{ "question": "بخور : طيب", "answers": ["أشجار : ورق", "بلوتو : عطارد", "نرجس : ريحان", "ليل : سمر"], "true": "أشجار : ورق", "id": 3078 },
		{ "question": "نظرة : ثاقبة", "answers": ["نافذ : سهم", "مذاق : حلو", "تفاح : حامض", "سكين : تقطيع"], "true": "مذاق : حلو", "id": 3079 },
		{ "question": "آبار : نفط", "answers": ["ألغام : حقل", "مسجد : صلاة", "دلو : ماء", "سفك : دم"], "true": "دلو : ماء", "id": 3080 },
		{ "question": "ثقة : غرور", "answers": ["ظلم : جور", "كبرياء : كبير", "خوف : إحجام", "تواضع : ذل"], "true": "تواضع : ذل", "id": 3081 },
		{ "question": "سجادة : صوف", "answers": ["خشب : باب", "مصباح : زجاج", "ستارة : نافذة", "سمك : ماء"], "true": "مصباح : زجاج", "id": 3082 },
		{ "question": "إدارة : وزارة", "answers": ["جبل : تل", "سيارة : مقود", "عجلة : دراجة", "حاسب : أجهزة"], "true": "عجلة : دراجة", "id": 3083 },
		{ "question": "طفل : عناد", "answers": ["أسد : خوف", "طبيب : مهندس", "سمع : ضعف", "جمل : عَجَلَة"], "true": "سمع : ضعف", "id": 3084 },
		{ "question": "باسط : قابض", "answers": ["تجاذب : تنافر", "ارتفاع : أعلى", "تقدّم : أمام", "سموّ : رفعة"], "true": "تجاذب : تنافر", "id": 3085 },
		{ "question": "جلوس : قعود", "answers": ["رخام : صخور", "لينة : نخلة", "فورد : مرسيدس", "نسيم : ريح"], "true": "لينة : نخلة", "id": 3086 },
		{ "question": "أسد : شجاعة", "answers": ["كلب : غدر", "ثعلب : مكر", "جمل : صبر", "قط : أرنب"], "true": "جمل : صبر", "id": 3087 },
		{ "question": "صوت : حلو", "answers": ["لاعب : متمرّد", "وجه : كئيب", "قلب : حقود", "خط : حسن"], "true": "خط : حسن", "id": 3088 },
		{ "question": "التوراة : القرآن", "answers": ["عيسى : موسى", "داود : سليمان", "موسى : محمد", "الزبور : الإنجيل"], "true": "موسى : محمد", "id": 3089 },
		{ "question": "دينار : درهم", "answers": ["ريال : عملة", "مصر : السودان", "اليمن : صنعاء", "عين : بصر"], "true": "مصر : السودان", "id": 3090 },
		{ "question": "صيدلية : دواء", "answers": ["صقر: وكر", "بيت : منزل", "كتاب :معلومات", "سحاب : سماء"], "true": "كتاب :معلومات", "id": 3091 },
		{ "question": "هدوء: راحة", "answers": ["دواء : شفاء", "صخب : سكينة", "ضجيج : محرك", "سقيم :كليل"], "true": "سقيم :كليل", "id": 3092 },
		{ "question": "بطاطس : خضروات", "answers": ["فل: ياسمين", "نسر : طيور", "حقد : الحسد", "نحاس : حديد"], "true": "نسر : طيور", "id": 3093 },
		{ "question": "معلم : مدرسة", "answers": ["مؤذن : مسجد", "حقل : فلاح", "منجرة : نجار", "فضاء : كوكب"], "true": "مؤذن : مسجد", "id": 3094 },
		{ "question": "سكينه : طمأنينة", "answers": ["ماء : نار", "خير : شر", "سرعه : تهور", "معلم : مدرسة"], "true": "سرعه : تهور", "id": 3095 },
		{ "question": "كمثرى : رمان", "answers": ["عنب : زبيب", "بطاطس : ليمون", "تفاح : ثوم", "جبنة : لبنة"], "true": "جبنة : لبنة", "id": 3096 },
		{ "question": "ثعلب : لحم", "answers": ["أعشاب : إنسان", "أرنب : جزر", "عظام : كلب", "أسد : عشب"], "true": "أرنب : جزر", "id": 3097 },
		{ "question": "فقير : معدم", "answers": ["مسكين : طائع", "نقود : مال", "غني : ثري", "معصية : ذنب"], "true": "غني : ثري", "id": 3098 },
		{ "question": "دواء : حرارة", "answers": ["إخلاص : حب", "جوال : شحن", "سعال : رشح", "وقود : طائرة"], "true": "وقود : طائرة", "id": 3099 },
		{ "question": "طائر : سماء", "answers": ["سمكة : بحر", "نجم : جوزاء", "عنكبوت : نسج", "غصن : شجرة"], "true": "سمكة : بحر", "id": 3100 },
		{ "question": "بدين : متين", "answers": ["عريض : طويل", "قوي : شديد", "قصير : هزيل", "سميع : بصير"], "true": "قوي : شديد", "id": 3101 },
		{ "question": "حكم : تنفيذ", "answers": ["ثمرة : يانعة", "مبنى : بناء", "دراسة : امتحان", "هدف : تعليق"], "true": "دراسة : امتحان", "id": 3102 },
		{ "question": "حلو : مرّ", "answers": ["كثير : وفير", "صبر : شكر", "فراولة : توت", "غضب : حلم"], "true": "غضب : حلم", "id": 3103 },
		{ "question": "تجارة : ثراء", "answers": ["مجاعة : جدب", "زراعة : فقر", "جهد: نجاح", "أموال : كنوز"], "true": "جهد: نجاح", "id": 3104 },
		{ "question": "شلال: ماء", "answers": ["جبال : أرض", "أشجار : غابة", "رمل : صحراء", "بركان : نار"], "true": "بركان : نار", "id": 3105 },
		{ "question": "أسود : أبيض", "answers": ["تسامح : صفح", "سماء : أرض", "تشدّد : تعصّب", "فندق : قصر"], "true": "سماء : أرض", "id": 3106 },
		{ "question": "بندقية : رصاص", "answers": ["ماء : دلو", "دفّة : مقود", "شجرة : غصن", "سيّارة : جراج"], "true": "شجرة : غصن", "id": 3107 },
		{ "question": "شريان : دم", "answers": ["أسد : ليث", "تبسّم : قبول", "فضول : تطفّل", "نهر : ماء"], "true": "نهر : ماء", "id": 3108 },
		{ "question": "نبات : غيث", "answers": ["فشل : نجاح", "فرح : سعادة", "أسرة : زواج", "وفاء : وعد"], "true": "أسرة : زواج", "id": 3109 },
		{ "question": "ثانية : دقيقة", "answers": ["رجل : إنسان", "راحة : تعب", "قمر : سماء", "ساعة : ليل"], "true": "قمر : سماء", "id": 3110 },
		{ "question": "مد : جزر", "answers": ["ليل : نهار", "نور : ظلام", "ارسال : استقبال", "عمل : نوم"], "true": "ليل : نهار", "id": 3111 },
		{ "question": "طفل : مهد", "answers": ["فص : خاتم", "صخر : حصى", "عش : بيض", "رئة : تنفس"], "true": "فص : خاتم", "id": 3112 },
		{ "question": "جبين : ناصية", "answers": ["وجه : يد", "ظهر : بطن", "أسنان : نواجذ", "صدر : رأس"], "true": "أسنان : نواجذ", "id": 3113 },
		{ "question": "وقت : ساعة", "answers": ["دهر : يوم", "طول : متر", "عرض : وكيل", "مساحة : سنتيميتر"], "true": "دهر : يوم", "id": 3114 },
		{ "question": "إنسان : يد", "answers": ["سيارة : طريق", "جيش : جندي", "مفتاح : باب", "جنة : رضوان"], "true": "جيش : جندي", "id": 3116 },
		{ "question": "قشيب : جذاب", "answers": ["ليل : نهار", "حسن : سئ", "أخضر : أزرق", "حزن : كمد"], "true": "حزن : كمد", "id": 3118 },
		{ "question": "بحر : غرق", "answers": ["ماء : شرب", "نار : حرق", "زرع : سقي", "نهر : صيد"], "true": "نار : حرق", "id": 3119 },
		{ "question": "ممرض : طبيب", "answers": ["مدرب : فريق", "مذيع : مخرج", "قوم : رجل", "مهندس : بناء"], "true": "مذيع : مخرج", "id": 3120 },
		{ "question": "عسل : نحل", "answers": ["قراءة : كتاب", "قمر : نور", "قلم : كتابة", "مسك : غزال"], "true": "مسك : غزال", "id": 3121 },
		{ "question": "غادر : وفَى", "answers": ["عارض : اتعظ", "حب : عشق", "جاهل : تعلم", "طالب : موظف"], "true": "جاهل : تعلم", "id": 3122 },
		{ "question": "هبوط : توقف", "answers": ["مطر : سحاب", "نبع : ماء", "مرآة : سحاب", "إقامة : صلاة"], "true": "إقامة : صلاة", "id": 3123 },
		{ "question": "شعر : قصّ", "answers": ["قمح : حصد", "ثمار : قطف", "أشجار : تهذيب", "تلحين : كلام"], "true": "أشجار : تهذيب", "id": 3126 },
		{ "question": "طوْل : مقدرة/قدرة", "answers": ["عاد : قفل", "قوة : تفول", "جور : عدل", "تمادي : ضعف"], "true": "عاد : قفل", "id": 3128 },
		{ "question": "البحرين : تونس", "answers": ["قطر : الجزائر", "اليونان : إيطاليا", "الدوحة : الرياض", "القاهرة : مسقط"], "true": "قطر : الجزائر", "id": 3130 },
		{ "question": "رحمه : عفو", "answers": ["جائزة : فوز", "رضى : قبول", "كرم : جود", "بعد : قرب"], "true": "رضى : قبول", "id": 3138 },
		{ "question": "إنهيار : زلزال", "answers": ["دمار : حرب", "سقوط : جاذبية", "إعصار : بركان", "عاصفة : عطش"], "true": "سقوط : جاذبية", "id": 3139 },
		{ "question": "كهرباء : إضاءة", "answers": ["شيخ : محاضرة", "مروحة : هواء", "صفحة : كتاب", "كتاب : متسودع"], "true": "مروحة : هواء", "id": 3140 },
		{ "question": "دفة : سفينة", "answers": ["جوع : شبع", "صيف : شتاء", "بهتان : كذب", "حرف : كلمة"], "true": "حرف : كلمة", "id": 3141 },
		{ "question": "بحر : ميناء", "answers": ["علم شرعي : قرآن", "عمل : استيقاظ", "جامعة : كلية", "جبل : قلعة"], "true": "جبل : قلعة", "id": 3142 },
		{ "question": "نفسك  اشمل ما تملك ، واقرب ما اليك ، عليك معاملتها معاملة خاصة", "answers": ["اشمل", "اقرب", "معاملة", "خاصة"], "true": "اشمل", "id": 3146 },
		{ "question": "طائرة : سيارة", "answers": ["دراجة : صاروخ", "قطار : عربة", "الزهرة : المريخ", "زيادة : نقص"], "true": "دراجة : صاروخ", "id": 3147 },
		{ "question": "طبيعة : نسيم", "answers": ["فوح : عطر", "شفق : سماء", "قوة : ضعف", "نغم : إيقاع"], "true": "نغم : إيقاع", "id": 3148 },
		{ "question": "حصان : مهر", "answers": ["ام : رضيع", "شبل : قط", "اب : ولد", "عرين : اسد"], "true": "اب : ولد", "id": 3149 },
		{ "question": "عشب : رعي", "answers": ["ذهب : فضة", "ناقة : جمل", "مدرج : طائرة", "تاجر : زبائن"], "true": "مدرج : طائرة", "id": 3150 },
		{ "question": "فيل : خرطوم", "answers": ["حصان : ذيل", "منزل : إنسان", "عصفور : منقار", "مرسل : رسالة"], "true": "عصفور : منقار", "id": 3151 },
		{ "question": "ذريعة : حائل", "answers": ["دافع:مانع", "عذر:سائغ", "عائق:مانع", "دافع:رافع"], "true": "دافع:مانع", "id": 3152 },
		{ "question": "حصل الطالب على نتائج عالية وتفوق في كل المواد التي اختبر فيها،وهذا حصاد التعمق في الجهل.", "answers": ["نتائج", "تفوق", "اختبر", "الجهل"], "true": "الجهل", "id": 3153 },
		{
			"question": "ديننا الحنيف يوصي بالأخلاق الحميدة وهذه الأخلاق هي التي يرغب عنها كل عاقل لتستقيم في حياته",
			"answers": ["الحنيف", "الحميدة", "يرغب عنها", "حياته"],
			"true": "يرغب عنها",
			"id": 3154
		},
		{ "question": "شاه : قطيع", "answers": ["قوة : ضعف", "رجل : قوم", "نور : أنوار", "ابيض: اسود"], "true": "رجل : قوم", "id": 3155 },
		{ "question": "عائلة : ابن", "answers": ["إدب : شعر", "مطبخ : طنجرة", "ولد : والد", "سلة : فواكة"], "true": "إدب : شعر", "id": 3157 },
		{ "question": "طعم : حلو", "answers": ["دليل : إثبات", "حوت : عنبر", "لون : خافت", "صوت : جهوري"], "true": "صوت : جهوري", "id": 3158 },
		{ "question": "حطام : هشيم", "answers": ["كبير : صغير", "صغير : ضئيل", "عنب : فواكه", "خيار : خضار"], "true": "صغير : ضئيل", "id": 3165 },
		{ "question": "جنين : بطن الأم", "answers": ["ماليزيا : اسيا", "شمال : قطب", "اعتدال : ربيع", "شمس : حرارة"], "true": "ماليزيا : اسيا", "id": 3170 },
		{ "question": "تقاعس : فشل", "answers": ["هلاك : ادمان", "رد : جواب", "احتراق : طاقة", "انهيار : بناية"], "true": "احتراق : طاقة", "id": 3171 },
		{ "question": "طاقة : حركة", "answers": ["حديد : فولاذ", "وقوف : جلوس", "كرم : جود", "تعب : جهد"], "true": "تعب : جهد", "id": 3174 },
		{ "question": "طاقة : حركة", "answers": ["حديد : فولاذ", "وقوف : جلوس", "كرم : جود", "حرارة : إنصهار"], "true": "حرارة : إنصهار", "id": 3175 },
		{ "question": "ثوب : خزانة", "answers": ["عبق : طيب", "سهم : جعبة", "قوس : وتر // مخبأ : أسلحة", "سيف : حد // أسطبل : خيل"], "true": "سهم : جعبة", "id": 3178 },
		{ "question": "رحيق : زهرة", "answers": ["عبق : طيب", "سهم : جعبة", "قوس : وتر // مخبأ : أسلحة", "سيف : حد // أسطبل : خيل"], "true": "سهم : جعبة", "id": 3179 },
		{ "question": "بيت : قصيدة", "answers": ["لبنة : بناء // غصن : شجرة", "عمل : خير", "طائرة : مطار", "غلاف : كتاب"], "true": "لبنة : بناء // غصن : شجرة", "id": 3180 },
		{ "question": "بحبوحة : رخاء", "answers": ["عصيان : تمرد", "نصيحة : قبول", "تهور : خسارة", "نوم : راحة"], "true": "عصيان : تمرد", "id": 3181 },
		{ "question": "بحبوحة : رخاء", "answers": ["تهور : خسارة", "شراب : عصير", "نصيحة : قبول", "انصياع : انقياد"], "true": "انصياع : انقياد", "id": 3182 },
		{ "question": "قطر : الدوحة", "answers": ["المغرب : الرباط", "تركيا : أنقرة", "اليمن : صنعاء", "البحرين : المنامة"], "true": "البحرين : المنامة", "id": 3183 },
		{ "question": "سعادة : مسرة", "answers": ["شقاء : تعاسة", "رياضة : رياضي", "فرح : رضا", "شؤم : فأل"], "true": "شقاء : تعاسة", "id": 3184 },
		{ "question": "عصيان : تمرد", "answers": ["مرح : سخط", "انصياع : انقياد", "تهور : خسارة", "شؤم : فأل"], "true": "انصياع : انقياد", "id": 3185 },
		{ "question": "وعر : سهل", "answers": ["رائع : هائل", "قوي : ضعيف", "ورقة : كتاب", "برتقال : نبات"], "true": "قوي : ضعيف", "id": 3186 },
		{ "question": "ضعيف : قوي", "answers": ["وباء : بلاء", "طاولة : خشب", "متمرس :متميز", "أنفق: أمسك"], "true": "أنفق: أمسك", "id": 3187 },
		{ "question": "ضعيف : قوي", "answers": ["فضل : خير", "هم : هجم", "متمرس :متميز", "أعطى: أمسك"], "true": "أعطى: أمسك", "id": 3188 },
		{ "question": "نهر:شاطىء", "answers": ["محاضرة: قاعة", "منزل:باب", "براد: عصير", "كتابة : قلم"], "true": "منزل:باب", "id": 3189 },
		{ "question": "بحر:ميناء", "answers": ["براد: عصير", "منزل:باب", "كتابة : قلم", "محاضرة: قاعة"], "true": "منزل:باب", "id": 3190 },
		{ "question": "بحبوحة : رخاء", "answers": ["تهور : خسارة", "شراب : عصير", "نصيحة : قبول", "انصياع : انقياد"], "true": "انصياع : انقياد", "id": 3191 },
		{ "question": "بحبوحة : رخاء", "answers": ["عصيان : تمرد", "نصيحة : قبول", "تهور : خسارة", "نوم : راحة"], "true": "عصيان : تمرد", "id": 3192 },
		{ "question": "خطأ:ارتباك", "answers": ["كتابة : قلم", "شك:نسيان", "كرسي: جلوس", "تنصل:اعتراف"], "true": "شك:نسيان", "id": 3193 },
		{ "question": "مرتفع: منخفض", "answers": ["غبي : ذكي", "قصير:طويل", "فقير : غني", "شكور:كفور"], "true": "شكور:كفور", "id": 3194 },
		{ "question": "صفاء:كدر", "answers": ["مريض:صحيح", "كتاب : أوراق", "أعشى:كفيف", "سعادة:هناء"], "true": "مريض:صحيح", "id": 3195 },
		{ "question": "سعادة : كدر", "answers": ["سعادة:هناء", "مريض:صحيح", "أعشى:كفيف", "كتاب : أوراق"], "true": "مريض:صحيح", "id": 3196 },
		{ "question": "أدرك : وعى", "answers": ["انصت :استمع", "خوف : بكاء", "النافذة : الزجاج", "تكلم : أصغى"], "true": "انصت :استمع", "id": 3197 },
		{ "question": "إيتاء : إعطاء", "answers": ["بوصلة : اتجاه", "كيد : مكر", "شرطي : مرور", "غض:سمين"], "true": "كيد : مكر", "id": 3198 },
		{ "question": "نحل : عسل", "answers": ["حافلة : ركاب", "معمل : تجربة", "قناة :بث", "ليل : مظلم"], "true": "قناة :بث", "id": 3199 },
		{ "question": "إشارة :تنظيم", "answers": ["كتاب :بيع", "قناة : بث", "مريض : سرير", "حذاء :شراء"], "true": "قناة : بث", "id": 3200 },
		{ "question": "الفروسية :الميدان", "answers": ["هاتف: فاكس", "كهرباء: إضاءة", "تليفون : آلات", "السباحة:المسبح"], "true": "السباحة:المسبح", "id": 3201 },
		{ "question": "كذب : صدق", "answers": ["جفاء :لين", "ليث : أسد", "كهف : جبل", "ليل : نجم"], "true": "جفاء :لين", "id": 3202 },
		{ "question": "إهمال: إخفاق", "answers": ["تقدم : تراجع", "تهاون : تكاسل", "تسويف: تراكم", "تعاون : تكاتف"], "true": "تسويف: تراكم", "id": 3203 },
		{ "question": "كان :صار", "answers": ["سيارة : ناقلة", "نحو : كتابة", "نسخ : قراءة", "حدث : زمان"], "true": "سيارة : ناقلة", "id": 3204 },
		{ "question": "ناقة : حُوار", "answers": ["فرس :مهر", "ذئب : سرحان", "اصطبل : خيل", "ضرغام :أسد"], "true": "فرس :مهر", "id": 3205 },
		{ "question": "قاضي : عدل", "answers": ["قائد : حرب", "غنى : كرم", "معلّم : معرفة", "بخيل : إملاق"], "true": "معلّم : معرفة", "id": 3206 },
		{ "question": "مطرقة : قاضي", "answers": ["صدقة :فقير", "تاج : ملك", "عصا : راعي", "رتبة عسكري"], "true": "عصا : راعي", "id": 3207 },
		{ "question": "سما :سمو", "answers": ["علا : علو", "يغدو : غدو", "عصا : عصو", "اشترى : مشتري"], "true": "علا : علو", "id": 3208 },
		{ "question": "سُفُن : فُلك", "answers": ["سباع : كلاب", "أنهار : بحار", "فهم :استيعاب", "مدن : عمارات"], "true": "فهم :استيعاب", "id": 3209 },
		{ "question": "كدر : صفاء", "answers": ["إخلاص :شك", "ضجر: ضيق", "لقاء: فراق", "تجلى: تباين"], "true": "لقاء: فراق", "id": 3210 },
		{ "question": "تداين: وفاء", "answers": ["خلاف: اتفاق", "بيع :سماحة", "قسط :عدل", "تلف: تقتير"], "true": "بيع :سماحة", "id": 3211 },
		{ "question": "ضحى : نهار", "answers": ["جناح : طير", "سواد : ليل", "دهر : شهر", "سنة : صيف"], "true": "جناح : طير", "id": 3212 },
		{ "question": "خسوف : قمر", "answers": ["مرض : حيوان", "كوكب : شمس", "سطوع : نجم", "اجتهاد : لعب"], "true": "مرض : حيوان", "id": 3213 },
		{ "question": "خور: بسالة", "answers": ["كبح : تردد", "زهو : تواضع", "اندفاع: همة", "عظيم: خصم"], "true": "زهو : تواضع", "id": 3214 },
		{ "question": "سيف : صقل", "answers": ["رمح: برْي", "سكين: شحذ", "قلم : محو", "كبير : صغير"], "true": "سكين: شحذ", "id": 3215 },
		{ "question": "ليمون: برتقال", "answers": ["تفاح: موز", "توت: خوخ", "قرع:بطيخ", "فراولة :كمثرى"], "true": "قرع:بطيخ", "id": 3216 },
		{ "question": "إبراهيم : محمد", "answers": ["قابيل : عيسى", "يعقوب : صالح", "فرعون : موسى", "هرقل :بيزنطة"], "true": "يعقوب : صالح", "id": 3217 },
		{ "question": "إبراهيم : محمد", "answers": ["قابيل : عيسى", "يعقوب :يوسف", "فرعون : موسى", "هرقل :بيزنطة"], "true": "يعقوب :يوسف", "id": 3218 },
		{ "question": "رحى :جعجعة", "answers": ["خيل :صهيل", "خطى : وقع", "فجر : ظهر", "استيقاظ : عمل"], "true": "خيل :صهيل", "id": 3219 },
		{ "question": "حزن : انتحب", "answers": ["وقف :ركض", "جلس : التفت", "ضحك : دموع", "تعب : خار"], "true": "تعب : خار", "id": 3220 },
		{ "question": "نبتة : سقي", "answers": ["شباب : صحبة", "روح : تقوى", "فضاء : تحليق", "سعادة : نفس"], "true": "شباب : صحبة", "id": 3221 },
		{ "question": "طائرة :هبوط", "answers": ["فكرة :ِشرح", "سيارة :سرعة", "درس: كتاب", "ميناء : مرسى"], "true": "فكرة :ِشرح", "id": 3222 },
		{ "question": "شعر : قص", "answers": ["قمح:حصد", "ثمار :قطف", "شجرة:تهذيب", "حقل : حرث"], "true": "شجرة:تهذيب", "id": 3223 },
		{ "question": "كعبة : مطاف/طواف", "answers": ["سور : بيت", "بطن :حزام", "حديقة :ورد", "مقام : حجر أسود"], "true": "بطن :حزام", "id": 3224 },
		{ "question": "فاضل: زائد", "answers": ["ناقص: ممتلئ", "زيارة :عيادة", "مفضول: كثير", "زيادة: نقص"], "true": "زيارة :عيادة", "id": 3225 },
		{ "question": "الحج: الوداع", "answers": ["صلاة:تسليم", "افطار:صيام", "فتنة : جمال", "لون : أزهار"], "true": "صلاة:تسليم", "id": 3226 },
		{ "question": "نطفة:جنين", "answers": ["ديْن : هم", "غيوم: مطر", "مراهقة : طفولة", "عصيان : قبول"], "true": "غيوم: مطر", "id": 3227 },
		{ "question": "متر:يارده", "answers": ["لتر : عقدة", "دونم :جالون", "هكتار :  فدان", "ميل :طن"], "true": "هكتار :  فدان", "id": 3228 },
		{ "question": "اشراك: إسلام", "answers": ["اخراج : قدوم", "إكرام : اسراف", "ادناء : اقصاء", "بنزين : نفط"], "true": "ادناء : اقصاء", "id": 3230 },
		{ "question": "قطار :سكة", "answers": ["سيارة : ارض", "مياه : مجرى", "سفينة : مرساة", "سماء:طائرة"], "true": "مياه : مجرى", "id": 3231 },
		{ "question": "مقود : سيارة", "answers": ["جناح : طائرة", "سرج:حصان", "سفينة : مرساه", "حصان :لجام"], "true": "جناح : طائرة", "id": 3232 },
		{ "question": "مقود : سيارة", "answers": ["جناح : طائرة", "حصان : لجام", "سفينة : مرساه", "حصان :لجام"], "true": "جناح : طائرة", "id": 3233 },
		{ "question": "نعت:صفة", "answers": ["جلوس : قعود", "رجاء:تمني", "رحيل :وداع", "فقر : غناء"], "true": "جلوس : قعود", "id": 3234 },
		{ "question": "جسيم:هزيل", "answers": ["معلم :عليم", "سليم:صحيح", "متعافي:صحيح", "نوم :يقظة"], "true": "نوم :يقظة", "id": 3235 },
		{ "question": "جسيم :نحيل", "answers": ["اجحاف:جور", "سليم:صحيح", "معلم :عليم", "نهم:قنوع"], "true": "نهم:قنوع", "id": 3236 },
		{ "question": "شين:زين", "answers": ["ماء :نار", "وسامة :جسامة", "فصاحة: ملاحة", "رسوب : إهمال"], "true": "ماء :نار", "id": 3237 },
		{ "question": "تمادى : تراجع", "answers": ["تنائي: تقارب", "تواد:تصاحب", "تنازع:تخاصم", "عقل : تفكير"], "true": "تنائي: تقارب", "id": 3238 },
		{ "question": "تأخر: انتظار", "answers": ["ود : اعتراف", "غنى : طغيان", "صراحة: احترام", "تعاطف : صراحة"], "true": "غنى : طغيان", "id": 3239 },
		{ "question": "ذريعة : حائل", "answers": ["دافع: رافع", "عذر:مسوغ", "مسبب : منتج", "احتياط :تساهل"], "true": "احتياط :تساهل", "id": 3240 },
		{ "question": "أنهار :مياه", "answers": ["معادن :ذهب", "قصائد :أدب", "كواكب: أرض", "جبال:هضاب"], "true": "قصائد :أدب", "id": 3241 },
		{ "question": "طوْل: قدرة", "answers": ["قوة : تفوق", "تمادي: ضعف", "عاد :قفل", "جور : عدل"], "true": "عاد :قفل", "id": 3242 },
		{ "question": "الياسمين:الشذى", "answers": ["الكادي : الأريج", "السندس : النرجس", "جوري : فل", "الزنبق : الخزامي"], "true": "الكادي : الأريج", "id": 3243 },
		{ "question": "ثوب: بدن", "answers": ["علم : نور", "تقوى : روح", "نحلة : لسع", "إيمان : جنة"], "true": "تقوى : روح", "id": 3244 },
		{ "question": "مد:جزر", "answers": ["روضة : تمهيدي", "شمس:قمر", "ظهر : مغرب", "كريم : بخيل"], "true": "كريم : بخيل", "id": 3245 },
		{ "question": "خشبة : مسرح", "answers": ["ستارة : نافذة", "نص : جملة", "لحد : قبر", "نور :اضاءه"], "true": "لحد : قبر", "id": 3246 },
		{ "question": "دعاية :منتج", "answers": ["حرب : دمار", "نقود : إفلاس", "مصل : مناعة", "ساعة : وقت"], "true": "ساعة : وقت", "id": 3247 },
		{ "question": "عداوة :خداع", "answers": ["رحم : وصل", "بقاء : حياء", "نفوز : غضب", "قريب : عزيز"], "true": "رحم : وصل", "id": 3248 },
		{ "question": "نجار: حدادة", "answers": ["خطاط:  خياطة", "طبيب : سماعة", "رضيع : أم", "رسام : لوحة"], "true": "خطاط:  خياطة", "id": 3249 },
		{ "question": "ذب :دفع", "answers": ["إرشاد : إغواء", "شاحنة : عربة", "انحراف:ميل", "تأليب: هدوء"], "true": "انحراف:ميل", "id": 3250 },
		{ "question": "حسن : حسناء", "answers": ["حليم :حليمة", "رجل: امرأة", "فقر : غناء", "غلام :غليمة"], "true": "حليم :حليمة", "id": 3251 },
		{ "question": "ماء : صفاء", "answers": ["نقاء : هواء", "شباب : نضارة", "صناعة : تلوث", "مدن : طرق"], "true": "شباب : نضارة", "id": 3252 },
		{ "question": "بريد : رسالة", "answers": ["مرسل :مستقبل", "موز : خس", "مدونة : مدون", "رياح (ريح): غبار"], "true": "رياح (ريح): غبار", "id": 3253 },
		{ "question": "ريح : غبار", "answers": ["مشاركة منتدى", "بريد :رسالة", "مدوَّنة : مدَّون", "مرسل :مستقل"], "true": "بريد :رسالة", "id": 3254 },
		{ "question": "خط: نسخ", "answers": ["أدب: شعر", "قلم: كتاب", "تفاح: خوخ", "محرم : صفر"], "true": "أدب: شعر", "id": 3255 },
		{ "question": "صدق:حقيقة", "answers": ["نصر : غرور", "فقر: كراهية", "غنى :كرم", "خوف :إحجام"], "true": "خوف :إحجام", "id": 3256 },
		{ "question": "تفويض : توكيل", "answers": ["طويل : قصير", "مكتب: اوراق", "غيرة : شك", "طلب : نداء"], "true": "طلب : نداء", "id": 3257 },
		{ "question": "تفويض : توكيل", "answers": ["طويل : قصير", "مكتب: اوراق", "غيرة : شك", "طلب : سؤال"], "true": "طلب : سؤال", "id": 3258 },
		{ "question": "نمر : ذئب", "answers": ["فأر:سنجاب", "حصان:جمل", "فيل:ثور", "حوت:تمساح"], "true": "فأر:سنجاب", "id": 3259 },
		{ "question": "أسد :نمر", "answers": ["فأر:سنجاب", "حوت:تمساح", "فيل:ثور", "حصان:جمل"], "true": "فأر:سنجاب", "id": 3260 },
		{ "question": "ربح: تجارة", "answers": ["ثمر : زراعة", "سيارة : عجلة", "مال : صِرَافة", "كتب : مكتبة"], "true": "ثمر : زراعة", "id": 3261 },
		{ "question": "روحانية : مادية", "answers": ["فاكهة : عنب", "رث : غث", "زاخر : ناضب", "شراك : وشاية"], "true": "زاخر : ناضب", "id": 3262 },
		{ "question": "كبير :ضخم", "answers": ["طويل : ممتد", "حليم : صادق", "كريم : بخيل", "واسع : عميق"], "true": "طويل : ممتد", "id": 3263 },
		{ "question": "استصغار: احتقار", "answers": ["بارد : حار", "تعظيم : تقدير", "نجاح : توفيق", "احترام: تكريم"], "true": "تعظيم : تقدير", "id": 3264 },
		{ "question": "استصغار : احتقار", "answers": ["فصل : مدرسة", "منجل : مزارع", "كتاب : دراسة", "تشدد :تطرف"], "true": "تشدد :تطرف", "id": 3265 },
		{ "question": "دولة : خريطة", "answers": ["بيت : مخطط", "مطار : حدود", "مساحة : دولة", "بطيخ : لُب"], "true": "بيت : مخطط", "id": 3266 },
		{ "question": "شمس : ضوء", "answers": ["صدى : صوت", "بترول :طاقة", "حركة : سبات", "قلب :دم"], "true": "بترول :طاقة", "id": 3267 },
		{ "question": "ملاحظة :تحليل", "answers": ["تحفيظ : تلقين", "أهداف : تحقيق", "نضج : خبرة", "بحث : اكتشاف"], "true": "بحث : اكتشاف", "id": 3268 },
		{ "question": "إرادة :فعل", "answers": ["حياة : موت", "نضج : خبرة", "تردد : خوف", "تشجيع : إبداع"], "true": "تشجيع : إبداع", "id": 3269 },
		{ "question": "هجاء:شعر", "answers": ["ملابس : تجفيف", "قلم : كتابة", "طريق :سيارة", "ابتدائي: مدرسة"], "true": "ابتدائي: مدرسة", "id": 3270 },
		{ "question": "منتج : دعاية", "answers": ["وقت : ساعة", "معاصر : سالف", "دواء : مرض", "مستور : مكشوف"], "true": "وقت : ساعة", "id": 3271 },
		{ "question": "حشد : مشجعين", "answers": ["تشجيع : مدربين", "تحفيز:موظفين", "تفريق : متسولين", "جذب : سائقين"], "true": "تحفيز:موظفين", "id": 3272 },
		{ "question": "تدبر:خشوع", "answers": ["تفكر:خضوع", "تهور:ندم", "صيام:سحور", "صلاة:ركوع"], "true": "تهور:ندم", "id": 3273 },
		{ "question": "الكف : المنع", "answers": ["النور :الضياء", "اليد : القبض", "بخل :ذم", "القبض :البسط"], "true": "النور :الضياء", "id": 3274 },
		{ "question": "مقياس : زلازل", "answers": ["تحلية : بحر", "مجرة : كوكب", "صاع : قمح", "أشعة : شمس"], "true": "صاع : قمح", "id": 3275 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["قرب : بعد", "سطر : دفتر", "حفظ : مراجعة", "دراسة:ذكاء"], "true": "حفظ : مراجعة", "id": 3276 },
		{ "question": "قطار : راكب", "answers": ["حواجز:جمارك", "قبطان : سفينة", "سحاب: ماء", "طائرة : مطار"], "true": "سحاب: ماء", "id": 3277 },
		{ "question": "تفوق : مكافأة", "answers": ["تأخر : عتاب", "طائرة : مطار", "عجين : خبز", "عقاب : جريمة"], "true": "تأخر : عتاب", "id": 3278 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["جوع : طعام", "بخيل : مبذر", "جبان : طيب", "ممارسة : تعلم"], "true": "جوع : طعام", "id": 3279 },
		{ "question": "قراءة : استيعاب", "answers": ["تربية : معلم", "قرب : بعد", "هاتف: رقم", "مذاكرة :ذكاء"], "true": "تربية : معلم", "id": 3280 },
		{ "question": "تفوق:مكافأة", "answers": ["سافرت : أقمت", "مشيت :ركضت", "تأخير:تأنيب", "عقاب : جريمة"], "true": "تأخير:تأنيب", "id": 3281 },
		{ "question": "صبر: فرج", "answers": ["فقر:جفاف", "سفر :اجازة", "مهارة:إتقان", "إفك : كذب"], "true": "مهارة:إتقان", "id": 3282 },
		{ "question": "جمع : تصنيف", "answers": ["حصد : زراعة", "استرجاع : تذكر", "تأليف : بحث", "مشاورة :اختيار"], "true": "مشاورة :اختيار", "id": 3283 },
		{ "question": "إشارات :سيارات", "answers": ["بطارية: شحن", "سد :سيل", "وقود: سيارة", "سفينة : بحر"], "true": "سد :سيل", "id": 3284 },
		{ "question": "سيارات : إشارة", "answers": ["سيل : سد", "طريق:مشي", "قانون : عدالة", "حمامة : يمامة"], "true": "سيل : سد", "id": 3285 },
		{ "question": "مرصد : نجوم", "answers": ["مجرة : كوكب", "مقياس : زلازل", "تحلية : ماء", "أشعة : شمس"], "true": "مقياس : زلازل", "id": 3286 },
		{ "question": "أشجار:ماء", "answers": ["أسد : شعر", "شاعر : قصيدة", "بغل : لباد", "نار : حطب"], "true": "نار : حطب", "id": 3287 },
		{ "question": "أشجار:ماء", "answers": ["شاعر : قصيدة", "طائرة : وقود", "يد : رجل", "ظلم :جور"], "true": "طائرة : وقود", "id": 3288 },
		{ "question": "أشجار:ماء", "answers": ["بيت : منزل", "شاعر : قصيدة", "منارة : مسجد", "بهائم : علف"], "true": "بهائم : علف", "id": 3289 },
		{ "question": "حريق: نار", "answers": ["طعام : فاقة", "هزال : جوع", "عطش:ماء", "صحة : سقم"], "true": "هزال : جوع", "id": 3290 },
		{ "question": "خوف : ملاذ", "answers": ["ضياع : استرشاد", "براعة: إتقان", "صحبة : غربة", "سيطرة : قوة"], "true": "ضياع : استرشاد", "id": 3291 },
		{ "question": "خيل :ركوب", "answers": ["قرآن :تجويد", "شاعر : قصيدة", "دافىء :حار", "مطار : هبوط"], "true": "مطار : هبوط", "id": 3292 },
		{ "question": "المهند : الحسام", "answers": ["جريدة:صحيفة", "سوابق : وقائع", "سيف : معركة", "معالم : مرتفعات"], "true": "جريدة:صحيفة", "id": 3293 },
		{ "question": "الأمويين : العباسيين", "answers": ["الظهر:العصر", "أبو بكر : عمر", "مغرب : فجر", "الغذاء : الانسان"], "true": "أبو بكر : عمر", "id": 3294 },
		{ "question": "أسد: عرين", "answers": ["حجر: ضب", "سحاب : بحر", "خفاش : كهف", "نمر : غابة"], "true": "خفاش : كهف", "id": 3295 },
		{ "question": "جود : كرم", "answers": ["جوال :شحن", "عودة: رجوع", "حماقة : لؤم", "بذل : شجاعة"], "true": "عودة: رجوع", "id": 3296 },
		{ "question": "عرفات : مكة", "answers": ["يثرب :المدينة", "دم: وريد", "يد: فم", "ذهب: خاتم"], "true": "دم: وريد", "id": 3297 },
		{ "question": "لثة : أسنان", "answers": ["ظفر :يد", "شعر : رأس", "عظم : لحم", "كف : أصابع"], "true": "كف : أصابع", "id": 3298 },
		{ "question": "فطنة : غباوة", "answers": ["عزز : تفوق", "حلم:حمق", "جودة :جدية", "أقحوان : زهور"], "true": "حلم:حمق", "id": 3299 },
		{ "question": "فطنة : غباوة", "answers": ["عزز : تفوق", "أقحوان : زهور", "تفريط : إفراط", "كتاب : دفتر"], "true": "تفريط : إفراط", "id": 3300 },
		{ "question": "قذيفة : مدفع", "answers": ["غاز : ماء", "جفاف : صحراء", "نجاح : مذاكرة", "موز : بطيخ"], "true": "نجاح : مذاكرة", "id": 3301 },
		{ "question": "نتيجة : اختبار", "answers": ["محصول : زراعة", "رجال : نساء", "شهر : يوم", "أنهار : بحار"], "true": "محصول : زراعة", "id": 3302 },
		{ "question": "مقص : قماش", "answers": ["ثلج : تزلج", "ملعقة : حساء", "مطرقة : زجاج", "غاز : حريق"], "true": "ملعقة : حساء", "id": 3303 },
		{ "question": "سكر : ناعم", "answers": ["فرد : مجتمع", "أسد :ضرغام", "ملح : خشن", "صحو: غائم"], "true": "ملح : خشن", "id": 3304 },
		{ "question": "نعم : صحة", "answers": ["ناقة : صحراء", "تين : فواكه", "ثمار : تمر", "عنب : برتقال"], "true": "ثمار : تمر", "id": 3305 },
		{ "question": "فسيلة : نخلة", "answers": ["شتلة : شجرة", "بطيخ : بذرة", "مال : غنى", "محكمة: لص"], "true": "شتلة : شجرة", "id": 3306 },
		{ "question": "قلب : أذين", "answers": ["سماء : أرض", "لسان : أسنان", "أنف : فم", "أسرة : ابن"], "true": "أسرة : ابن", "id": 3307 },
		{ "question": "لثة : أسنان", "answers": ["ظفر :يد", "شعر : رأس", "عظم : لحم", "كف : أصابع"], "true": "كف : أصابع", "id": 3308 },
		{ "question": "نخلة :سعفة", "answers": ["شجرة :ورقة", "باب : مقبض", "صحراء : غابة", "ماء : سماء"], "true": "شجرة :ورقة", "id": 3309 },
		{ "question": "نوم : راحة", "answers": ["عمل : انتاج", "غنى : شبع", "جوع : فقر", "نوم : كسل"], "true": "عمل : انتاج", "id": 3310 },
		{ "question": "ألف : مئه ( عشرون الف : الفين )", "answers": ["عشره : خمسة", "اثنان:  واحد", "عشرون الف : الف", "ستون الف :  ستة آلاف"], "true": "ستون الف :  ستة آلاف", "id": 3311 },
		{ "question": "مرّ : حلو", "answers": ["زيتون : عسل", "حقير : عسير", "قصير : طويل", "برتقال : ليمون"], "true": "قصير : طويل", "id": 3312 },
		{ "question": "زجاجة : عطر", "answers": ["عسل : نحل", "فراش : نوم", "قمر : ضوء", "سراب : ماء"], "true": "قمر : ضوء", "id": 3313 },
		{ "question": "هفوة : سقطة", "answers": ["لحظة : فترة", "ليل : نهار", "الأمعاء : المعدة", "مسدد : موفق"], "true": "مسدد : موفق", "id": 3314 },
		{ "question": "الملك : جبريل", "answers": ["مدرسة : طالب", "مدرس : معلم", "الرسول : محمد", "ذهب : خاتم"], "true": "الرسول : محمد", "id": 3315 },
		{ "question": "زجاجة : عطر", "answers": ["فراش : نوم", "سراب : ماء", "سحابة : مطر", "فيافي : قفاز"], "true": "سحابة : مطر", "id": 3316 },
		{ "question": "زجاجة : عطر", "answers": ["عسل : نحل", "فراش : نوم", "قمر : ضوء", "سراب : ماء"], "true": "قمر : ضوء", "id": 3317 },
		{ "question": "حارس : مرمى", "answers": ["رمضان : شعبان", "عام : سنة", "قصة: رواية", "شهر : وقت"], "true": "قصة: رواية", "id": 3318 },
		{ "question": "فم : طعام", "answers": ["عين : بصر", "دماغ : رأس (عقل :رأس)", "جذر : شجرة", "نخلة : ساق"], "true": "عين : بصر", "id": 3319 },
		{ "question": "الفم : طعام", "answers": ["دماغ : رأس", "النخلة : ساق", "البحر: سمك", "جذع: شجرة"], "true": "البحر: سمك", "id": 3320 },
		{ "question": "توفيق :بر الوالدين", "answers": ["طالب : مدرس", "رزق : مال", "تجارة :سوق", "خشية : علم"], "true": "خشية : علم", "id": 3321 },
		{ "question": "دراسة: تخرّج", "answers": ["هدف: غاية", "سفر: عبور", "سابق: لاحق", "مشي: وصول"], "true": "مشي: وصول", "id": 3322 },
		{ "question": "بناء: تشييد", "answers": ["صلاح: تعليم", "موز: فاكهة", "إعدام: قتل", "قطن : اسفنج"], "true": "إعدام: قتل", "id": 3323 },
		{ "question": "وضوء: صلاة", "answers": ["اكثار : تقليل", "زكاة : صدقة", "اضطجاع : نوم", "تدريب : اتقان"], "true": "اضطجاع : نوم", "id": 3324 },
		{ "question": "الصلاة: التسليمتان", "answers": ["رمضان: العيد", "حج :وداع", "إفطار: صيام", "جهل :ظلام"], "true": "حج :وداع", "id": 3325 },
		{ "question": "طاقة : حركة", "answers": ["تمرين :لياقة", "جذل :حبور", "كرم : جود", "الخير :الشر"], "true": "تمرين :لياقة", "id": 3326 },
		{ "question": "عبارة : معنى", "answers": ["مبنى : تخطيط(مخطط)", "طاعة : ثواب", "طهارة : صلاة", "دنا :رجع"], "true": "مبنى : تخطيط(مخطط)", "id": 3327 },
		{ "question": "ورقة:كتاب", "answers": ["مدرسة: محكمة", "فصل : مدرسة", "ظلام :إضاءة", "صوم : رمضان"], "true": "فصل : مدرسة", "id": 3328 },
		{ "question": "رمح : صياد", "answers": ["ظلم : عدل", "خير :شر", "فأس : فلاح", "إهمال : إخفاق"], "true": "فأس : فلاح", "id": 3329 },
		{ "question": "خلية : نحل", "answers": ["أواني : سخان", "أمل: سعادة", "مفتاح : قفل", "حصالة : نقود"], "true": "حصالة : نقود", "id": 3330 },
		{ "question": "إدبار : هروب", "answers": ["سعادة : ابتهاج", "عقل :تفكر", "جهل: تخلف", "علم :رفعة"], "true": "سعادة : ابتهاج", "id": 3331 },
		{ "question": "شباب : هرم", "answers": ["قرن :سنة", "يوم :أسبوع", "موت : حساب", "عام :حول"], "true": "موت : حساب", "id": 3332 },
		{ "question": "خلق: صبر (خلق : كرم)", "answers": ["ألم: مرض", "عبادة : صلاة", "ظلم :جور", "شبع :ماء"], "true": "عبادة : صلاة", "id": 3333 },
		{ "question": "هجري : ميلادي", "answers": ["طبيب :مشرط", "غربي : شرقي", "محرم : رجب", "سنة :قرن"], "true": "محرم : رجب", "id": 3334 },
		{ "question": "هجري :ميلادي", "answers": ["شرقي :غربي", "سنة :يوم", "بيض: دجاجة", "محرم: يناير"], "true": "محرم: يناير", "id": 3335 },
		{ "question": "نخلة : فسيلة", "answers": ["دجاجة : بيضة", "كرة: ملعب", "شجرة : ورقة", "موجب :سالب"], "true": "دجاجة : بيضة", "id": 3336 },
		{ "question": "حيوان : زرافة", "answers": ["نبات : ورد", "رطوبة:  صدأ", "ظمأ :شرب", "سماع: صوت"], "true": "نبات : ورد", "id": 3337 },
		{ "question": "بلح : تمر", "answers": ["خسر: شر", "يمين :يسار", "تفاح :عصير", "عنب :زبيب"], "true": "عنب :زبيب", "id": 3338 },
		{ "question": "اختبار قياس : جامعة", "answers": ["إشارة مرور : مخالفة", "تذكرة سفر : مطار", "جوع :شبع", "رخصة قيادة :قيادة"], "true": "رخصة قيادة :قيادة", "id": 3339 },
		{ "question": "عرين: أسد", "answers": ["ميناء : سفينة", "جناح :طائر", "غابة :أشجار", "بذرة :شجرة"], "true": "ميناء : سفينة", "id": 3340 },
		{ "question": "الكلام : همس", "answers": ["ماء: يابسة", "فلاح :مزرعة", "معلم: تدريس", "الفواكه : كرز"], "true": "الفواكه : كرز", "id": 3341 },
		{ "question": "صقر : صيد", "answers": ["نار : حريق", "نجوم: زينة", "جناح: طائر", "كلب : عدو"], "true": "نجوم: زينة", "id": 3342 },
		{ "question": "صقر : صيد", "answers": ["مقص :قماش", "نجوم: زينة", "كلب : عدو", "نار : حرق"], "true": "نار : حرق", "id": 3343 },
		{ "question": "خياط :إبرة", "answers": ["كره :مضرب", "سيارة :طيارة", "معلم : سبورة", "طباخ :ملعقة"], "true": "طباخ :ملعقة", "id": 3344 },
		{ "question": "دودة القز : الحرير", "answers": ["عليل: كليل", "فصل: كتاب", "عصفور : فرخ", "دجاجة : بيض"], "true": "دجاجة : بيض", "id": 3345 },
		{ "question": "جامد : سائل", "answers": ["نافذة : هواء", "ثلج : زيت", "حبل : ربط", "غيم: ماء"], "true": "ثلج : زيت", "id": 3346 },
		{ "question": "جمل:مُراح", "answers": ["خيل : اسطبل", "صقر : مزرعة", "طير : بيت", "جمل : ناقة"], "true": "خيل : اسطبل", "id": 3347 },
		{ "question": "شطط :غلو", "answers": ["تشدد :تطرف", "نجم: رماد", "طحين :خبز", "ليل :نهار"], "true": "تشدد :تطرف", "id": 3348 },
		{ "question": "حج :إسلام(صلاة :إسلام )", "answers": ["جد : اجتهاد", "هداية : وعظ(عمل : كسب)", "ريال : أموال", "طموح :نجاح"], "true": "ريال : أموال", "id": 3349 },
		{ "question": "مرض : عدوى", "answers": ["خوف :خشية", "حزن: بكاء", "شفاء :دواء", "برودة : سخونة"], "true": "شفاء :دواء", "id": 3350 },
		{ "question": "بلح :تمر", "answers": ["طحين : خبز", "عمر: طويل", "رجل: امرأة", "شبل :أسد"], "true": "شبل :أسد", "id": 3351 },
		{ "question": "عدل: خير", "answers": ["علامة : تميز", "عدل : ظلم", "لؤم: شؤم", "إهمال : اخفاق"], "true": "إهمال : اخفاق", "id": 3352 },
		{ "question": "ليل :ظلام", "answers": ["سفر :تعب", "فقر :عوز", "منزل :كبير", "اختبار:رسوب"], "true": "سفر :تعب", "id": 3353 },
		{ "question": "السابع :الثامن", "answers": ["ألم :مرض", "صديق :رفيق", "أعداء: صدام", "الوضوء :الصلاة"], "true": "الوضوء :الصلاة", "id": 3354 },
		{ "question": "لدائن: أواني", "answers": ["معلم :طلاب", "إهمال :إخفاق", "حديد: سيف", "جوارب: صوف"], "true": "حديد: سيف", "id": 3355 },
		{ "question": "وَرِق: حُلِي", "answers": ["ماء: ارتواء", "مرض :دواء", "وقود :سيارة", "دقيق: خبز"], "true": "دقيق: خبز", "id": 3356 },
		{ "question": "مقراض : أظافر", "answers": ["قارئ : صحيفة", "قلم : ورقة", "نجار : خشب", "شجرة غصن"], "true": "نجار : خشب", "id": 3357 },
		{ "question": "تبريد :مكيف", "answers": ["ممثل : مسرح", "مغنون: عازفون", "جيش: قادة", "حليب : بقرة"], "true": "حليب : بقرة", "id": 3358 },
		{ "question": "بكى : انتحب", "answers": ["ركض : وقف", "جلس : التفت", "تعب : خار", "حزن : دموع"], "true": "تعب : خار", "id": 3359 },
		{ "question": "يرقة : حشرة", "answers": ["صورة :ألوان", "طفل : شاب", "إبرة : خيط", "سكين : قطع"], "true": "طفل : شاب", "id": 3360 },
		{ "question": "يرقة : حشرة", "answers": ["سيارة : شاحنة", "دافئ : ماء", "يمين :  يسار", "جندي :ضابط"], "true": "جندي :ضابط", "id": 3361 },
		{ "question": "يرقة : فراشة", "answers": ["صلاة:قصر", "دودة : جرادة", "بيضة : دجاجة", "سفر:غربة"], "true": "بيضة : دجاجة", "id": 3362 },
		{ "question": "يرقة : حشرة", "answers": ["هلال :بدر", "طائرة:مدرج", "سفن:مرسى", "سفر : طائرة"], "true": "هلال :بدر", "id": 3363 },
		{ "question": "صديق : وفي", "answers": ["جورب :قدم", "جار : أذى", "جليس : إيثار (أثر)", "مقالة :خطبة"], "true": "جليس : إيثار (أثر)", "id": 3364 },
		{ "question": "صديق (رفيق) :وفاء", "answers": ["قناعة : سعادة", "جليس :تأثير", "عسل: نحل", "رحم :قطيعة"], "true": "جليس :تأثير", "id": 3365 },
		{ "question": "فلاح: زراعة", "answers": ["مقص :قماش", "رضيع : طفل", "قتال :سلاح", "معلم : تربية"], "true": "معلم : تربية", "id": 3366 },
		{ "question": "فلاح: مزرعة", "answers": ["معلم : تربية", "صانع: ورشة", "إبداع : تأمل", "رِجل : مشي"], "true": "صانع: ورشة", "id": 3367 },
		{ "question": "فلاح: مزرعة", "answers": ["منشار : خشب", "طبيب : عيادة", "ملح : بحر", "محرر :معلم"], "true": "طبيب : عيادة", "id": 3368 },
		{ "question": "فلاح :زراعة", "answers": ["تقوى:روح", "صانع: ورشة", "معلم :تربية", "نجارة :تجارة"], "true": "معلم :تربية", "id": 3369 },
		{ "question": "صدر: قلب", "answers": ["عروق: دم", "بكاء :دموع", "علم : ممارسة", "سفر : طائرة"], "true": "عروق: دم", "id": 3370 },
		{ "question": "مرض : ألم", "answers": ["جناح: طائر", "قدم:ركل", "لسان:عين", "إهمال : فشل"], "true": "إهمال : فشل", "id": 3371 },
		{ "question": "أسد : شجاعة", "answers": ["وبر : جمل", "إذاعة : إعلام", "صقر  : رؤية", "إهمال :فشل"], "true": "صقر  : رؤية", "id": 3372 },
		{ "question": "أسد : قوة", "answers": ["هلال:بدر", "صقر :رؤية", "تربة :نبات", "كلب :حراسة"], "true": "صقر :رؤية", "id": 3373 },
		{ "question": "أسد : جسارة", "answers": ["هلال:بدر", "صقر :رؤية", "تربة :نبات", "كلب :حراسة"], "true": "صقر :رؤية", "id": 3374 },
		{ "question": "كعبة : طواف", "answers": ["مقام: الحجر الاسود", "زهور: حديقة", "ثوب:رداء", "بيت : سور"], "true": "بيت : سور", "id": 3375 },
		{ "question": "كعبة : مطاف", "answers": ["مقام: الحجر الاسود", "زهور: حديقة", "ثوب:رداء", "بيت : سور"], "true": "بيت : سور", "id": 3376 },
		{ "question": "كلاسيكية : رومانسية", "answers": ["الأموية :العباسية", "أذن : رأس", "إحجام : تهور", "ركض : تعب"], "true": "الأموية :العباسية", "id": 3377 },
		{ "question": "حديد: سيف", "answers": ["ريش:طائر", "ماء:كأس", "ماء :حياة", "ذهب : خاتم"], "true": "ذهب : خاتم", "id": 3378 },
		{ "question": "ماء : حياة", "answers": ["قاضي :حكم", "هواء : تنفس", "وردة: فراشة", "المطر : السحابة"], "true": "هواء : تنفس", "id": 3379 },
		{ "question": "مقدام : شجاع", "answers": ["نجم :ليل", "طويل : ممتد", "رأس :شعر", "خطوبة: وليمة"], "true": "طويل : ممتد", "id": 3380 },
		{ "question": "الجرس :الناقوس", "answers": ["آيات:  سور", "شمس:ضياء", "الولاعة : القداحة", "يصبر : يجهل"], "true": "الولاعة : القداحة", "id": 3381 },
		{ "question": "درع : محارب", "answers": ["كلب :قطيع ( أغنام )", "قرب:سعادة", "روح:طمأنينة", "القدم:الجورب"], "true": "كلب :قطيع ( أغنام )", "id": 3382 },
		{ "question": "سِنة :نوم", "answers": ["تمر : نوى", "شمس:نهار", "قديم:عتيق", "طين:تراب"], "true": "قديم:عتيق", "id": 3383 },
		{ "question": "ثبوت : رسوخ", "answers": ["الحجر : الحصان", "الحمار : الأتان", "هدم :قدم", "ركون :اعتماد"], "true": "ركون :اعتماد", "id": 3384 },
		{ "question": "صقر : مخلب", "answers": ["نسيج :قطن", "ملاك:رحمة", "جمل :خف", "رقة:فراشة"], "true": "جمل :خف", "id": 3385 },
		{ "question": "صقر : مخلب", "answers": ["قلب:نبضات", "خشب:أشجار", "إنسان :ظفر", "شاعر:كلمات"], "true": "إنسان :ظفر", "id": 3386 },
		{ "question": "نمر :ضبع", "answers": ["قطة :أسد", "بحر :أسماك", "ضب: تمساح", "خروف : ماعز"], "true": "خروف : ماعز", "id": 3387 },
		{ "question": "فهد :ضبع", "answers": ["بحر :أسماك", "ضب: تمساح", "قطة :أسد", "موز :برتقال"], "true": "موز :برتقال", "id": 3388 },
		{ "question": "حريق :نار", "answers": ["نجاح:تميز", "سور:جدار", "ميل:تتبع", "غرق: سيول"], "true": "غرق: سيول", "id": 3389 },
		{ "question": "اجتباء : اصطفاء", "answers": ["أدخله :قربه", "أعانه : ساعده", "احتياج: أمان", "كتابة :وظيفة"], "true": "أعانه : ساعده", "id": 3390 },
		{ "question": "إصبع :قدم", "answers": ["جار :أذى", "وجه : أنف", "جليس :تأثير", "ورقة :شجرة"], "true": "ورقة :شجرة", "id": 3391 },
		{ "question": "الموئل :الملجأ", "answers": ["اللجة :معظم الماء", "ثمين: زهيد", "قلب: أمعاء", "خوخ : كمثرى"], "true": "اللجة :معظم الماء", "id": 3392 },
		{ "question": "اتصال : جوال", "answers": ["مد : جزر", "سيف :قتال", "مدرسة : صف", "قطع : سكين"], "true": "قطع : سكين", "id": 3393 },
		{ "question": "ساعة : دقيقة", "answers": ["وطن: دولة", "أسد : نمر", "خاتم :ذهب", "وجه :خال"], "true": "وجه :خال", "id": 3394 },
		{ "question": "رجل :قوم", "answers": ["شاه : قطيع", "ليث: شبل", "القن : الدجاج", "سماع :أذن"], "true": "شاه : قطيع", "id": 3395 },
		{ "question": "قمح :ذرة", "answers": ["بركان : نار", "تين :مشمش", "نور : ظلام", "صحراء: رمل"], "true": "تين :مشمش", "id": 3396 },
		{ "question": "الملك : جبريل", "answers": ["جَلَدَ : صبر", "الرسول : محمد", "جرح : غائر", "شمس: قمر"], "true": "الرسول : محمد", "id": 3397 },
		{ "question": "الملك : جبريل", "answers": ["متوسط: ابتدائي", "رطب : تمر", "الفاكهة :التفاح", "لسان :لمز"], "true": "الفاكهة :التفاح", "id": 3398 },
		{ "question": "طبيعة: نسيم", "answers": ["نغم: ايقاع", "شفق:  سماء", "فوح: عطر", "غسق :غروب"], "true": "نغم: ايقاع", "id": 3399 },
		{ "question": "طبيعة: نسيم", "answers": ["تغريد :بلابل", "أرض: كواكب", "ذهب :معادن", "نغم: ايقاع"], "true": "نغم: ايقاع", "id": 3400 },
		{ "question": "أنهار : مياه", "answers": ["حشد : هجوم", "شريان : دم", "نجم : كوكب", "حليب : جبن"], "true": "شريان : دم", "id": 3401 },
		{ "question": "قفل :مفتاح", "answers": ["تفاح : فاكهة", "مسألة :تفكير", "شجرة : غابة", "ابن :أب"], "true": "مسألة :تفكير", "id": 3402 },
		{ "question": "حذاء: إنسان", "answers": ["صحيفة : إعلان", "حذوة :حصان", "مخلب: ثعلب", "خف: بعير(ظلف: خروف)"], "true": "حذوة :حصان", "id": 3403 },
		{ "question": "بحر :غرق", "answers": ["سنبلة : حبوب", "ارتفاع : علوم", "نار :حرق(إحراق)", "نهر :صيد"], "true": "نار :حرق(إحراق)", "id": 3404 },
		{ "question": "نزاع : تراضي", "answers": ["السور: تحلق", "كسل: نجاح", "رئيس : قرار", "نشاط : خمول"], "true": "نشاط : خمول", "id": 3405 },
		{ "question": "ذب: دفع", "answers": ["إذعان :خضوع", "استقامة: انحراف", "مرض : دواء", "إرشاد: اغواء"], "true": "إذعان :خضوع", "id": 3406 },
		{ "question": "عُصبة : ناس", "answers": ["قطيع : غزال", "زاخر : فائض", "قطيع : فيل", "كتيبة : جند"], "true": "كتيبة : جند", "id": 3407 },
		{ "question": "الماء : الصافي", "answers": ["آلة : طباعة", "شيخوخة : فتوة", "حداثة : قديم", "الشباب : النضارة"], "true": "الشباب : النضارة", "id": 3408 },
		{ "question": "فلسفة : فكرة (فكر)", "answers": ["حجة: منطق", "تعليم : تنمية", "يقوم: يقف", "محاماة : قضاء"], "true": "حجة: منطق", "id": 3409 },
		{ "question": "فلفل : زنجبيل", "answers": ["نعناع : زعتر", "برتقال : خيار", "قرنفل : قرفة", "المكتبة : المعلم"], "true": "قرنفل : قرفة", "id": 3410 },
		{ "question": "بدر :اكتمال", "answers": ["خجل : احمرار", "ذكري : ماضي", "وحشه :خلو", "وابل: طل"], "true": "خجل : احمرار", "id": 3411 },
		{ "question": "أفعى : فحيح", "answers": ["وظيفة : طلب", "فصل : مدرسة", "شجر : حفيف", "وليمة : عرس"], "true": "شجر : حفيف", "id": 3412 },
		{ "question": "أفعى: فحيح", "answers": ["ثعبان :لسع", "لسان : أسنان", "عجل :خوار", "عين : دموع"], "true": "عجل :خوار", "id": 3413 },
		{ "question": "غزال :حيوانات", "answers": ["حج : إحرام", "صقر :طيور", "صلاة : خشوع", "شباب : فتوة"], "true": "صقر :طيور", "id": 3414 },
		{ "question": "طفاية حريق : نار", "answers": ["علم :جهل", "شباب : صفاء", "كهل : وهن", "كتاب: قلم"], "true": "علم :جهل", "id": 3415 },
		{ "question": "أفعى :زحف", "answers": ["طيارة: طيران", "طائر :نقار", "لاعب :مشي", "سكين :شحذ"], "true": "طيارة: طيران", "id": 3416 },
		{ "question": "ثعبان : زحف", "answers": ["إنسان :مشي", "تجربة : خبرة", "قطع : سرقة", "نحلة : لسع"], "true": "إنسان :مشي", "id": 3417 },
		{ "question": "هرم :جبل", "answers": ["شمس: نجم", "شعير : مزارع", "أرز : آكل", "افعي :حبل"], "true": "افعي :حبل", "id": 3418 },
		{ "question": "هرم :جبل", "answers": ["أودية : أشجار", "شعير : مزارع", "شمس: نجم", "حية : حبل"], "true": "حية : حبل", "id": 3419 },
		{ "question": "شهد: عسل", "answers": ["أسبوع : شهر", "إياب :عودة", "دبس: تمر", "حار : بارد"], "true": "إياب :عودة", "id": 3420 },
		{ "question": "غمد :سيف", "answers": ["مكحلة : مرْود", "مريض : مجنون", "بارد : جامد", "ظرف :نقود"], "true": "مكحلة : مرْود", "id": 3421 },
		{ "question": "غمد :سيف", "answers": ["مكحلة : ميل", "مريض : مجنون", "بارد : جامد", "ظرف :نقود"], "true": "مكحلة : ميل", "id": 3422 },
		{ "question": "سكين : قطع", "answers": ["كهرباء :إضاءة", "زنزانة: سجن", "سيف :بتر", "مكة : الطائف"], "true": "سيف :بتر", "id": 3423 },
		{ "question": "سكين : قطع", "answers": ["محرك : وقود", "كهرباء :إضاءة", "بتر :سيف", "صوت : حنجرة"], "true": "كهرباء :إضاءة", "id": 3424 },
		{ "question": "أسد :شجاعة", "answers": ["غزال : حكمة", "ستر : تغطية", "قمر : جمال", "تغطية : إزالة"], "true": "قمر : جمال", "id": 3425 },
		{ "question": "اختراع : مخترع", "answers": ["أنبوب: سباك", "دعاء :استجابة", "عسل: نحل", "كتاب: دفتر"], "true": "عسل: نحل", "id": 3426 },
		{ "question": "محكمة : صك", "answers": ["عقار  : أرض", "جامعة : شهادة", "فم: لقمة", "عمل : نوم"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 3427 },
		{ "question": "بنك : صك", "answers": ["جوع : أكل", "سعال : برد", "جامعة : شهادة", "مدرسة: كتاب"], "true": "جامعة : شهادة", "id": 3428 },
		{ "question": "البر : صلة الرحم", "answers": ["ظلم :جور", "قتال : مبارزة", "عدل : قاضي", "إصلاح : إحسان"], "true": "قتال : مبارزة", "id": 3429 },
		{ "question": "سنام :جمل (سنام: بعير)", "answers": ["شعر : رأس", "صلاة: عبادة", "ساق:ركبة", "لحية : وجه"], "true": "شعر : رأس", "id": 3430 },
		{ "question": "طود :جبل", "answers": ["سيارة : محرك", "ثلاجة :غسالة", "قمح : طحن", "سحب :غيم"], "true": "سحب :غيم", "id": 3431 },
		{ "question": "سرور : حبور", "answers": ["راحة : نَصَب", "غنى : فقر", "فلج : أسنان", "ألم :وجع"], "true": "ألم :وجع", "id": 3432 },
		{ "question": "جمرة : حرارة", "answers": ["إهمال : رجال", "صخرة :قساوة", "كرسي : خشب", "قهوة : منبهات"], "true": "صخرة :قساوة", "id": 3433 },
		{ "question": "بوصلة : اتجاه", "answers": ["ساعة :وقت", "كعبة : قبلة", "الصاروخ :الدراجة", "كلمة : جملة"], "true": "ساعة :وقت", "id": 3434 },
		{ "question": "خور : بسالة", "answers": ["خاتم : فضة", "كتاب : قراءة", "سلام : حرب", "معادن : حديد"], "true": "سلام : حرب", "id": 3435 },
		{ "question": "فرعون : مصر", "answers": ["كسرى : فارس", "المغرب : ملك", "هرقل :بيزنطة", "رئيس : أمريكا"], "true": "كسرى : فارس", "id": 3436 },
		{ "question": "عرى : روابط", "answers": ["ترامي :تباعد", "مرض : وهن", "بناء : جدار", "خطوب : جسيمة"], "true": "ترامي :تباعد", "id": 3437 },
		{ "question": "سيف : صارم", "answers": ["طفل : شاب", "ثابت : جِنان", "مكة : كعبة", "عسل : نقي"], "true": "عسل : نقي", "id": 3438 },
		{ "question": "حرب : ضروس", "answers": ["جبل : شاهق", "فل :ياسمين", "بكاء : نشيج", "مدرسة : طالب"], "true": "جبل : شاهق", "id": 3439 },
		{ "question": "حرب : ضروس", "answers": ["بكاء : نشيج", "فل :ياسمين", "ريح : عاصف", "قتل: سجن"], "true": "ريح : عاصف", "id": 3440 },
		{ "question": "معلم : تدريس", "answers": ["فلاح : زراعة", "حجر  :صلابة", "خشب:  نجارة", "فضة: سكين"], "true": "فلاح : زراعة", "id": 3441 },
		{ "question": "معلم : تدريس", "answers": ["ممارسه :تضييق", "حديقة: تنسيق", "مؤذن : أذان", "رسم : تطبيق"], "true": "مؤذن : أذان", "id": 3442 },
		{ "question": "سيف: غمد", "answers": ["عالم : مختبر", "أسد : عرين", "ذرية : زواج", "رساله : بريد"], "true": "أسد : عرين", "id": 3443 },
		{ "question": "عبادة : سعادة (عبادة : راحة)", "answers": ["مطار : تذكرة", "طائرة : سفر", "رياضة : صحة", "المال : سرور"], "true": "رياضة : صحة", "id": 3444 },
		{ "question": "دولار : يورو", "answers": ["سفر : تذكرة", "تقدم : تأخر", "كمثرى: خوخ", "نفاق : كذب"], "true": "كمثرى: خوخ", "id": 3445 },
		{ "question": "باب: خشب", "answers": ["نور: نار", "بقرة: حليب", "زجاج  :  نافذة", "فول: بقوليات"], "true": "نور: نار", "id": 3446 },
		{ "question": "كذوب (كذاب ) :حقيقة", "answers": ["هيأ: تسامح", "لؤم: إحسان", "عمل: جد", "نوم : قيام"], "true": "لؤم: إحسان", "id": 3447 },
		{ "question": "السيارة : الموقف", "answers": ["القطار : السكة", "السفن : المرسى", "الطائرة :المدرج", "طائر :صقر"], "true": "السفن : المرسى", "id": 3448 },
		{ "question": "فم : طعام", "answers": ["نخلة :ساق", "جذر :شجرة", "عين :بصر", "رأس: دماغ"], "true": "رأس: دماغ", "id": 3449 },
		{ "question": "رأس : دماغ", "answers": ["منجم : بحر", "فم : لقمة", "رئة : فم", "حسام: مهند"], "true": "فم : لقمة", "id": 3450 },
		{ "question": "سلك كهرباء : نحاس", "answers": ["أقلام: خشب", "عجلات : مطاط", "محروقات : نفط", "سيارة : نقل"], "true": "عجلات : مطاط", "id": 3451 },
		{ "question": "شاشة :فيلم", "answers": ["سد:  فيضان", "رياضة : رياضي", "تلفاز :برامج ( برنامج)", "اهمال : خطأ"], "true": "تلفاز :برامج ( برنامج)", "id": 3452 },
		{ "question": "كدر : صفو(صفاء )", "answers": ["نظيف :طاهر", "صحو : غائم", "ماء :طين", "صافي :نقي ( نقاء :صفاء)"], "true": "صحو : غائم", "id": 3453 },
		{ "question": "حضور:غياب", "answers": ["أسيا : أوربا", "شمس: ظلام", "سلام :حرب", "عالم : خبرة"], "true": "سلام :حرب", "id": 3454 },
		{ "question": "اتزان :اختلال", "answers": ["ظلام :نهار", "أرض : يابس", "محفظة : نقود", "عدل: جور"], "true": "عدل: جور", "id": 3455 },
		{ "question": "مؤشر: علامة", "answers": ["ملخص: موجز", "شمس : شروق", "قليل : كثير", "سماء : سحاب"], "true": "ملخص: موجز", "id": 3456 },
		{ "question": "مطر:سحاب", "answers": ["نص: جملة", "ظل :أشجار", "نور : اضاءة", "ستارة : نافذة"], "true": "ظل :أشجار", "id": 3457 },
		{ "question": "سور : حديقة", "answers": ["انكسار: تسرب", "عقد : رقبة", "اهدار: إسراف", "اجتهاد :نجاح"], "true": "عقد : رقبة", "id": 3458 },
		{ "question": "مدرسة : جامعة", "answers": ["قادة : نار", "قارة : محيط", "بشاشة : عبوس", "قرية : مدينة"], "true": "قرية : مدينة", "id": 3459 },
		{ "question": "رئة : تنفس", "answers": ["عقل :تفكير", "تنفس :اختنق", "حطب : نار", "بشاشة : عبوس"], "true": "عقل :تفكير", "id": 3460 },
		{ "question": "سيل : غرق", "answers": ["أورقت : الأشجار", "فيروس : مرض", "تقيؤ : تسمم", "رعد : برق"], "true": "فيروس : مرض", "id": 3461 },
		{ "question": "قطار : بضائع", "answers": ["تفرق : ضعف", "لعب: استمتاع", "قليل : كثير", "طائرة  : راكب"], "true": "طائرة  : راكب", "id": 3462 },
		{ "question": "طواف : كعبة", "answers": ["علماء: أرض", "برتقال : فاكهة", "حزام :بطن", "عمل : شهادة"], "true": "حزام :بطن", "id": 3463 },
		{ "question": "معلم : فصل", "answers": ["طالب :معلم", "فلاح: مزرعة", "مهندس :بناء (مباني)", "وزير :مكتب"], "true": "فلاح: مزرعة", "id": 3464 },
		{ "question": "مطبخ : منزل", "answers": ["حافلة : مواصلات", "حقل :مزرعة", "هجاء :شعر", "مستشفى : مدينة"], "true": "مستشفى : مدينة", "id": 3465 },
		{ "question": "عاجز : قدرة", "answers": ["فاشل: إصرار", "ورقة : كتاب", "بائس : يأس", "حاضر: ماضي"], "true": "فاشل: إصرار", "id": 3466 },
		{ "question": "ثوران : بركان", "answers": ["غضب: إنسان", "مد: جزر", "مدرسة : صف", "غباء : ذكاء"], "true": "غضب: إنسان", "id": 3467 },
		{ "question": "قارورة : ماء", "answers": ["مركبات :قطار", "حافظة : طعام", "عاجل : آجل", "غرفة : بيت"], "true": "حافظة : طعام", "id": 3468 },
		{ "question": "نقاء: صفاء", "answers": ["صلب : لين", "ماء : بناء", "تنأى: تبتعد", "ودود : سعيد"], "true": "تنأى: تبتعد", "id": 3469 },
		{ "question": "معلم: مدير", "answers": ["موظف: وزير", "وكيل: كاتب", "أب: أخ", "أم: ابن"], "true": "موظف: وزير", "id": 3470 },
		{ "question": "جلوس : قعود", "answers": ["علاج : طبيب", "الكتاب : القرطاس", "ماء : عطش", "ألم : عافية"], "true": "الكتاب : القرطاس", "id": 3471 },
		{ "question": "جلوس : قعود", "answers": ["الذكاء : الفطنة", "فرشاة: رسام", "إكرام : احترام", "حـِلم : أناة"], "true": "الذكاء : الفطنة", "id": 3472 },
		{ "question": "أتقياء : تقي", "answers": ["كذب :كذاب", "كرماء : كرام", "كبرياء : كبير", "أوفياء : وفي"], "true": "أوفياء : وفي", "id": 3473 },
		{ "question": "أتقياء : تقي", "answers": ["كذب :كذاب", "كبرياء : كبير", "سعداء :سعيد", "كرماء : كرام"], "true": "سعداء :سعيد", "id": 3474 },
		{ "question": "أتقياء : تقي", "answers": ["كرماء :كريم", "كرماء : كرام", "كذب :كذاب", "كبرياء : كبير"], "true": "كرماء :كريم", "id": 3475 },
		{ "question": "إنارة : مصباح (برق :سحاب )", "answers": ["أسيا : أوربا", "شمس: شعاع", "علم :جهل", "صوت: مذياع"], "true": "صوت: مذياع", "id": 3476 },
		{ "question": "حاسوب : برامج", "answers": ["طائرة : ركاب", "حقائب : دولاب", "سيارة : وقود", "مدرسة : كتب"], "true": "سيارة : وقود", "id": 3477 },
		{ "question": "صدر :قلب", "answers": ["صدى : صوت", "مذيع : مخرج", "مدرب : فريق", "شريان :دم"], "true": "شريان :دم", "id": 3478 },
		{ "question": "ركض :إنهاك", "answers": ["نوم: راحة", "رطوبة : جفاف", "طعام: سمنة", "كرم : جود"], "true": "نوم: راحة", "id": 3479 },
		{ "question": "انتصار : عراك", "answers": ["شراء : تفاوض", "تربية : تنشئة", "تعاون : تكاتف", "حوار : اقناع"], "true": "شراء : تفاوض", "id": 3480 },
		{ "question": "نوم : راحة", "answers": ["كأس : ماء", "ركض : إجهاد", "رجل : غلام", "طعام : شراب"], "true": "ركض : إجهاد", "id": 3481 },
		{ "question": "شدة :نفور", "answers": ["فم : كلام", "سيارة : حراج", "نبذ: كراهية", "موت: حزن"], "true": "موت: حزن", "id": 3482 },
		{ "question": "عين : عمى", "answers": ["مرآة : صورة", "مشي : شلل", "سمع : صمم", "جلد : جرب"], "true": "جلد : جرب", "id": 3483 },
		{ "question": "ارشاد : توجيه (مداومة : مواظبة )", "answers": ["رفض : امتناع", "سفر : سائح", "ممر : نافذ", "حارس : خفير"], "true": "رفض : امتناع", "id": 3484 },
		{ "question": "ضفدع :نقيق", "answers": ["ذئب :عواء", "كوابح : سيارة", "طيارة : مطار", "شجرة : جذور"], "true": "ذئب :عواء", "id": 3485 },
		{ "question": "نجاح : فرح", "answers": ["زراعة : حصاد", "حلم : جرأة", "كرم : غنى", "فقر : بخل"], "true": "زراعة : حصاد", "id": 3486 },
		{ "question": "طائرة : مدرج", "answers": ["موقف: سيارة", "سفن : مرسى", "أسود :  مزهر", "دواء :صيدلية (علاج :صيدلية)"], "true": "سفن : مرسى", "id": 3487 },
		{ "question": "وريد : دم", "answers": ["تعاقب : تداول", "تخلى : ارتكب", "رأس : مخ", "تفسير: تهيئة"], "true": "رأس : مخ", "id": 3488 },
		{ "question": "وريد : دم", "answers": ["هداية : ضلال", "رأس : مخ", "سلك :كهرباء", "شرطي : حكيم"], "true": "سلك :كهرباء", "id": 3489 },
		{ "question": "قائد:جنود", "answers": ["ثوب : عريان", "ممثلون: مخرج", "ساعد : غليظ", "مدير: موظفون"], "true": "مدير: موظفون", "id": 3490 },
		{ "question": "أنهار:غابة", "answers": ["بر : بحر", "شجر : ثمر", "كاتب : قلم", "كهرباء :سلك"], "true": "كهرباء :سلك", "id": 3491 },
		{ "question": "اجحاف :انصاف", "answers": ["كتاب : أوراق", "محاباة : مداراة", "متزن: أخرق", "صور : إطار"], "true": "متزن: أخرق", "id": 3492 },
		{ "question": "شجاعة:قائد", "answers": ["مشقة (شاقة):رحلة", "غامضة :مسألة", "طلاقة :وجه", "عناد: محامي"], "true": "مشقة (شاقة):رحلة", "id": 3493 },
		{ "question": "سفينة : بضائع", "answers": ["سؤال : طلب", "رجل : فعل", "قطار : ركاب", "ريح : اتجاه"], "true": "قطار : ركاب", "id": 3494 },
		{ "question": "ماء: ثلج", "answers": ["خوف : بكاء", "حنان : تربيه", "تفاح :عصير", "النافذة : الزجاج"], "true": "تفاح :عصير", "id": 3495 },
		{ "question": "محكمة : تنازع", "answers": ["جامعة : تعليم", "فرجار : قلم", "قلم : ورقة", "مستشفى :مرض"], "true": "مستشفى :مرض", "id": 3496 },
		{ "question": "دخان :اختناق", "answers": ["احتقار : غضب", "تدريب اتقان", "ماء:  طهارة", "بوصلة : اتجاه"], "true": "تدريب اتقان", "id": 3497 },
		{ "question": "سكينة :قطع", "answers": ["طيارة : مطار", "كوابح : سيارة", "شجرة : جذور", "قلم :كتابة"], "true": "قلم :كتابة", "id": 3498 },
		{ "question": "سفر :ترويح", "answers": ["ورق :تصوير", "هدر : جفاف", "رطب : تمر", "جهاز : عطل"], "true": "هدر : جفاف", "id": 3499 },
		{ "question": "لغز : حل", "answers": ["ورد :نبات", "إجابة :سؤال", "مرض :شفاء", "ليل :نوم"], "true": "مرض :شفاء", "id": 3500 },
		{ "question": "ملعقة : حديد", "answers": ["ضب : تمساح", "أسد : لبؤة", "خاتم : ذهب", "أسد : ضبع"], "true": "خاتم : ذهب", "id": 3501 },
		{ "question": "ابتسامة : ضحكة", "answers": ["شتاء : خريف", "ليل : نهار", "مسافر : خريطة", "دافئ : حار"], "true": "دافئ : حار", "id": 3502 },
		{ "question": "ثوب : نسيج", "answers": ["جلد : قربه", "قلم : حبر", "باب : خشب", "بحر : حبر"], "true": "باب : خشب", "id": 3503 },
		{ "question": "جبال :رواسي", "answers": ["أودية :اشجار", "روضة :ازهار", "محطة :فندق", "نجوم :مضيئة"], "true": "نجوم :مضيئة", "id": 3504 },
		{ "question": "حرير : رقة", "answers": ["صوف : نسيج", "سند : أخ", "زواج : خطوبة", "عروس : أناقة"], "true": "عروس : أناقة", "id": 3505 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["شاب : رجل", "ليمون : برتقال", "تفاح : جرجير", "سيارة : حديد"], "true": "شاب : رجل", "id": 3506 },
		{ "question": "تقليم الأظافر: الفطرة", "answers": ["حافلة : ركاب", "ليل : مظلم", "معمل : تجربة", "رائحة جميلة: النظافة"], "true": "رائحة جميلة: النظافة", "id": 3507 },
		{ "question": "رمضان :شوال", "answers": ["سبت :أحد", "مجلس : وزراء", "عمال : مزرعة", "جامعة : كلية"], "true": "سبت :أحد", "id": 3508 },
		{ "question": "طائرة : سيارة", "answers": ["الزهرة : الأرض", "القطار : العربة", "دراجة : صاروخ", "شجاعة : جسارة"], "true": "الزهرة : الأرض", "id": 3509 },
		{ "question": "إنارة :مصباح", "answers": ["اشعال: شجر", "حراسة :ذئب", "صيد : صقر", "كبريت:نور"], "true": "صيد : صقر", "id": 3510 },
		{ "question": "تشاور : اختيار", "answers": ["كتاب : خطاب", "محرر : صحيفة", "حمل: ولادة", "موظف : شركة"], "true": "حمل: ولادة", "id": 3511 },
		{ "question": "تحليق : هبوط", "answers": ["حمل : ولادة", "شفه : لمياء", "نجاح : اجتهاد", "شعر : أشقر"], "true": "حمل : ولادة", "id": 3512 },
		{ "question": "ذاكرة : حاسوب", "answers": ["فأس : حطّاب", "نور : ظلام", "مستودع : بيت", "جمل: حيوانات"], "true": "مستودع : بيت", "id": 3513 },
		{ "question": "رصاص :مسدس", "answers": ["نخلة :واحة", "مراهقة : طفولة", "الماء : النار", "القتل : المجرم"], "true": "نخلة :واحة", "id": 3514 },
		{ "question": "نور : نار", "answers": ["قمة : سفح", "رأس : قبعة", "جسد : ثياب", "بخار :غليان"], "true": "بخار :غليان", "id": 3515 },
		{ "question": "فم : لقمة", "answers": ["ضب : جحر", "رجل : بيت", "عقل : فكرة", "خيل : إسطبل"], "true": "عقل : فكرة", "id": 3516 },
		{ "question": "منشار : خشب", "answers": ["مسمار : مطرقة", "سيارة :إشارة", "نظارة : عين", "مقص : حلاق"], "true": "نظارة : عين", "id": 3517 },
		{ "question": "لبن : زبدة", "answers": ["قلم : رصاص", "ليمون : برتقال", "شعير : قمح", "حليب: قشطة"], "true": "حليب: قشطة", "id": 3518 },
		{ "question": "لبن : زبدة", "answers": ["فراولة :مربى", "شعير : قمح", "ليمون : برتقال", "قلم : رصاص"], "true": "فراولة :مربى", "id": 3519 },
		{ "question": "قشطة : حليب", "answers": ["وسادة : إسفنج", "مريض : سرير", "ماء: ثلج", "مربي : فواكه"], "true": "مربي : فواكه", "id": 3520 },
		{ "question": "قشطة : حليب", "answers": ["مريض : سرير", "ماء: ثلج", "عصير:فواكه", "وسادة : إسفنج"], "true": "عصير:فواكه", "id": 3521 },
		{ "question": "قشطة : حليب", "answers": ["ماء: ثلج", "مكرونة : قمح", "مريض : سرير", "وسادة : إسفنج"], "true": "مكرونة : قمح", "id": 3522 },
		{ "question": "خيط :ثوب", "answers": ["باب : قفص", "إشارة :تقاطع", "خرزة: مسبحة", "جوع : شبع"], "true": "خرزة: مسبحة", "id": 3523 },
		{ "question": "سهم : رمي", "answers": ["كلمة : نطق", "عصا : ضرب", "مسدس : قتل", "سيف :قطع"], "true": "كلمة : نطق", "id": 3524 },
		{ "question": "أسلوب (كلام) : تنميق", "answers": ["ممارسه :تضييق", "حديقة: تنسيق", "رسم : تطبيق", "دراسة: تعليق"], "true": "حديقة: تنسيق", "id": 3525 },
		{ "question": "تحفة :غرفة", "answers": ["علم :  معرفة", "وجه: عين", "زهرة: حديقة", "لوحة : سرير"], "true": "زهرة: حديقة", "id": 3526 },
		{ "question": "تُحفة : طاولة", "answers": ["حذاء:قدم", "قلم:ممحاة", "معصم:سوار", "سرير:غطاء"], "true": "حذاء:قدم", "id": 3527 },
		{ "question": "حرائق : أذى", "answers": ["انهيارات : خسائر", "تساؤلات : ظنون", "أحلام : رؤى", "كتاب :  مكتبة"], "true": "انهيارات : خسائر", "id": 3528 },
		{ "question": "تشييد : بنّاء", "answers": ["تعليم :معلم", "ليث: شبل", "قن: دجاج", "شجرة : ثمار"], "true": "تعليم :معلم", "id": 3529 },
		{ "question": "تشييد : بنّاء", "answers": ["ليث: شبل", "شجرة : ثمار", "سماع:أذن", "قن: دجاج"], "true": "سماع:أذن", "id": 3530 },
		{ "question": "استغفار :مغفرة", "answers": ["غروب  : مساء", "نعاس :نوم", "سعال : إلتهاب ( تلوين : تجميل)", "تنظيف:تعقيم"], "true": "نعاس :نوم", "id": 3531 },
		{ "question": "نعامة: ريش", "answers": ["خشب : طاولة", "ثوب : قماش", "دجاجة :ريش", "صقر :ريش"], "true": "دجاجة :ريش", "id": 3532 },
		{ "question": "سريع: فعيل", "answers": ["سمو : دنو", "كلام : مفعول", "أكول: فعول", "شهرة : سمعة"], "true": "أكول: فعول", "id": 3533 },
		{ "question": "أعلى:أسفل", "answers": ["تاريخ : خرائط", "أظهر:أخفى", "جغرافيا : معركة", "اخضر:أحمر"], "true": "أظهر:أخفى", "id": 3534 },
		{ "question": "برد :حر", "answers": ["تمرد : تجرد", "بخار :سحاب", "صوت : حنجرة", "قحط : رخاء"], "true": "قحط : رخاء", "id": 3535 },
		{ "question": "دعاء : استجابة", "answers": ["نداء : استغاثة", "عطاء : استزاده", "دواء : استفادة", "نجوم : اهتداء"], "true": "دواء : استفادة", "id": 3536 },
		{ "question": "الصافي : النقي", "answers": ["شهرة : سمعة", "الزيادة :النماء", "شمس :  نجم", "شجرة:  ثمرة"], "true": "الزيادة :النماء", "id": 3537 },
		{ "question": "لبن : زبدة", "answers": ["بحر : نهر", "حرارة : طقس", "بهاق : مرض", "فراولة:مربى"], "true": "فراولة:مربى", "id": 3538 },
		{ "question": "حشد : جماعة", "answers": ["صقر : أنفة", "فلك : دوران", "مد : جزر", "فترة : مدة"], "true": "فترة : مدة", "id": 3539 },
		{ "question": "مسبح : ماء", "answers": ["نوم : غطاء", "كرة : هواء", "فاكهة :خضار", "بحر : سماء"], "true": "كرة : هواء", "id": 3540 },
		{ "question": "صقر :صيد", "answers": ["طائرات : مدرج", "كلب :عَدْو", "صدر : قلب", "مصباح : إنارة"], "true": "مصباح : إنارة", "id": 3541 },
		{ "question": "صقر :صيد", "answers": ["طائرات : مدرج", "كلب :عَدْو", "نار :حرق", "صدر : قلب"], "true": "نار :حرق", "id": 3542 },
		{ "question": "سهم : ملكية", "answers": ["شجر : ورق", "صك : محكمة", "تذكرة: سفر", "سند: إثبات"], "true": "سند: إثبات", "id": 3543 },
		{ "question": "سهم : ملكية", "answers": ["صك : محكمة", "شجر : ورق", "تذكرة: سفر", "سند :عقد"], "true": "سند :عقد", "id": 3544 },
		{ "question": "سهم : ملكية", "answers": ["صك : محكمة", "شجر : ورق", "سند : حق", "تذكرة: سفر"], "true": "سند : حق", "id": 3545 },
		{ "question": "ليل : حالك", "answers": ["حصان : أبيض", "شفة :لمياء", "عيون : حولاء", "شعر :أشقر"], "true": "شفة :لمياء", "id": 3546 },
		{ "question": "سور :حديقة", "answers": ["حروف :كلمة", "خصر :حزام", "شروق : صباح", "إطار :صورة"], "true": "إطار :صورة", "id": 3547 },
		{ "question": "بندقية : رصاص", "answers": ["واحة : نخلة", "مدينة :دولة", "مستشفى :  جامعة", "سيارة : طيارة"], "true": "واحة : نخلة", "id": 3548 },
		{ "question": "جبل : شاهق", "answers": ["بكاء : نشيج", "حرب : ضروس", "فل :ياسمين", "بئر : عميق"], "true": "حرب : ضروس", "id": 3549 },
		{ "question": "عجيب :غريب", "answers": ["غول :أسد", "الضوء : الصوت", "قبلت :وافقت", "الأقحوان : الزهور"], "true": "قبلت :وافقت", "id": 3550 },
		{ "question": "عجيب :غريب", "answers": ["أهملت : قصرت", "غول :أسد", "الأقحوان : الزهور", "الضوء : الصوت"], "true": "أهملت : قصرت", "id": 3551 },
		{ "question": "الجدي :السنبلة", "answers": ["شبل :أسد", "شعبان :رمضان", "الوسم : المطر", "ابتسامة : ضحكة"], "true": "شعبان :رمضان", "id": 3552 },
		{ "question": "حليب : كالسيوم", "answers": ["تمر : سكر", "حسيس : نار", "حفيف : شجر", "طحين : خبز"], "true": "تمر : سكر", "id": 3553 },
		{ "question": "سكين : قطع", "answers": ["تقليم : قص", "سكين : شحذ", "صدقة : فقير", "سوط : جلد"], "true": "سوط : جلد", "id": 3554 },
		{ "question": "نور : ضياء", "answers": ["فقير : مسكين", "رمل : زجاج", "شمعة : كبريت", "مطرقة: خشب"], "true": "فقير : مسكين", "id": 3555 },
		{ "question": "وفي :أوفياء", "answers": ["كذب:كذاب", "مسبحة : رجل", "كبرياء : كبير", "سعيد :سعداء"], "true": "سعيد :سعداء", "id": 3556 },
		{ "question": "طواف :حج", "answers": ["رمضان :إفطار", "مال :زكاة", "صوم :إسلام", "مستشفى :علاج"], "true": "صوم :إسلام", "id": 3557 },
		{ "question": "طواف :حج", "answers": ["صلاة :  عبادة", "رمضان :إفطار", "نقود : زكاة", "نجم : سماء"], "true": "صلاة :  عبادة", "id": 3558 },
		{ "question": "ينظر: يحدق", "answers": ["دراسة : اختبار", "يحبو: يمشي", "يركض: يلهث", "غروب : غسق"], "true": "يحبو: يمشي", "id": 3559 },
		{ "question": "فحم : وقود", "answers": ["غاز : نار", "قمح : غذاء", "دواء : علاج", "فاكهة : برتقال"], "true": "قمح : غذاء", "id": 3560 },
		{ "question": "طائر : صقر", "answers": ["غزال : ظبي", "نثر : خاطرة", "آلة : تليفون", "شعر : نثر"], "true": "آلة : تليفون", "id": 3561 },
		{ "question": "طائر : صقر", "answers": ["ظبي : غزال", "نثر : خاطرة", "آلة : تليفون", "شعر : نثر"], "true": "آلة : تليفون", "id": 3562 },
		{ "question": "برق :سحاب", "answers": ["صوت:مذياع", "صوت : كلمة", "ماء : ثلج", "شمس:شعاع"], "true": "صوت:مذياع", "id": 3563 },
		{ "question": "قفز :وثب", "answers": ["ليث : غزال", "كهف : جبل", "إصلاح : تعليم", "استيعاب :فهم"], "true": "استيعاب :فهم", "id": 3564 },
		{ "question": "نطفة : علقة", "answers": ["غيوم: مطر", "ديْن : هم", "مراهقة : طفولة", "حطب : نار"], "true": "غيوم: مطر", "id": 3565 },
		{ "question": "حماس:تهور", "answers": ["لطف: عطف", "إقلاع : هبوط", "جود : كرم", "سخاء:تبذير"], "true": "سخاء:تبذير", "id": 3566 },
		{ "question": "برد: زكام", "answers": ["ضيق : ازدحام", "نظارة : بصر", "حر : حمى", "أخضر: لون"], "true": "ضيق : ازدحام", "id": 3567 },
		{ "question": "البحر : ماء (بركة : ماء)", "answers": ["جراب : خنجر", "استغراب : تعجب", "طالب : صف", "كرة:  هواء"], "true": "كرة:  هواء", "id": 3568 },
		{ "question": "مستشفى : جناح", "answers": ["بنك : مال", "أرض : جبال", "غرفة : بيت", "سمك: بحر"], "true": "أرض : جبال", "id": 3569 },
		{ "question": "الاسكندرية : الرياض", "answers": ["نيويورك : الدوحة", "المنامة : الكويت", "جدة : جاكرتا", "عدن : الخرطوم"], "true": "عدن : الخرطوم", "id": 3570 },
		{ "question": "عنب: زبيب", "answers": ["شهر : سنة", "بلد : عاصمة", "تفاح: مربى", "فلك : دوران"], "true": "تفاح: مربى", "id": 3571 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["عمل: كسل", "نوم : خمول", "حليب :زبدة", "جد : اجتهاد"], "true": "حليب :زبدة", "id": 3572 },
		{ "question": "عنب : زبيب", "answers": ["قمح : طحين", "أسد  : شجاعة", "جمل : حقد", "ثلوج :فيضان"], "true": "قمح : طحين", "id": 3573 },
		{ "question": "علاج: شفاء", "answers": ["فيروس : مرض", "مقتول : جريح", "سيف : رمح", "مسلم : كافر"], "true": "فيروس : مرض", "id": 3574 },
		{ "question": "تخلف: جهل", "answers": ["أهملت : رسبت", "مشيت : ركضت", "قريب : بعيد", "فوز: مثابرة"], "true": "فوز: مثابرة", "id": 3575 },
		{ "question": "لوحة : إطار", "answers": ["مسمار : خشب", "طبيب : مرضى", "مهندس : مصنع", "إصبع : خاتم"], "true": "إصبع : خاتم", "id": 3576 },
		{ "question": "طفل : حليب", "answers": ["قلم : كاتب", "سعف : نخلة", "عشب :ماء", "ورقة : صفحة"], "true": "عشب :ماء", "id": 3577 },
		{ "question": "مستشفى : مدينة", "answers": ["هجاء :شعر", "مطبخ :منزل", "حقل :مزرعة", "تفكر:  تأمل"], "true": "مطبخ :منزل", "id": 3578 },
		{ "question": "شارع : مدينة", "answers": ["غروب : نهار", "شجرة :غابة", "طائرة : سيارة", "أرنب : حصان"], "true": "شجرة :غابة", "id": 3579 },
		{ "question": "غضب :جلوس", "answers": ["عطش :ماء", "مباراة  : فريق", "تفاح : عصير", "عالم : اختراع"], "true": "عطش :ماء", "id": 3580 },
		{ "question": "نهر :غابة", "answers": ["كهرباء:سلك", "سيارات : معرض", "طريق:  مشاه", "فيلم : مخرج"], "true": "كهرباء:سلك", "id": 3581 },
		{ "question": "نهر :غابة", "answers": ["فيلم : مخرج", "دم :شريان", "طريق:  مشاه", "سيارات : معرض"], "true": "دم :شريان", "id": 3582 },
		{ "question": "حاجه : تدريب", "answers": ["رغبة : ارادة", "بكاء : نحيب", "طبخ : جوع", "قحط : استسقاء"], "true": "قحط : استسقاء", "id": 3583 },
		{ "question": "عالي : شاهق", "answers": ["منخفض:مرتفع", "متوسط :مقبول", "طويل:قصير", "دامس : مظلم"], "true": "دامس : مظلم", "id": 3584 },
		{ "question": "ماء :خزان", "answers": ["نقود:مصرف", "ربان:سفينة", "ساعة:وقت", "قاضي:محكمة"], "true": "نقود:مصرف", "id": 3585 },
		{ "question": "وادي : نهر", "answers": ["قارب : سفينة", "قول : عمل", "شاحنة : سيارة", "اسم : فعل"], "true": "قارب : سفينة", "id": 3586 },
		{ "question": "انتظار : صبر", "answers": ["جوع : صيام", "نهار : معاش", "عجلة: انتباه", "جوع : رمضان"], "true": "عجلة: انتباه", "id": 3587 },
		{ "question": "صحراء : فلاة", "answers": ["معالم : مرتفعات", "مواطن : ملك", "إبصار : رؤية", "سوابق : وقائع"], "true": "إبصار : رؤية", "id": 3588 },
		{ "question": "خطأ : ارتباك", "answers": ["إنسان : قبر", "سماء : طائر", "تنصل : اعتراف", "شك : نسيان"], "true": "شك : نسيان", "id": 3589 },
		{ "question": "مسجد : مدينة", "answers": ["صوم : رمضان", "جمل : وبر", "كراسي: ملعب", "نهار : عطش"], "true": "كراسي: ملعب", "id": 3590 },
		{ "question": "صحة : رياضة", "answers": ["طعام :سمنة", "حب:إحسان", "هلاك :إدمان", "تهور : سرعة"], "true": "حب:إحسان", "id": 3591 },
		{ "question": "الربان : الملاحون", "answers": ["التاجر : المشترون", "الضابط :الجنود", "دولة : حاكم", "المحامي:المتداعون"], "true": "الضابط :الجنود", "id": 3592 },
		{ "question": "رؤي : أحلام", "answers": ["وقائع : سوابق", "حمام : هديل", "معالم : مرتفعات", "مرتفع : شاهق"], "true": "مرتفع : شاهق", "id": 3593 },
		{ "question": "أطلال : آثار", "answers": ["معالم : مرتفعات", "صيف:شتاء", "رؤى : أحلام", "وقائع : سوابق"], "true": "رؤى : أحلام", "id": 3594 },
		{ "question": "نوم : راحة", "answers": ["نوم : كسل", "غنى : شبع", "عمل : انتاج", "جوع : فقر"], "true": "عمل : انتاج", "id": 3595 },
		{ "question": "فشل : تقاعس", "answers": ["نجاح : تفاني", "اعتراف : تنصل", "ربح : جني", "شعر : قصيدة"], "true": "نجاح : تفاني", "id": 3596 },
		{ "question": "فشل : سذاجة", "answers": ["ضعف : تفرق", "حلم:اناة", "تسامى :علا", "صوم :إسلام"], "true": "ضعف : تفرق", "id": 3597 },
		{ "question": "مكابدة : معاناة", "answers": ["شمس : قمر", "جمرة :نار", "ذاكر : تفوق", "سهو : نسيان"], "true": "سهو : نسيان", "id": 3598 },
		{ "question": "شرق : غرب", "answers": ["طفل : كهل", "ظل : شمس", "ضوء : ظلم", "سكون : ضجيج"], "true": "سكون : ضجيج", "id": 3599 },
		{ "question": "خاتم : ألماس", "answers": ["جبل : تل", "طائرة : ورق", "عملات : ريال", "بحر : نهر"], "true": "طائرة : ورق", "id": 3600 },
		{ "question": "الراوي : قوة الحفظ", "answers": ["روائي : كثرة القراءة", "المحدث : جودة الحديث", "القصاص : جودة السرد", "العمل: الكسل"], "true": "القصاص : جودة السرد", "id": 3601 },
		{ "question": "خبز : مخبز", "answers": ["طلاب : صف", "دبابة : قذيفة", "سلاح : حرب", "سهم : قوس"], "true": "طلاب : صف", "id": 3602 },
		{ "question": "تجارة : ثراء", "answers": ["عين : رأس", "مزرعة : قمح", "فقر :  أسى", "كتلة : حجم"], "true": "فقر :  أسى", "id": 3603 },
		{ "question": "نجار : منشار", "answers": ["مبرمج :حاسب", "الاجتهاد : النجاح", "جندي : خوذة", "جزار: ذبيحة"], "true": "مبرمج :حاسب", "id": 3604 },
		{ "question": "نجوم : سماء", "answers": ["تفاح : سلة", "غيم : سحاب", "كواكب : فضاء", "عنب : زبيب"], "true": "كواكب : فضاء", "id": 3605 },
		{ "question": "صدر : قلب", "answers": ["فضاء: كوكب", "طائر : جناح", "أذن : رأس", "وزارة : مدرسة"], "true": "فضاء: كوكب", "id": 3606 },
		{ "question": "ورده :شوك", "answers": ["أخ : أخت", "ولد: أب", "جد: جده", "خال: عم"], "true": "ولد: أب", "id": 3607 },
		{ "question": "سجايا:صفات", "answers": ["صديق :رفيق", "مواقف: حوادث", "غاب : حضر", "أبد : أزل"], "true": "صديق :رفيق", "id": 3608 },
		{ "question": "مرض : صحة", "answers": ["إطفاء : إشعال", "مبتسم : مكفهر", "شمعة : ظلام", "قميص : ثوب"], "true": "إطفاء : إشعال", "id": 3609 },
		{ "question": "وهن :ضعيف", "answers": ["ظفر:إنسان", "ماء:إناء", "يركض :يجري", "أبد : أزل"], "true": "يركض :يجري", "id": 3610 },
		{ "question": "زواحف : ثعبان", "answers": ["قرش : سمك", "أحمر : ألوان", "فواكه : تفاح", "أسلحة : سيف"], "true": "أسلحة : سيف", "id": 3611 },
		{ "question": "لباس : قميص", "answers": ["دينار : درهم", "رداء:ثوب", "سلاح : رمح", "فلس : قرش"], "true": "سلاح : رمح", "id": 3612 },
		{ "question": "صقر:طير", "answers": ["شارع : رصيف", "إسطبل : خيل", "قرش:سمك", "غزال  : ظبي"], "true": "قرش:سمك", "id": 3613 },
		{ "question": "عسل :نحل", "answers": ["زبدة :لبن", "ماء :ثلج", "مسك : غزال", "ديوان : كتب"], "true": "مسك : غزال", "id": 3614 },
		{ "question": "قلق :توتر", "answers": ["كتابة : تدوين", "مطر : غرق", "تثبيت : وقوف", "وضوء :نظافة(تنظيف)"], "true": "وضوء :نظافة(تنظيف)", "id": 3615 },
		{ "question": "زواج : ولد", "answers": ["حاجة :اختراع", "خشب : نجار", "شهادة :دراسة", "طاقة :وقود"], "true": "حاجة :اختراع", "id": 3616 },
		{ "question": "زنبور : نحلة", "answers": ["جمل: بقرة", "يرقة : فراشة", "النعجة : الحمل", "دجاجة :ديك"], "true": "جمل: بقرة", "id": 3617 },
		{ "question": "علم: عمل", "answers": ["تعلم : فهم", "يأس : مرض", "قانون: تطبيق", "خيمة : عمود"], "true": "قانون: تطبيق", "id": 3618 },
		{ "question": "تفكير : استنباط", "answers": ["استرجاع : تذكر", "ملاحظة : تحليل(بحث : اكتشاف)", "اهداف : تحقيق", "تحفيظ : تلقين"], "true": "ملاحظة : تحليل(بحث : اكتشاف)", "id": 3619 },
		{ "question": "احتكار : غلاء", "answers": ["عطش : ارتواء", "يسر :سهولة", "زواج : انجاب", "مرض : موت"], "true": "زواج : انجاب", "id": 3624 },
		{ "question": "غطاء :قارورة", "answers": ["غمد: سيف", "شعر: رأس", "غيوم :أرض", "باب: غرفة"], "true": "شعر: رأس", "id": 3627 },
		{ "question": "ذريعة: حائل", "answers": ["رافع: دافع", "دافع :مانع", "عذر :  مسوغ", "مسبب: منتج"], "true": "دافع :مانع", "id": 3633 },
		{ "question": "غبار : صفرة", "answers": ["...... : خضرة", "سماء : زرقة", "شجر : حفيف", "ماء : خرير"], "true": "سماء : زرقة", "id": 3634 },
		{ "question": "طفولة : شباب", "answers": ["غداة : ضحى", "جمعة : الاثنين", "غدو : رواح", "بغل: حصان"], "true": "غداة : ضحى", "id": 3636 },
		{ "question": "حلاوة : سكر", "answers": ["لمعان : ذهب", "مرونة : ورقة", "جمال:  فتنه", "حجر : قساوة"], "true": "لمعان : ذهب", "id": 3638 },
		{ "question": "إسراف : تبذير", "answers": ["بخل : شح", "إعطاء : إكرام", "مروءة : شجاعة", "ضيافة : قيافة"], "true": "بخل : شح", "id": 3640 },
		{ "question": "تداوي : تشافي", "answers": ["….: تراجي", "تخاصم : تقاضي", "التواضع : تباهي", "تنافر : تآخي"], "true": "تخاصم : تقاضي", "id": 3644 },
		{ "question": "آلة : طاقة", "answers": ["حرارة : فرن", "سكين: قطع", "حبر: قلم", "هواء:  مكيف"], "true": "هواء:  مكيف", "id": 3647 },
		{ "question": "جحر: قنفذ", "answers": ["أسد : هزبر", "ماء: ثعبان", "مكتبة: كتاب", "مطبخ :طعام"], "true": "مكتبة: كتاب", "id": 3649 },
		{ "question": "سهر: تعب", "answers": ["نوم: ليل (يقظة :نوم )", "فصول: كتاب", "اثنين: واحد", "ركض: أرق"], "true": "فصول: كتاب", "id": 3650 },
		{ "question": "حروف : كلمات", "answers": ["ذهب : معادن", "قفز : وثب", "قاضي : عدل", "أغصان : أشجار"], "true": "أغصان : أشجار", "id": 3659 },
		{ "question": "بحر : سمك", "answers": ["سماء : نجوم", "حديقة :زهرة", "غابة : أشجار", "صحراء : جمال"], "true": "صحراء : جمال", "id": 3662 },
		{ "question": "سماء : نجوم", "answers": ["بيت : أولاد", "مختبر : طلاب", "رف : كتب", "بيت : أولاد"], "true": "بيت : أولاد", "id": 3663 },
		{ "question": "قصيدة : بيت", "answers": ["لحم :دجاج", "ورقة : كتاب", "قلادة :ذهب", "غرفة :مطبخ"], "true": "قلادة :ذهب", "id": 3673 },
		{ "question": "قافية : قصيدة", "answers": ["فرد : كوكبة", "حلم :يقظة", "تكبيل : فك", "عبق :أريج"], "true": "فرد : كوكبة", "id": 3674 },
		{ "question": "حديد :صلب", "answers": ["كرم :سخاء", "نور :شمس", "سيل: جارف (جرف)", "بناء :تشييد"], "true": "سيل: جارف (جرف)", "id": 3683 },
		{ "question": "سبات :أحلام (حلم )", "answers": ["تاريخ :أحداث", "سيطرة : قوة", "نهار: سعي", "سفر : تذكرة"], "true": "نهار: سعي", "id": 3685 },
		{ "question": "سبات :ليل", "answers": ["ضحى : نهار", "عمل :نهار", "سحور : فجر", "طواف : إحرام"], "true": "عمل :نهار", "id": 3687 },
		{ "question": "حب : مشاعر", "answers": ["عواطف :  رحمة", "حين :زمن", "سيارة : نافذة", "كره : حقد"], "true": "حين :زمن", "id": 3688 },
		{ "question": "سرور : جذل", "answers": ["تفاؤل : تسامح  (فرح :حزن)(حزن :سرور )", "ضحك : ابتسام(ابتسام : ضحك)", "بغض : حقد", "حب :عاطفة ( تعاطف)"], "true": "بغض : حقد", "id": 3689 },
		{ "question": "موقف: سيارة", "answers": ["مكتب: موظف", "كتاب : طاولة", "جذع : شجرة", "أرض: منزل"], "true": "مكتب: موظف", "id": 3690 },
		{ "question": "مكيف : تبريد", "answers": ["كتاب : قراءة", "سرير : نوم", "منبه: صوت", "حليب: بقرة  (اتصال :هاتف)"], "true": "سرير : نوم", "id": 3699 },
		{ "question": "الاشتياق : الوله ( شوق :وله )", "answers": ["الحب :العشق", "البخل :الشح", "سحاب :مطر", "الأمل : الألم"], "true": "الحب :العشق", "id": 3706 },
		{ "question": "سيلان :دم", "answers": ["مجرى : ماء", "حجر: رخام", "سفر :قطار", "عمل:تجارة"], "true": "مجرى : ماء", "id": 3707 },
		{ "question": "سيلان : دم", "answers": ["حجر : رخام", "مجرى : ماء", "عمل : تجارة", "ظرف : رسالة"], "true": "مجرى : ماء", "id": 3708 },
		{ "question": "الفقير : الحاجة", "answers": ["بخل : شح", "الحظ : النصيب", "إجمال : تفصيل", "الغنى : الوافر"], "true": "الغنى : الوافر", "id": 3714 },
		{ "question": "وزن : قيراط", "answers": ["مسافة :متر", "فستان : لباس", "غش : خداع", "طول :ميزان"], "true": "مسافة :متر", "id": 3716 },
		{ "question": "نوم : سبات", "answers": ["برد:  زمهرير", "سحاب : ندى", "سفينة : زورق", "شمس : اشراق"], "true": "برد:  زمهرير", "id": 3717 },
		{ "question": "توق : حنين", "answers": ["نقيصة: فضيله", "غنى : ثروة", "نهار: معاش", "غنى : ثروة"], "true": "غنى : ثروة", "id": 3720 },
		{ "question": "واحد : اثنين", "answers": ["ليل :نهار", "شمال : غرب", "شرق : شمال", "سبت : أحد"], "true": "سبت : أحد", "id": 3728 },
		{ "question": "مبسم : وجه", "answers": ["تفكير : عقل", "رمش : عين", "يد :ظفر", "صدر : ضلع"], "true": "رمش : عين", "id": 3731 },
		{ "question": "قافلة : بعير", "answers": ["طَرِيق : محطة", "مَطَار : طيارة", "رَكْب : مسافر", "قَطِيع : فيل"], "true": "قَطِيع : فيل", "id": 3732 },
		{ "question": "ممارسة : خبرة", "answers": ["استماع : تواصل", "ترتيب :معرفة", "عناية: اهتمام", "توزيع : تجميع"], "true": "استماع : تواصل", "id": 3733 },
		{ "question": "طائرة : سيارة", "answers": ["شجاعة : جسارة", "القطار : العربة", "الزُهرة : الأرض", "دراجة : صاروخ"], "true": "الزُهرة : الأرض", "id": 3734 },
		{ "question": "عمامة : قميص", "answers": ["ياقوته : زمردة", "فراش : لحاف", "جورب : قدم", "مجلس : أريكة"], "true": "ياقوته : زمردة", "id": 3735 },
		{ "question": "عود : نار", "answers": ["عام : سنة", "وفاة : موت", "نافذة : سيارة", "ماء : زرع"], "true": "ماء : زرع", "id": 3736 },
		{ "question": "حوت : هامور", "answers": ["مطر : غبار", "فأس : خشب", "نار :  حطب", "إبريق :  شاي"], "true": "نار :  حطب", "id": 3737 },
		{ "question": "سيارة : كفر", "answers": ["غرفة : باب", "كتاب : معلومة", "قشر : برتقال", "مطار : طيارة"], "true": "غرفة : باب", "id": 3738 },
		{ "question": "طلاء : دهّان", "answers": ["طيارة : طيار", "حدادة : حداد", "خشب :نجار", "دقيق : خباز"], "true": "حدادة : حداد", "id": 3739 },
		{ "question": "خامس : ثامن", "answers": ["بلح : تمر", "خريف :شتاء", "شعبان : رجب", "سبت : أحد"], "true": "بلح : تمر", "id": 3740 },
		{ "question": "أرض : جاذبية", "answers": ["تلفزيون :مذياع (صوت : نداء )", "تربة : صحراء", "فضاء :كواكب", "تاريخ :أحداث"], "true": "فضاء :كواكب", "id": 3741 },
		{ "question": "كتب : دفاتر", "answers": ["أهل : أعداء", "أشجار : بحار (أقلام : طلاب)", "أب : أخ", "طوب : رخام"], "true": "طوب : رخام", "id": 3742 },
		{ "question": "حليب :لبن", "answers": ["عصير :ماء", "دقيق: خبز", "جبنة :زبدة", "وبر :صوف"], "true": "دقيق: خبز", "id": 3743 },
		{ "question": "حليب : جبن", "answers": ["بئر :ماء", "كتب :علم", "رصاص : حبر", "نار : رماد"], "true": "بئر :ماء", "id": 3744 },
		{ "question": "حصى : صخور", "answers": ["طين :تراب", "نهر : وادي", "نبتة :شجرة", "مونومرات : بوليمرات"], "true": "مونومرات : بوليمرات", "id": 3747 },
		{ "question": "نظير: عكس", "answers": ["زوج :بعل", "صلب : قوي", "سما :سمو", "رجل :كهل"], "true": "زوج :بعل", "id": 3749 },
		{ "question": "فطريات :عفن", "answers": ["رمل: حرارة", "لؤلؤة : شبكة", "عطر : قنينة", "حاوية :قمامة"], "true": "حاوية :قمامة", "id": 3750 },
		{ "question": "قطع : سكين", "answers": ["نقد :أديب", "لؤلؤ :شبكة", "تقليم: قص", "آلة :إيقاع"], "true": "نقد :أديب", "id": 3751 },
		{ "question": "كتابة : قلم", "answers": ["لغة :لسان", "محبرة : قرطاسية", "قراءة :معلم", "لغة :لسان"], "true": "لغة :لسان", "id": 3752 },
		{ "question": "نشيج : بكاء", "answers": ["فل : ياسمين", "شمس :نهار", "رجل : كهل", "كآبة : مرأة"], "true": "فل : ياسمين", "id": 3753 },
		{ "question": "روح : جسد", "answers": ["طبخ : طعام", "طالب : مدرس", "ماء : سمك", "غابة : جبال"], "true": "ماء : سمك", "id": 3754 },
		{ "question": "شلال :مياه", "answers": ["صحراء :رمال", "بركان :نار", "غابة :أشجار", "صخور : حصى"], "true": "غابة :أشجار", "id": 3755 },
		{ "question": "صارم : غلظة", "answers": ["شراء: بيع", "مصلي : وضوء", "ربط : شد", "وقف : التفت"], "true": "ربط : شد", "id": 3760 },
		{ "question": "نجاح : اجتهاد", "answers": ["عجين : خبز", "إهمال :إصابة(جود : سخاء)", "تهور : سرعة", "شفاء : دواء"], "true": "شفاء : دواء", "id": 3762 },
		{ "question": "بطن : أمعاء", "answers": ["يمين: يسار", "رأس : دماغ", "دافىء : حار", "عقرب : ساعة"], "true": "رأس : دماغ", "id": 3764 },
		{ "question": "أسود : كالح (حالك /كلاح)", "answers": ["أخضر :فاتح", "أصفر:داهم", "أزرق : باهت", "أبيض: ناصع"], "true": "أبيض: ناصع", "id": 3767 },
		{ "question": "صنبور : ماء", "answers": ["سكينة : قطع", "منفاخ : بالون", "جرح : دم", "منطاد : هواء"], "true": "جرح : دم", "id": 3771 },
		{ "question": "جرح : دم", "answers": ["تهور :شجاعة", "تحفظ :إقدام", "صنبور: ماء", "صوت:جهورى"], "true": "صنبور: ماء", "id": 3772 },
		{ "question": "كان : صار", "answers": ["نحو : كتابة", "طباعة : تأليف", "سيارة : طيارة", "حدث : زمان"], "true": "سيارة : طيارة", "id": 3773 },
		{ "question": "خيل: اسطبل", "answers": ["سيف:غمد", "رجل: مكتب", "تسعير :الجحيم", "خناسة : كناس"], "true": "سيف:غمد", "id": 3776 },
		{ "question": "اسطبل :خيل", "answers": ["مكتب : رجل", "أسد : عرين", "غمد  :سيف", "غمد  :سيف"], "true": "غمد  :سيف", "id": 3778 },
		{ "question": "ناقة : حُوار", "answers": ["فرس :مهر", "اصطبل : خيل", "ضرغام :أسد", "ذئب : سرحان"], "true": "فرس :مهر", "id": 3780 },
		{ "question": "معلم : فصل", "answers": ["وزير :مكتب", "مهندس :بناء (مباني)", "طالب :معلم (سائح :.....)", "فلاح: مزرعة"], "true": "فلاح: مزرعة", "id": 3781 },
		{ "question": "نظارات: عين", "answers": ["ساعة : يد", "سماعات:آذان", "شفتان :فم (رباط: حذاء)", "أسنان: فرشاة"], "true": "سماعات:آذان", "id": 3783 },
		{ "question": "دنا : قَرُب", "answers": ["سنا : أقام", "قال: أشاع", "خاصم:اجتنب", "هيأ : أعد"], "true": "هيأ : أعد", "id": 3785 },
		{ "question": "بحار: ملاحة", "answers": ["معادن : صناعة", "أزهار : عطور", "ماء : حياة", "مرآة : انعكاس"], "true": "معادن : صناعة", "id": 3787 },
		{ "question": "عمود : استقامة", "answers": ["سهم : انطلاق", "قوس: انحناء", "شمس : استدارة", "شمس : استدارة"], "true": "شمس : استدارة", "id": 3788 },
		{ "question": "نقود:درهم", "answers": ["أعشاب:برسيم", "ضب:ضواري", "قرد : غزال", "نسر : صقور"], "true": "أعشاب:برسيم", "id": 3789 },
		{ "question": "يسر : يفرح", "answers": ["يغادر : يتبع", "يتسنى : يتهيأ", "يتسلم : يتألم", "يتسنى : يتهيأ"], "true": "يتسنى : يتهيأ", "id": 3790 },
		{ "question": "هرولة :جري", "answers": ["هتان : وابل", "حصان : مهر", "أحمر : قان", "مطر : رذاذ"], "true": "هتان : وابل", "id": 3791 },
		{ "question": "فلاح : منجل", "answers": ["مؤلف : قلم", "لاعب : كره", "عالم :كتب", "خياط : مقص"], "true": "خياط : مقص", "id": 3792 },
		{ "question": "فندق : غرفة", "answers": ["شارع : أبراج", "غزال : ريم", "سيارة : قاطرة", "عذق : بلح"], "true": "عذق : بلح", "id": 3793 },
		{ "question": "بيضة : دجاجة", "answers": ["بقرة:عجل", "كأس : ماء", "زهرة : ثمرة", "دودة : جرادة"], "true": "زهرة : ثمرة", "id": 3794 },
		{ "question": "أنف : شم", "answers": ["عين : بصيرة", "قدم : ركل", "إبل : راحلة", "ورد : طيب"], "true": "قدم : ركل", "id": 3795 },
		{ "question": "جريمة :عقاب", "answers": ["محكمة: لص", "مال : غنى", "بحث : شرطة", "مجرم : خوف"], "true": "مال : غنى", "id": 3796 },
		{ "question": "سؤال : طلب", "answers": ["صحيفة : جريدة", "سرعة : بطء", "تجارة :ثراء", "علو : همة"], "true": "صحيفة : جريدة", "id": 3797 },
		{ "question": "نجاح : مذاكرة", "answers": ["هدف : تخطيط", "كسل : فشل", "جفاف : صحراء", "طائر : صقر"], "true": "هدف : تخطيط", "id": 3798 },
		{ "question": "فكر : عقل", "answers": ["أنف : شم", "رحمة : قلب", "بصيرة : عين", "سراب : ماء"], "true": "رحمة : قلب", "id": 3799 },
		{
			"question": "غاية : وسيلة",
			"answers": ["إقناع :إدارة (مال : غنى )", "نجاح :تخطيط ( إدارة : تخطيط) (نجاح: اجتهاد)", "رغبة : رهبة", "صراخ : صمت"],
			"true": "نجاح :تخطيط ( إدارة : تخطيط) (نجاح: اجتهاد)",
			"id": 3801
		},
		{ "question": "واهي :ضعيف", "answers": ["يجري:يركض", "مقياس : وزن", "يضحك :يبكي", "عرض:طول"], "true": "يجري:يركض", "id": 3802 },
		{ "question": "مريض : علاج", "answers": ["طالب :جامعة", "مجتهد : علم", "عاطل :عمل", "سيارة : موقف"], "true": "عاطل :عمل", "id": 3803 },
		{ "question": "خور : هزيمة", "answers": ["لوحة : شارع", "احتراق : طـاقة", "لسان : فم", "مريض : عليل"], "true": "احتراق : طـاقة", "id": 3804 },
		{ "question": "عليل :كليل", "answers": ["اقتصاد :تبذير", "هم :أرق", "حماقة :لؤم", "هبوط : وقوع"], "true": "هبوط : وقوع", "id": 3805 },
		{ "question": "محام : لائحة", "answers": ["سياسي : دستور", "كتاب : مكتبة", "ذهب : صائغ", "قاض : قضية"], "true": "سياسي : دستور", "id": 3806 },
		{ "question": "احتراق:طاقة", "answers": ["اجتهاد : نجاح", "لسان : فم", "لوحة : شارع", "مريض : عليل"], "true": "اجتهاد : نجاح", "id": 3809 },
		{ "question": "سمر : مساء ( ليل )", "answers": ["سرى : ليل", "زهور : ورود", "سباق : ميدان", "مدرسة : فصول"], "true": "سباق : ميدان", "id": 3812 },
		{ "question": "عرفة :حج", "answers": ["تقوى:ورع", "عمود : خيمة", "باب : منزل", "عمود : خيمة"], "true": "عمود : خيمة", "id": 3813 },
		{ "question": "استماع : فهم", "answers": ["كتابة : تأليف", "دراسة:مذاكرة", "استعداد : انطلاق", "استعداد : انطلاق"], "true": "استعداد : انطلاق", "id": 3814 },
		{ "question": "سكينة : طمأنينة", "answers": ["جمال : أناقة", "صحة : قوة", "هدوء:راحة", "استغراب : تعجب"], "true": "استغراب : تعجب", "id": 3815 },
		{ "question": "عقل : تفكير", "answers": ["وريد : ضخ", "رجل : مشي", "قصبة : هواء", "هضم : معدة"], "true": "رجل : مشي", "id": 3816 },
		{ "question": "تنظيم : وقت", "answers": ["تكريم :متفوق", "تعليم :فصل", "تدبير : مال", "تجارة:بائ"], "true": "تدبير : مال", "id": 3817 },
		{ "question": "إقليم : قارة", "answers": ["أمة :شعب", "مدرسة : فصل", "سهل : جبل", "بحر : محيط"], "true": "بحر : محيط", "id": 3818 },
		{ "question": "عافية : دواء", "answers": ["فرح : سعيد", "شارع : رصيف", "علاج : طبيب", "ارتواء : ماء"], "true": "ارتواء : ماء", "id": 3819 },
		{ "question": "امرأة : عقمت", "answers": ["طفل : سمين", "بركة: نضبت", "تاجر : بخيل", "عطر : فَوَّاح"], "true": "بركة: نضبت", "id": 3820 },
		{ "question": "رسوب : إهمال", "answers": ["عجلة : شجاعة", "عمل : تجارة", "سقوط : تعثر", "تعاطف: صراحة"], "true": "سقوط : تعثر", "id": 3821 },
		{ "question": "صرامة : قسوة", "answers": ["صراخ : إزعاج", "صحراء : جفاف", "ظلم : غدر", "هدوء: راحة"], "true": "صراخ : إزعاج", "id": 3822 },
		{ "question": "مصباح : إضاءة", "answers": ["كلب : حراسة", "شيخ:محاضرة", "مروحة :هواء", "مروحة :هواء"], "true": "مروحة :هواء", "id": 3824 },
		{ "question": "صوت : صدى", "answers": ["جسم : ظل", "نور : عتمة", "مرآة : لمعان", "وضوح : صورة"], "true": "جسم : ظل", "id": 3828 },
		{ "question": "اشراك : إسلام", "answers": ["اخراج : قدوم", "إكرام : اسراف", "ادناء : اقصاء", "بنزين : نفط"], "true": "ادناء : اقصاء", "id": 3829 },
		{ "question": "قطع : قطف", "answers": ["سأل : جاد", "فصل : فصم", "نام : قام", "قصف : قصد"], "true": "فصل : فصم", "id": 3832 },
		{ "question": "إنسان :وطن", "answers": ["معلم :طالب", "حيوان: غابة", "بحر :سمك", "مدرسة: طالب"], "true": "حيوان: غابة", "id": 3835 },
		{
			"question": "رياض: فلاة",
			"answers": ["رخاء : سعادة", "ليث : أسد", "سلب : سرقة", "وفرة : نضوب ( وافر :نادر)  (الوافر : القلة)"],
			"true": "وفرة : نضوب ( وافر :نادر)  (الوافر : القلة)",
			"id": 3836
		},
		{ "question": "باب : خشب", "answers": ["بقرة : حليب", "زجاج : نافذة", "نور : نار", "بقول : فول"], "true": "نور : نار", "id": 3840 },
		{ "question": "منجل : حصاد", "answers": ["نصح:تربية", "معول : هدم", "دبابة : رشاش", "مجداف : بحّار"], "true": "معول : هدم", "id": 3843 },
		{ "question": "فحم :وقود", "answers": ["قمح :غذاء", "غاز : نار", "دواء: علاج", "فاكهة :  برتقال"], "true": "قمح :غذاء", "id": 3845 },
		{ "question": "حقيبة: طالب", "answers": ["مسطرة :قلم", "صفحة : كتاب", "بحر: سفينة", "بضائع: قطار"], "true": "بضائع: قطار", "id": 3846 },
		{ "question": "كائن حي : ماء", "answers": ["دراجة: عجلة", "منزل: سيارة", "طيارة: ركاب", "نهر: سمك"], "true": "دراجة: عجلة", "id": 3849 },
		{ "question": "مرتبة: سرير", "answers": ["قطار: مطار", "مقعد: سيارة", "نافذة: باب", "مدرسة: فصل"], "true": "مقعد: سيارة", "id": 3855 },
		{ "question": "حصان: صهيل", "answers": ["زئير : أسد", "حفيف :شجر", "عجل: خوار", "برق : سحاب"], "true": "عجل: خوار", "id": 3858 },
		{ "question": "شهر: بدر", "answers": ["شتاء برد", "موسم مطر", "سنة: حج", "اسبوع هلال"], "true": "سنة: حج", "id": 3859 },
		{ "question": "يتشاءم : يتفاءل", "answers": ["يفرح : يغضب", "يحب : يكره", "يتأمل : يرجو", "يظلم : يعدل"], "true": "يظلم : يعدل", "id": 3860 },
		{ "question": "أم القري : مكة", "answers": ["خيبر : عرفات", "منى : مزدلفة", "المدينة :طيبة", "يثرب : الطائف"], "true": "المدينة :طيبة", "id": 3864 },
		{ "question": "جبال: صخر (صخرة)", "answers": ["زجاج :تراب", "سمكة: زعنفة", "حديد :ذهب", "فيل :قوة"], "true": "سمكة: زعنفة", "id": 3865 },
		{ "question": "تميز :ابداع", "answers": ["فشل :اخفاق", "تهاون ( رسوب) : فشل", "نجاح: اجتهاد", "تفوق : شهادة"], "true": "نجاح: اجتهاد", "id": 3866 },
		{ "question": "قوة : بطش", "answers": ["سلامة :صحة", "طفل: شاب", "ذكاء: دهاء", "سماء : ارض"], "true": "ذكاء: دهاء", "id": 3867 },
		{ "question": "ليل : أليل", "answers": ["هول : هائل", "شمس :مشمسة", "برق :صاعق", "نجم : لامع"], "true": "شمس :مشمسة", "id": 3868 },
		{ "question": "مغزل: مقص", "answers": ["معلم: مسطرة", "دراجة: عجلة", "جزار: منجرة(جزارة : مجزرة", "منشار :مسمار"], "true": "منشار :مسمار", "id": 3871 },
		{ "question": "بر : نزهة", "answers": ["حديقة : ازهار", "مكتبة :قراءة", "مدينة : سفر", "مصنع : صناعة"], "true": "مكتبة :قراءة", "id": 3875 },
		{ "question": "حليم : عفو", "answers": ["كريم : مال", "جبان : خوف", "... : سوط", "مقاتل : سيف"], "true": "جبان : خوف", "id": 3876 },
		{ "question": "سيارة :مقود", "answers": ["طائرة :جناح", "عربة : حمار", "سفينة : مرساة", "حصان :لجام"], "true": "طائرة :جناح", "id": 3879 },
		{ "question": "جنين: طفل", "answers": ["حي : ميت", "شاب :صبي", "غائب :حاضر", "صائم : مفطر"], "true": "صائم : مفطر", "id": 3884 },
		{ "question": "مشي : هرولة", "answers": ["دنا :رجع", "نفس : شرب", "قلم :كتابة", "استراحة : تدريب"], "true": "استراحة : تدريب", "id": 3885 },
		{ "question": "ظمأ : عطش", "answers": ["أبيض أسود", "ليل نهار", "أكل شبع", "فرح :سعادة"], "true": "فرح :سعادة", "id": 3890 },
		{ "question": "سوق : محل", "answers": ["قواعد :كرسي", "نادي : لاعب", "باب : خشب", "مدرسة : مقصف"], "true": "مدرسة : مقصف", "id": 3895 },
		{ "question": "دعاء: استجابة", "answers": ["عناء استقالة", "دواء:  استفادة", "عطاء استزادة", "نداء استغاث"], "true": "دواء:  استفادة", "id": 3898 },
		{ "question": "أحمر : قان", "answers": ["أسود : مظلم(فاتح)", "أصفر : فاقع", "أبيض : صافٍ", "أزرق :باهت"], "true": "أصفر : فاقع", "id": 3908 },
		{ "question": "خيل : مضمار", "answers": ["طائرة : سماء", "سفينة : بحر", "سيارة : طريق", "قطار : سكة"], "true": "قطار : سكة", "id": 3909 },
		{ "question": "غرفة : منزل", "answers": ["مقبض : باب", "شجر : غصن", "منزل : فناء", "حبة : سنبلة"], "true": "حبة : سنبلة", "id": 3911 },
		{ "question": "ملعقة : قدر", "answers": ["دلو : بئر", "شوكة: طعام", "فراولة : مشمش", "قمح : أرز"], "true": "دلو : بئر", "id": 3914 },
		{ "question": "مطر : بحار", "answers": ["سماء: سحاب", "ثلج:برودة", "تمر : نخيل", "صيد : زراعة"], "true": "تمر : نخيل", "id": 3916 },
		{ "question": "درس : تحضير", "answers": ["حياة :أكسجين", "خطة : تقويم", "هدف :تحقيق", "هدف :تحقيق"], "true": "هدف :تحقيق", "id": 3919 },
		{ "question": "برق : رعد", "answers": ["شمس :نور", "قمر : بدر", "حمل :ولادة", "قلم : كتابة"], "true": "حمل :ولادة", "id": 3920 },
		{ "question": "ماعز: ثغاء", "answers": ["افعى ( حيه) :حفيف", "خفاش: نقيق", "ضفدع: نعيق", "بعير :هدير"], "true": "بعير :هدير", "id": 3921 },
		{ "question": "يد : كسر", "answers": ["أذن : صمم", "عين : عمى", "رجل : عرج", "جسم : شلل"], "true": "رجل : عرج", "id": 3930 },
		{ "question": "استنفار :الجيش", "answers": ["تفريق :لاعبين", "تشجيع: المدربين", "حشد: الأفراد", "تحفيز: المعلمين"], "true": "حشد: الأفراد", "id": 3936 },
		{ "question": "رجل :قوم", "answers": ["شاه : قطيع", "سماع :أذن", "القن : الدجاج", "ليث: شبل"], "true": "شاه : قطيع", "id": 3941 },
		{ "question": "قائد : محنك", "answers": ["شجاع : فارس (حاكم)", "عالم : تواضع", "فيلسوف : مكثار", "أب :متسلط"], "true": "عالم : تواضع", "id": 3943 },
		{ "question": "صلاة : قبلة", "answers": ["شمال : بوصلة", "جواب : سؤال", "هلال:شهر", "شِعر : خيال"], "true": "شمال : بوصلة", "id": 3946 },
		{ "question": "مهمل :راسب", "answers": ["حزن : هزيمة", "شبع :جوع", "فرح : انتصار", "مرض : موت"], "true": "حزن : هزيمة", "id": 3947 },
		{ "question": "بزاز : قماش", "answers": ["محار :لؤلؤ", "وراق: ورق", "حداد :حديد", "نجار :خشب"], "true": "وراق: ورق", "id": 3948 },
		{ "question": "ماء : طَبَخَ", "answers": ["حمَّر : نار", "بخار : شوي", "أرز: طهو", "عجين : خَبزَ"], "true": "عجين : خَبزَ", "id": 3950 },
		{ "question": "إهمال: رسوب", "answers": ["مذاكرة :نجاح", "رياضة :نشاط", "تفريط : ندم", "حمية :صحة"], "true": "تفريط : ندم", "id": 3953 },
		{ "question": "خزانة: مصرف", "answers": ["تسرب:انكسار", "كلية :معهد", "عقل :إنسان", "طائر: قفص"], "true": "عقل :إنسان", "id": 3954 },
		{ "question": "تضاد : تناقض", "answers": ["تشابه : تعاكس", "جود :بخل", "تطابق: اختلاف", "هجاء : ذم"], "true": "هجاء : ذم", "id": 3955 },
		{ "question": "سيارة : بنزين", "answers": ["خيمة : أوتاد", "مقال : فكرة", "قلم :حبر", "طائرة : ركاب"], "true": "قلم :حبر", "id": 3957 },
		{ "question": "سيارة :كفر", "answers": ["مكتبة :دفتر", "فصل: ساحة", "قشر : برتقال", "غرفة: باب"], "true": "غرفة: باب", "id": 3959 },
		{ "question": "انشراح: إيمان", "answers": ["عمل: كسل", "إهدار: إسراف", "اجتهاد :نجاح", "انكسار: تسرب"], "true": "اجتهاد :نجاح", "id": 3963 },
		{ "question": "وردة :شوك", "answers": ["جد: جدة", "ولد: أب", "خال: عم", "أخ : أخت"], "true": "ولد: أب", "id": 3967 },
		{ "question": "سد: طاقة", "answers": ["رتيب : ملل", "غابة : أشجار", "رزق :بكور", "جفاف :صحراء"], "true": "رتيب : ملل", "id": 3970 },
		{ "question": "سد : طاقة", "answers": ["قلم : اجادة", "رتيب : ملل", "أشجار : غابة", "نزاهة : حقارة(علم: كتاب)"], "true": "رتيب : ملل", "id": 3971 },
		{ "question": "تدريب: مسرحية", "answers": ["ممثلون: مسرح", "تصفيق:ممثلون", "مسودة: رواية", "حدث: رواية"], "true": "مسودة: رواية", "id": 3976 },
		{ "question": "قهوة :شاي", "answers": ["حليب :جبن", "ماء: عصير", "لبن :تمر", "زبدة :شمع"], "true": "ماء: عصير", "id": 3977 },
		{ "question": "لغة :فهم", "answers": ["جائزة : معرفة", "فقه :عمل", "سؤال : امتحان", "علم : كتاب"], "true": "فقه :عمل", "id": 3979 },
		{ "question": "مشط : شعر", "answers": ["ماء : أسفنج", "مقص : قماش", "مروحة : كهرباء", "ثوب :نسيج (قطن )"], "true": "مقص : قماش", "id": 3983 },
		{ "question": "صديق: خليل", "answers": ["رماد : جمر", "فجر :عصر", "فجر : عصر", "هيام : عشق"], "true": "هيام : عشق", "id": 3985 },
		{ "question": "بناء: رخصة", "answers": ["علم: طالب", "معلم: طبيب", "راحة :استراحة", "مشي: يقظة"], "true": "مشي: يقظة", "id": 3988 },
		{ "question": "منظار :تليسكوب", "answers": ["جريدة :صحيفة", "آبار : عيون", "مذياع :راديو", "أضواء :انهار"], "true": "مذياع :راديو", "id": 3991 },
		{ "question": "جنين :رحم", "answers": ["طير : سماء", "أرض :ماء", "حجر: أرنب", "رحيق : زهرة"], "true": "طير : سماء", "id": 3996 },
		{ "question": "تصحيح : نظر", "answers": ["ميلان : أنف", "التواء : كاحل", "كسر : قدم", "قسطرة : قلب"], "true": "قسطرة : قلب", "id": 3998 },
		{ "question": "تمر : نخلة", "answers": ["وردة : رائحة", "ولد : أم", "كهرباء : سلك", "اتصال : جوال"], "true": "ولد : أم", "id": 4002 },
		{ "question": "بقرة: عجل", "answers": ["عنكبوت : عقرب", "حصان : فرس", "كلب : جرو", "ضبع : ثعلب"], "true": "كلب : جرو", "id": 4004 },
		{ "question": "شظف : رخاء", "answers": ["بذل : عطاء", "إذاعة : تلفاز", "قسوة : لين", "بذور : جذور"], "true": "قسوة : لين", "id": 4009 },
		{ "question": "عرين : أسد", "answers": ["ميناء : سفينة", "غابة : شجر", "سيف : غمد", "بندقية : صيد"], "true": "ميناء : سفينة", "id": 4010 },
		{ "question": "قضبان : قطار", "answers": ["ماء : جرة", "مطبخ : سكين", "باخرة : نفط", "مسار : صاروخ"], "true": "مسار : صاروخ", "id": 4011 },
		{ "question": "وردة : جمال", "answers": ["علم : دولة", "زهرة : لون", "إصابة : شلل", "حديقة : شجرة"], "true": "علم : دولة", "id": 4012 },
		{ "question": "إهمال : إخفاق", "answers": ["تسويف : تراكم", "تهاون : تكاسل", "تعاون : تكاتف", "تقدم : تراجع"], "true": "تسويف : تراكم", "id": 4013 },
		{ "question": "اختصار : إيجاز", "answers": ["خير : شر", "وزن : حجم", "ظن : وهم", "صبح : فجر"], "true": "ظن : وهم", "id": 4014 },
		{ "question": "بيع : ربح", "answers": ["ضلال : عمى", "نجاح : بذل", "قوة : انتصار(نوم :راحة )", "عطاء : بخل"], "true": "قوة : انتصار(نوم :راحة )", "id": 4015 },
		{ "question": "يتشاءم : يتفاءل", "answers": ["يفرح : يغضب", "يحب : يكره", "يظلم : يعدل", "يأمل : يرجو"], "true": "يظلم : يعدل", "id": 4016 },
		{ "question": "قصير : طويل", "answers": ["سمين : نحيل", "ضعيف : قوي", "كبير : صغير", "أبيض : أسود"], "true": "ضعيف : قوي", "id": 4017 },
		{ "question": "جلد : قشعريرة", "answers": ["يد : لمس", "عين : رمش", "أنف : تنفس", "فم : قضم"], "true": "عين : رمش", "id": 4018 },
		{ "question": "حكم : قضاة", "answers": ["سقف : بناء", "سفينة : بحر", "معلم :تعليم", "شعاع : شمس"], "true": "شعاع : شمس", "id": 4019 },
		{ "question": "نجار: خشب", "answers": ["حداد : مطرقة", "خياط : قماش", "صائد : شبكة", "خباز : خبز"], "true": "خياط : قماش", "id": 4020 },
		{ "question": "صوت : ضجيج", "answers": ["زمالة : صداقة", "نوم : عميق", "ضحك : قهقهة", "همس : سر"], "true": "ضحك : قهقهة", "id": 4021 },
		{ "question": "صائغ: ذهب", "answers": ["طائرة : مطار", "خشب : نجار", "حدّاد : حدادة", "صيدلي : دواء"], "true": "صيدلي : دواء", "id": 4022 },
		{ "question": "نوم : راحة", "answers": ["كسل : فراغ", "تعب : رقاد", "عمل : كد", "سبات : سهر"], "true": "تعب : رقاد", "id": 4023 },
		{ "question": "إعياء : إرهاق", "answers": ["تهاون : تجاوز", "تأنيب : تثريب", "تعفف : أخذ", "تأثر : تنازل"], "true": "تأنيب : تثريب", "id": 4024 },
		{ "question": "المال : الولد", "answers": ["الذهب : التجارة", "الكحل : العطر", "القلب : الشعور", "الماء : الحياة"], "true": "الكحل : العطر", "id": 4025 },
		{ "question": "قافلة : بعير", "answers": ["مطار : طيارة", "طريق : محطة", "قطيع : فيل", "ركب : مسافر"], "true": "قطيع : فيل", "id": 4026 },
		{ "question": "حصان : مضمار", "answers": ["سفينة : بحر", "سيارة : طريق", "قطار : سكة", "طائرة : سماء"], "true": "قطار : سكة", "id": 4027 },
		{ "question": "ثوب : جسم", "answers": ["خشب : طاولة", "قبعة : رأس", "قماش : خياط", "قدم : حذاء"], "true": "قبعة : رأس", "id": 4028 },
		{ "question": "ثورة : بركان", "answers": ["مواء : قطة", "هديل : حمام", "نهر : ماء", "غضب : إنسان"], "true": "غضب : إنسان", "id": 4029 },
		{ "question": "الإنسان : العقل", "answers": ["الوقت : الساعة", "اللوحة : الغرفة", "الغزال : السرعة", "الماء : الشرب"], "true": "الغزال : السرعة", "id": 4030 },
		{ "question": "ادخار : غنى", "answers": ["سلف : قرض", "محبة : طاعة", "بذل : عطاء", "اهتمام : رعاية"], "true": "محبة : طاعة", "id": 4031 },
		{ "question": "ساق : مبتورة", "answers": ["باب : مغلق", "سلك : مربوط", "عين : مبصرة", "حبل : منصرم"], "true": "حبل : منصرم", "id": 4032 },
		{ "question": "تأخر: انتظار", "answers": ["ود : اعتراف", "تعاطف : صراحة", "غنى : طغيان", "صراحة: احترام"], "true": "غنى : طغيان", "id": 4037 },
		{ "question": "إهمال: رسوب", "answers": ["مذاكرة :نجاح", "حمية :صحة", "رياضة :نشاط", "تفريط : ندم"], "true": "تفريط : ندم", "id": 4040 },
		{ "question": "نورس: طير", "answers": ["خشب : باب", "نسر : صقر", "فراولة : عصير", "فاكهة: تفاح"], "true": "نسر : صقر", "id": 4042 },
		{ "question": "لغز : حل", "answers": ["ورد : نبات", "ليل نوم", "مرض: شفاء", "اجابة : سؤال"], "true": "مرض: شفاء", "id": 4046 },
		{ "question": "الراوي : قوة الحفظ", "answers": ["روائي : كثرة القراءة", "العمل: الكسل", "القصاص : جودة السرد", "المحدث : جودة الحديث"], "true": "القصاص : جودة السرد", "id": 4051 },
		{ "question": "شاعر :قصيدة", "answers": ["رواية : كاتب", "صحفي: خبر", "رسام رواية", ". رائي........."], "true": "صحفي: خبر", "id": 4054 },
		{ "question": "الزاد : الراحلة", "answers": ["أسمنت : حديد", "مستشفى :مدينة", "إحرام : منى", "الحج : الجمرات"], "true": "أسمنت : حديد", "id": 4059 },
		{ "question": "غذاء : سلامة", "answers": ["صرف : مال", "مال: أعمال", "رياضة : صحة", "نظافة :صحة"], "true": "رياضة : صحة", "id": 4060 },
		{ "question": "غذاء :سلامة", "answers": ["مال: أعمال", "نظافة :صحة", "صرف : مال", "هواء : ملوثات ( تلوث )"], "true": "هواء : ملوثات ( تلوث )", "id": 4061 },
		{ "question": "طير : تحليق", "answers": ["الرأس :شيب", "سجادة : صلاة", "نهر :عمق", "شباب :قوة"], "true": "نهر :عمق", "id": 4062 },
		{ "question": "عصا : راعي", "answers": ["جزار : مجزره", "تشخيص : طبيب", "كتاب : مؤلف", "سكين : جزار"], "true": "سكين : جزار", "id": 4065 },
		{ "question": "أسماك : فاسدة", "answers": ["عقول: فارغة", "ملابس :بالية", "مياه :ضحلة", "جلد :جاف"], "true": "ملابس :بالية", "id": 4070 },
		{ "question": "قلم : يراع", "answers": ["كتاب  : ورق", "ضجيج : ضوضاء", "صحراء: جفاف", "ونحيف : ضعيف"], "true": "كتاب  : ورق", "id": 4071 },
		{ "question": "حبر :قلم", "answers": ["مرض:دواء", "طعام :فطور", "زئبق : ترمومتر", "وقود: سيارة"], "true": "زئبق : ترمومتر", "id": 4073 },
		{ "question": "غمد : سيف", "answers": ["حلاق : دكان", "نقود : ظرف", "مكحلة : مرود ( ميل )", "أبيض : نقاء"], "true": "مكحلة : مرود ( ميل )", "id": 4074 },
		{ "question": "قصيدة : بيت", "answers": ["ورقة : كتاب", "ذهب : قلادة", "لحم :دجاج", "غرفة :مطبخ"], "true": "ذهب : قلادة", "id": 4077 },
		{ "question": "قصيدة : بيت", "answers": ["ورقة : كتاب", "لحم :دجاج", "غرفة :مطبخ", "قلادة :ذهب"], "true": "قلادة :ذهب", "id": 4078 },
		{ "question": "العلم : العمل", "answers": ["الورقة : الكتاب", "اليوم : الغد", "النخل: التمر", "الموت: الحياة"], "true": "النخل: التمر", "id": 4079 },
		{ "question": "مهمل :راسب", "answers": ["شبع :جوع", "فرح : انتصار", "حزن : هزيمة", "مرض : موت"], "true": "حزن : هزيمة", "id": 4088 },
		{ "question": "بكور :آصال", "answers": ["شرنقة : فراشة", "مسجد :مصحف", "شروق :غروب", "مكتب : كتب"], "true": "شروق :غروب", "id": 4090 },
		{ "question": "أسبرين : صداع", "answers": ["تدبير : اقتصاد", "مصافحة : سلام", "فيتامين : فواكه", "توكل : تردد"], "true": "توكل : تردد", "id": 4092 },
		{ "question": "نحلة : عسل", "answers": ["حليب : قشطة", "لبن : بقرة", "سكر :قصب", "معدن :نقود"], "true": "حليب : قشطة", "id": 4094 },
		{ "question": "داء :عضال", "answers": ["مطر :وابل", "ريح :عليل", "سيف :صارم", "برد :قارس"], "true": "برد :قارس", "id": 4096 },
		{ "question": "كرسي : جلوس", "answers": ["قلم : كاتب", "مدرس : إدارة", "لعبة :طفل", "حقيبة : سفر"], "true": "حقيبة : سفر", "id": 4099 },
		{ "question": "مسك :عطور", "answers": ["سنة :فصول", "يوم : أسابيع", "قنوان: دانية", "نخلة :أشجار"], "true": "نخلة :أشجار", "id": 4100 },
		{ "question": "صارم : غلظة", "answers": ["شراء: بيع", "ربط : شد", "مصلي : وضوء", "وقف : التفت"], "true": "ربط : شد", "id": 4103 },
		{ "question": "ميكروب :طب", "answers": ["طهارة : توحيد", "مسرحية :أدب", "مبتدأ :بلاغة", "إيمان :تفسير"], "true": "مسرحية :أدب", "id": 4106 },
		{ "question": "نواة :خلية", "answers": ["دُرْج: خزانة", "ذهب : ميزان", "جذر :تربة", "….: نبات"], "true": "دُرْج: خزانة", "id": 4107 },
		{ "question": "حضيض : ذروة", "answers": ["جبال : عال", "اقدام:  احجام", "استفحال : ......", "ماء :بئر"], "true": "اقدام:  احجام", "id": 4108 },
		{ "question": "كف: ابهام", "answers": ["شهر :أسبوع", "رمضان : صيام", "سماء : نجوم", "سماء : نجوم"], "true": "سماء : نجوم", "id": 4110 },
		{ "question": "سورة: آية", "answers": ["مسرحية: قصة", "وزارة :إدارة", "مدير: موظف", "تفسير :توضيح"], "true": "وزارة :إدارة", "id": 4111 },
		{ "question": "نبات :غيث", "answers": ["وفاء :وعد", "فشل :نجاح", "أسرة: زواج", "فرح :سعادة"], "true": "أسرة: زواج", "id": 4112 },
		{ "question": "أسد :عرين", "answers": ["سبات: ليل", "شهر :سنة", "درج: مكتب", "يوم :أسبوع"], "true": "درج: مكتب", "id": 4113 },
		{ "question": "قشيب :جذاب", "answers": ["أخضر :أزرق", "ليل : نهار", "حسن: سيء", "حزن : كمد"], "true": "حزن : كمد", "id": 4115 },
		{ "question": "شمس : سماء", "answers": ["سفينة: بحر", "مدينة :  دولة", "واحة: صحراء", "كعبة : أرض"], "true": "كعبة : أرض", "id": 4118 },
		{ "question": "سهر: تعب", "answers": ["ركض: أرق", "نوم: ليل (يقظة :نوم )", "فصول: كتاب", "اثنين: واحد"], "true": "ركض: أرق", "id": 4120 },
		{ "question": "فطريات :عفن", "answers": ["عطر : قنينة", "لؤلؤة : شبكة", "رمل: حرارة", "حاوية :قمامة"], "true": "حاوية :قمامة", "id": 4121 },
		{ "question": "قطع : سكين", "answers": ["لؤلؤ :شبكة", "آلة :إيقاع", "تقليم: قص", "نقد :أديب"], "true": "نقد :أديب", "id": 4122 },
		{ "question": "جحر: قنفذ", "answers": ["ماء: ثعبان", "مكتبة: كتاب", "أسد : هزبر", "مطبخ :طعام"], "true": "مكتبة: كتاب", "id": 4123 },
		{ "question": "قوقعة : سمكة", "answers": ["أرض : شمس", "طير : قفص", "غزال : صقر", "حشرة : جرثومة"], "true": "غزال : صقر", "id": 4124 },
		{ "question": "كتيبة :جندي", "answers": ["سلاح : .....", ".....:سرية", "ضابط :عسكري", "جيش : مدافع"], "true": "جيش : مدافع", "id": 4128 },
		{ "question": "الاشتياق : الوله ( شوق :وله )", "answers": ["البخل :الشح", "الحب :العشق", "الأمل : الألم", "سحاب :مطر"], "true": "الحب :العشق", "id": 4131 },
		{ "question": "كدر : صفو(صفاء )", "answers": ["ماء :طين", "نظيف :طاهر", "صافي :نقي", "صحو : غائم"], "true": "صحو : غائم", "id": 4134 },
		{ "question": "معلم: مدير", "answers": ["وكيل: كاتب", "أم: ابن", "موظف: وزير", "أب: أخ"], "true": "موظف: وزير", "id": 4137 },
		{ "question": "عمامة : قميص", "answers": ["جورب : قدم", "مجلس : أريكة", "فراش : لحاف", "ياقوته : زمردة"], "true": "ياقوته : زمردة", "id": 4139 },
		{ "question": "جلد : قشعريرة", "answers": ["عين : رمش", "أنف : تنفس", "فنم : قضم", "يد :لمس"], "true": "عين : رمش", "id": 4140 },
		{ "question": "الوجه : طلق المحيا", "answers": ["موج :تلاطم", "أذن : وجه", "تحدث :سجع", "أنف : شم"], "true": "موج :تلاطم", "id": 4144 }
	],
	"contextual-error": [
		{
			"question": "السوق السوداء هو اسم يطلق على مختلف العمليات التجارية المسموح بها التي تتم بصورة سرية عادة على نحو مخالف للقيود والقوانين التي تفرضها الحكومات على عمليات البيع والشراء",
			"answers": ["مخالف", "مختلف", "المسموح بها", "سرية"],
			"true": "المسموح بها",
			"id": 9
		},
		{ "question": "استطاعت الدول أن تقلل من الأوبئة عن طريق تقليص عدد الأدوية المجانية التي توزع على الدول الفقيرة", "answers": ["تقليص", "توزع", "الفقيرة", "تقلل"], "true": "تقليص", "id": 10 },
		{ "question": "من عزت عليه نفسه، كرم عليه ماله", "answers": ["عزت", "ماله", "نفسه", "كرم"], "true": "كرم", "id": 32 },
		{ "question": "من يحمل نفسه ما لا تطيقه فقد حكم على عمله بالبقاء", "answers": ["حكم", "بالبقاء", "تطيقه", "يحمل"], "true": "بالبقاء", "id": 33 },
		{
			"question": "إن الأحداث الحقيقية وما يعقبها من حروب تشبه العواصف التي نحس بنسيمها لكن لا نعنى بالبحث عن أسبابها",
			"answers": ["العواصف", "الحقيقية", "نعنى", "بنسيمها"],
			"true": "بنسيمها",
			"id": 34
		},
		{ "question": "أنت فاشل ما دمت تحاول فلا تستسلم مطلقا", "answers": ["تحاول", "فاشل", "تستسلم", "مطلقا"], "true": "فاشل", "id": 69 },
		{ "question": "العصبية والتوتر باتت منتشرة في عصرنا الحاضر لذا باتت تطمئن الطبيعة البشرية", "answers": ["تطمئن", "الطبيعة", "الحاضر", "منتشرة"], "true": "تطمئن", "id": 70 },
		{ "question": "الحوار الناجح يكون بالالتزام بأفعاله والركون إليه يؤدي إلى نتائج محمودة", "answers": ["بأفعاله", "الركون", "الناجح", "محمودة"], "true": "بأفعاله", "id": 71 },
		{ "question": "الشخص الحاذق يرى النجاح أمامه أمر واقع.", "answers": ["واقع", "الحاذق", "النجاح", "واقع"], "true": "الحاذق", "id": 72 },
		{ "question": " الشخص الواثق من الفوز يرى النجاح أمامه أمرًا مستحيلًا", "answers": ["مستحيلًا", "الواثق", "النجاح", "الفوز"], "true": "مستحيلًا", "id": 73 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة", "answers": ["السلامة", "الأسى", "القناعة", "الضراعة"], "true": "الأسى", "id": 100 },
		{ "question": "طبيب الأسنان هو الإنسان الوحيد الذي تفتح فمك له رغم فرحك.", "answers": ["الأسنان", "فمك", "فرحك", "الوحيد"], "true": "فرحك", "id": 117 },
		{ "question": "يجب علينا تحمل الشدائد فالرجال الذين ولدوا في النسائم لا يخافون هبوب الرياح.", "answers": ["يجب", "هبوب", "تحمل", "النسائم"], "true": "النسائم", "id": 118 },
		{ "question": "الاكتئاب مرض يصيب تأمل الانسان بالحزن ويؤدي إلى عدم إتمام طموحاته وأهدافه.", "answers": ["بالحزن", "تأمل", "طموحاته", "الاكتئاب"], "true": "تأمل", "id": 119 },
		{ "question": "يعد الاستثمار الناجح مستقبلا بأن يحقق عوائق في المستقبل بمساعدة الموارد المتاحة في الحاضر.", "answers": ["الناجح", "الاستثمار", "عوائق", "الحاضر"], "true": "عوائق", "id": 120 },
		{ "question": "أصبحت الحدائق الخاصة جزءّا أساسيا في حياتنا اليومية لذا يجب الاهتمام بها.", "answers": ["الحدائق", "الاهتمام", "حياتنا", "الخاصة"], "true": "الخاصة", "id": 121 },
		{
			"question": "عادة ما تصدر الدول فتاوى سيادة القانون مع انها عادة تصبح فوق القانون مثل المعاهدات التي تبرمها ثم تتخاذل عنها مثل معاهدات تبادل الصواريخ بين القارات.",
			"answers": ["تبادل", "تتخاذل", "المعاهدات", "تبرمها"],
			"true": "تبادل",
			"id": 122
		},
		{
			"question": "المدير عندما يبتعد عن الموظفين يؤثر سلبا على العمل وهذا ما أثبتته الدراسات الغربية فوجدت أن نسبة الإنتاج تكون مرتفعة، وهذا ما يثبت صحة الدراسة.",
			"answers": ["يبتعد", "صحة", "مرتفعة", "سلبا"],
			"true": "مرتفعة",
			"id": 123
		},
		{ "question": "ليس من الأدب أن تقول في الحاضرين ما تستحي قوله وهم يستمعون", "answers": ["الأدب", "يستمعون", "تستحي", "الحاضرين"], "true": "الحاضرين", "id": 124 },
		{
			"question": "لا بد من اجتناب الرجل الشرير حتى لو كان مزينا بالعلم لأن الحية الا تكون أكثر سما عندما تكون لابسة جوهرة ثمينة.",
			"answers": ["سما", "اجتناب", "أكثر", "الشرير"],
			"true": "أكثر",
			"id": 143
		},
		{ "question": "إياك أن تكثر الطلبات الشخصية من أصدقائك فيكرهون غيابك", "answers": ["أصدقائك", "فيكرهون", "الشخصية", "غيابك"], "true": "غيابك", "id": 144 },
		{ "question": "يظل النحل يختار رحيق الأزهار ليصنع أطيب وأشهى شراب كذلك الإنسان يختار مناوئيه ليصنع أخلاقه.", "answers": ["النحل", "الأزهار", "أشهى", "مناوئيه"], "true": "مناوئيه", "id": 154 },
		{ "question": "يظل النحل يختار رحيق الازهار ليصنع أطيب شراب وكذلك الانسان يختار أصحابه ليصنع حسبه", "answers": ["النحل", "أطيب", "أصحابه", "حسبه"], "true": "حسبه", "id": 155 },
		{
			"question": "العظيم هو من يشعر المرء في حضرته انه صغير ولكن المتكبر بحق هو من يشعر الجميع في حضرته انهم عظماء",
			"answers": ["عظماء", "الجميع", "المتكبر", "صغير"],
			"true": "المتكبر",
			"id": 182
		},
		{ "question": "يظل النحل يختار رحيق الازهار ليصنع اطيب الشراب، وكذلك الإنسان يختار مناوئيه ليصنع الأخلاق", "answers": ["مناوئيه", "النحل", "اطيب", "الأزهار"], "true": "مناوئيه", "id": 183 },
		{
			"question": "يمتاز الزعيم بصفتين الأولى انه له هدف يسير اليه، والثانية انه قادر على تضليل الآخرين بالسير اليه",
			"answers": ["هدف", "الزعيم", "تضليل", "الآخرين"],
			"true": "تضليل",
			"id": 184
		},
		{ "question": "إن الاستغفار وسيلة للتوبة وينتج عنه ارتكاب الذنوب .", "answers": ["الاستغفار", "للتوبة", "ارتكاب", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 256 },
		{
			"question": "سئل حكيم أيهما أفضل الأغنياء أم العلماء ؟ قال العلماء وقال ألا ترى أن الأغنياء يذهبون مجالس العلماء أقل ما يذهب العلماء مجالسهم.",
			"answers": ["أفضل", "الأغنياء", "العلماء", "أقل"],
			"true": "أقل",
			"id": 257
		},
		{ "question": "إن المدرسة لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم", "answers": ["لا يمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لا يمكن", "id": 258 },
		{
			"question": "هناك أنواع العمى الخلقي والأشخاص المصابون بالعمى الكلي لا يميزون بين النور والظلام أما الأشخاص المصابون بالعمى الجزئي يتمكنون من رؤية ضعيفة تكون مفيدة لهم في بعض الأغراض ويولد أناس قادرون على الرؤية وهم المصابون بالعمى الخلقي",
			"answers": ["العمى", "المصابون", "ضعيفة", "قادرون"],
			"true": "قادرون",
			"id": 259
		},
		{ "question": "استغنت الشركة عن ربع موظفيها بسبب الزيادة مدخولاتها.", "answers": ["استغنت", "ربع", "موظفيها", "الزيادة"], "true": "الزيادة", "id": 260 },
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل بل يوجد رجل بدأ من القمة وثبت فيها.", "answers": ["رجل", "بل يوجد", "القمة", "فيها"], "true": "القمة", "id": 261 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو من يثبط الطلاب للوصول للمجد .", "answers": ["يثبط", "الطلاب", "للوصول", "للمجد"], "true": "يثبط", "id": 262 },
		{ "question": "الصديق الوفي من نشر عيوبك لكي تتجنب الوقوع فيها", "answers": ["الوفي", "نشر", "عيوبك", "تتجنب"], "true": "نشر", "id": 263 },
		{ "question": "السوق السوداء هو اسم يطلق على مختلف العمليات التجارية المخالفة للحد الأدنى.", "answers": ["السوق", "مختلف", "التجارية", "الأدنى"], "true": "الأدنى", "id": 264 },
		{ "question": "من غير الجيد للمعلم تربوياً ومادياً أن يتخلى عن صفة من صفات القيادة.", "answers": ["تربوياً", "مادياً", "صفات", "القيادة"], "true": "مادياً", "id": 265 },
		{ "question": "المعلم الناجح هو من يثبط الطلاب للوصول للمجد .", "answers": ["يثبط", "الطلاب", "للوصول", "للمجد"], "true": "يثبط", "id": 266 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من نشر عيوبك لكي تتجنب الوقوع فيها", "answers": ["الحقيقي", "نشر", "عيوبك", "تتجنب"], "true": "نشر", "id": 267 },
		{
			"question": "سأل الحكيم أيهما أفضل الأغنياء أم العلماء؟ قال العلماء وقال ألا ترى أن الأغنياء يذهبون إلى مجالس العلماء أقل مما يذهب العلماء إلى",
			"answers": ["الأغنياء", "أفضل", "مجالس", "أقل"],
			"true": "أقل",
			"id": 282
		},
		{ "question": "استغنت الشركة عن ربع موظفيها وذلك بسبب ازدياد مدخولاتها", "answers": ["ربع", "الشركة", "ازدياد", "مدخولاتها"], "true": "ازدياد", "id": 283 },
		{
			"question": "هناك أنواع العمى الخلقي والأشخاص المصابون بالعمى الكلي لا يميزون بين النور والظلام أما الأشخاص المصابون بالعمى الجزئي يتمكنون من رؤية ضعيفة تكون مفيدة لهم في بعض الأغراض ويولد أناس قادرون على الرؤية وهم المصابون بالعمى الخلقي",
			"answers": ["قادرون", "الجزئي", "والظلام", "الكلى"],
			"true": "قادرون",
			"id": 284
		},
		{ "question": "رأس العقل التقطير في الإنفاق دون بخل", "answers": ["رأس", "الإنفاق", "بخل", "التقطير"], "true": "التقطير", "id": 302 },
		{ "question": "ابذل لصديقك مالك، واعمم على الناس بشرك وتحيتك وامنن لعدوك ببدنك وعرضك", "answers": ["لعدوك", "بشرك", "امنن", "مالك"], "true": "امنن", "id": 303 },
		{ "question": "السعادة كالشمس كلما اقتربت منها ألقت بظل متاعبنا أمامنا", "answers": ["أمامنا", "السعادة", "ألقت", "اقتربت"], "true": "أمامنا", "id": 304 },
		{
			"question": "اعتقد العلماء أن هناك علاقة كبيرة بين التغذية ونمو الجنين بشكل مباشر، ونفوا أن الطعام القليل يشكل خطرا على الحمل.",
			"answers": ["نفوا", "مباشر", "التغذية", "اعتقد"],
			"true": "نفوا",
			"id": 305
		},
		{ "question": "لا تقل في السر ما تستحي قوله في العلن و كن صادقا فيما تكتم.", "answers": ["تكتم", "العلن", "قوله", "تقل"], "true": "تكتم", "id": 306 },
		{
			"question": "إذا طلبت حاجه من الكريم فدعه يراجع نفسه، وإذا طلبت شيء من الغني فعاجله فانه ان راجع نفسه عاد لأصله.",
			"answers": ["الغني", "الكريم", "نفسه", "طلبت"],
			"true": "الغني",
			"id": 307
		},
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك حفظها من كل خير", "answers": ["نفسك", "خير", "أمانة", "حفظها"], "true": "خير", "id": 308 },
		{
			"question": "بررت الحكومة البرازيلية ارتفاع تكاليف إقامة كأس العالم بالعائدات المنخفضة التي سيحققها.",
			"answers": ["بالعائدات", "بررت", "المنخفضة", "سيحققها"],
			"true": "المنخفضة",
			"id": 327
		},
		{ "question": "إذا اردت ان تكون منصفا توهم غيرك مكان خصمك", "answers": ["خصمك", "منصفا", "مكان", "غيرك"], "true": "غيرك", "id": 328 },
		{ "question": "القوة هي هدوءك عند الغضب، وأن تخفي السعادة حتى إذا كنت لا تشعر بها.", "answers": ["تخفي", "الغضب", "القوة", "هدوءك"], "true": "تخفي", "id": 329 },
		{ "question": "العين التي لا تفرح، لا تبصر الواقع.", "answers": ["تبصر", "تفرح", "العين", "الواقع"], "true": "تفرح", "id": 330 },
		{ "question": "منذ أمد التاريخ قامت التقنية بتطوير حياة الناس أما الان فإن التقنية تغير قدرات الناس وطموحاتهم", "answers": ["قامت", "بتطوير", "قدرات", "التقنية"], "true": "قدرات", "id": 336 },
		{ "question": "من قرب السفيه وطرح أصحاب الحسب والمروءات استحق التكريم.", "answers": ["المروءات", "قرب", "التكريم", "طرح"], "true": "التكريم", "id": 337 },
		{ "question": "أفضل السير في الضوء مع صديق خير من المشي في النور وحدي", "answers": ["الضوء", "صديق", "المشي", "وحدي"], "true": "الضوء", "id": 356 },
		{ "question": "إذا أردت لأبنائك أن يثبتوا أقدامهم في الأرض فألقِ عن عاتقهم بعض المسئوليات.", "answers": ["لأبنائك", "يثبتوا", "فألقِ", "عن"], "true": "عن", "id": 358 },
		{ "question": "المجتمعات لا تنقرض بل تجدد نفسها عن طريق التناسل", "answers": ["نفسها", "التناسل", "تنقرض", "بل"], "true": "تنقرض", "id": 378 },
		{ "question": "لا تحقرن من الخير شيئا فإن صغيره صغير وقليله كثير.", "answers": ["صغير", "الخير", "كثير", "شيئا"], "true": "صغير", "id": 379 },
		{ "question": "ألقى الشاعر شعره أمام الجمهور فتأثروا بما شاهدوه من جزالة شعره", "answers": ["الشاعر", "شعره", "شاهدوه", "الجمهور"], "true": "شاهدوه", "id": 380 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 424
		},
		{ "question": "الإنسان سخر جميع المخلوقات لخدمته تارة يصنفها وتارة يجمعها أملاً أن يكتشف أدواء للأمراض.", "answers": ["سخر", "المخلوقات", "تارة", "أدواء"], "true": "أدواء", "id": 425 },
		{ "question": "من زاد حياؤه ذهب سروره وهان على الناس و من جمع بين السخاء و الحياء ظفر بمودة إخوانه وجلسائه.", "answers": ["زاد", "سروره", "وهان", "الناس"], "true": "زاد", "id": 426 },
		{
			"question": "رأى محمد في الشبكة العنكبوتية صوراً للأماكن السياحية في بلاده ولكنه تحسر لأنه لا يستطيع الذهاب لصغر سنه وبعدها عن خياله.",
			"answers": ["الشبكة", "السياحية", "لصغر", "خياله"],
			"true": "خياله",
			"id": 427
		},
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 428 },
		{
			"question": "مدينة البصرة بُنيت في عهد الفاروق خارج حدود الجزيرة العربية وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.",
			"answers": ["البصرة", "الفاروق", "خارج", "قبل"],
			"true": "قبل",
			"id": 429
		},
		{
			"question": "يجب صناعة ألعاب الأطفال بأدنى معايير الجودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب السلع الاستهلاكية .",
			"answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"],
			"true": "بأدنى",
			"id": 430
		},
		{
			"question": "اكتشف الباحثون مكونات خلايا الرمان التي يتم استخدامها في تثبيط الخلايا السرطانية والاستفادة منها في تحفيز الأورام الخبيثة.",
			"answers": ["مكونات", "تثبيط", "الاستفادة", "تحفيز"],
			"true": "تحفيز",
			"id": 431
		},
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 432 },
		{
			"question": "توصل العلماء الألمان إلى فحص الدماغ بدون إجراء عملية جراحية عن طريق قياس ضغط الدم في المخ إلا أن ذلك يتطلب إحداث ثقب صغير في الحالات السهلة .",
			"answers": ["العلماء", "جراحية", "ثقب", "السهلة"],
			"true": "السهلة",
			"id": 433
		},
		{ "question": "إن قلة تربية الأبناء يجعل الأخلاق تتسامى اجتماعيا", "answers": ["الأبناء", "تتسامى", "الأخلاق", "تربية"], "true": "تتسامى", "id": 447 },
		{ "question": "الشكوى هي التعبير الخفي عن عدم الرضا بالواقع أو القناعة به", "answers": ["القناعة", "الخفي", "الرضا", "الشكوى"], "true": "الخفي", "id": 448 },
		{ "question": "اسعد الناس من يبذل لنفسه الكثير", "answers": ["الكثير", "الناس", "لنفسه", "أسعد"], "true": "لنفسه", "id": 449 },
		{ "question": " المبدع هو الذي يبدع في مجال معين ويكتشف حقيقة معروفة بين الناس", "answers": ["يكتشف", "يبدع", "معروفة", "المبدع"], "true": "معروفة", "id": 450 },
		{ "question": "لا تغلق باباً يتعبك سده، ولا ترمي سهماً يعجزك رده", "answers": ["تغلق", "بابًا", "يتعبك", "يعجزك"], "true": "تغلق", "id": 490 },
		{ "question": "لا تنخدع بالملابس أو المظاهر فمن أراد البحث عن اللؤلؤ فليقصد الشاطئ", "answers": ["اللؤلؤ", "البحث", "المظاهر", "الشاطئ"], "true": "الشاطئ", "id": 503 },
		{ "question": "سافرت مع والدي طلبا لرضاه ومحبة له ورغبة عنه", "answers": ["عنه", "رغبة", "محبة", "له"], "true": "عنه", "id": 504 },
		{ "question": "الراعي الغافل يضيع على الذئب أحلامه الشرهة", "answers": ["يضيع", "الغافل", "الشرهة", "أحلامه"], "true": "الغافل", "id": 505 },
		{ "question": "النجاح أن تغرس ويحصد الآخرون لا أن تزرع ما زرعه الآخرون.", "answers": ["تغرس", "يحصد", "تزرع", "يزرعه"], "true": "تزرع", "id": 506 },
		{ "question": "أحسن إلى الناس تستعبد جيوبهم فطالما استعبد الإنسان إحسان.", "answers": ["جيوبهم", "تستعبد", "استعبد", "إحسان"], "true": "جيوبهم", "id": 507 },
		{ "question": "جميل أن يكون لك حاسدا تذهب إليه متعكرا وترجع صافيا", "answers": ["حاسدا", "متعكرا", "صافيا", "جميل"], "true": "حاسدا", "id": 508 },
		{ "question": "سبب الخلاف فيما بينهم هو عدم التفاهم والاتفاق في وجهات النظر.", "answers": ["والاتفاق", "الخلاف", "التفاهم", "وجهات"], "true": "والاتفاق", "id": 509 },
		{ "question": "العظمة في هذه الحياة ليست في التعثر، ولكن في الاستسلام بعد كل مرة نتعثر فيها.", "answers": ["العظمة", "الحياة", "الاستسلام", "نتعثر"], "true": "العظمة", "id": 510 },
		{
			"question": "أقامت الدول المتقدمة محطات تعمل بالطاقة الشمسية تحسبا لإنخفاض قيمة الاستهلاك الكهربائي",
			"answers": ["المتقدمة", "الشمسية", "لانخفاض", "الاستهلاك"],
			"true": "لانخفاض",
			"id": 511
		},
		{ "question": "من عرف سرك فقد .............", "answers": ["أسرك", "استحقرك", "استماتك", "سترك"], "true": "أسرك", "id": 512 },
		{ "question": "المستلهم هو من يستفيد ....... لأن الإنسان يعرف أنه تلميذ في الدنيا", "answers": ["الخبرة", "التجربة", "الحكمة", "القوة"], "true": "التجربة", "id": 513 },
		{
			"question": "عود نفسك على الفرحة حتى تعتاد هي عليك، أشعر نفسك بالأمل حتى تجد الدنيا بين يديك، أحزن بما لديك حتى يأتيك أكثر مما تتخيل.",
			"answers": ["بالأمل", "يديك", "أحزن", "الفرحة"],
			"true": "أحزن",
			"id": 523
		},
		{ "question": "ليست الشجاعة أن تقول كل ما تعتقد، إنما الشجاعة أن تعتقد كل ما تظن", "answers": ["تظن", "تقول", "تعتقد (الثانية)", "تعتقد (الأولى)"], "true": "تظن", "id": 524 },
		{ "question": "العلماء العظماء لا يعاملون من يخطئ عليهم بخلاف عمله بل يحسنون إليهم ويعفون عن إساءتهم", "answers": ["إساءتهم", "ويعفون", "بخلاف", "عليهم"], "true": "بخلاف", "id": 525 },
		{ "question": "ليست الدنيا فرصة ولا فرصتين فمع مغيب الشمس لك فرصة وخطوة إلى الأمام", "answers": ["الأمام", "مغيب", "فرصتين", "فرصة"], "true": "مغيب", "id": 526 },
		{ "question": "كل شيء يستحق فرصة أولى إلا الحب والصدق والثقة", "answers": ["فرصة", "أولى", "الصدق", "الثقة"], "true": "أولى", "id": 527 },
		{ "question": "الإنسان المنظم هو الذي يفعل ما يشاء وقتما يشاء", "answers": ["الإنسان", "وقتما", "المنظم", "يفعل"], "true": "المنظم", "id": 528 },
		{ "question": "علمتني الحياة أن أكون مفضالا وأن أترقب المقابل حتى لا أصدم بالجحود.", "answers": ["أترقب", "مفضالا", "بالجحود", "أصدم"], "true": "أترقب", "id": 529 },
		{ "question": "علمتني الحياة أن أكون مفضالا ولا أترقب المقابل حتى لا أصدم بالجحود.", "answers": ["أترقب", "مفضالا", "بالجحود", "أصدم"], "true": "أترقب", "id": 530 },
		{ "question": "ليست الشجاعة في عدم الشعور بالبطولة وإنما في القدرة على التغلب على ذلك الشعور", "answers": ["التغلب", "الشجاعة", "بالبطولة", "الشعور"], "true": "بالبطولة", "id": 531 },
		{ "question": "يستطيع الذكي أن يتظاهر بالغباء ولكن العكس يكون سهلا جدا", "answers": ["بالغباء", "العكس", "سهلا", "الذكي"], "true": "سهلا", "id": 537 },
		{ "question": "من المهم أن نعرف ضحك الطفل؛ لأنه يكون ترجمة لشعوره بالألم.", "answers": ["ترجمة", "ضحك", "الطفل", "المهم"], "true": "ضحك", "id": 538 },
		{ "question": "أن أغلب حالات الفشل تحدث عندما تكاد تصل إلى الفشل ثم تستسلم", "answers": ["تصل", "عندما", "تستسلم", "الفشل (الثانية)"], "true": "الفشل (الثانية)", "id": 575 },
		{ "question": "الخطأ طبيعة بشرية ويجب التعلم من أخطاء الأخرين لأن الحياة لا تكفي لارتكابها جميعا", "answers": ["لارتكابها", "أخطاء", "الآخرين", "طبيعة"], "true": "لارتكابها", "id": 576 },
		{ "question": "ينبغي تجاهل سلوك العدوان والعناد في الحالات الشديدة وعدم الدخول في جدال مع الطفل", "answers": ["جدال", "الشديدة", "العدوان", "تجاهل"], "true": "الشديدة", "id": 577 },
		{ "question": "إن الاهتمام بالقديم يمنع الشخص من التجديد مختارا كان أو راضيا", "answers": ["مختارا", "الشخص", "التجديد", "كان"], "true": "مختارا", "id": 623 },
		{ "question": "كثرة النظر في الصورة يمنحها ميزتها.", "answers": ["يمنحها", "ميزتها", "كثرة", "الصورة"], "true": "يمنحها", "id": 624 },
		{
			"question": "قمة العظمة أن تبكي وفي عينك ألف دمعة، وقمه الصبر أن تسكت وفي قلبك جرح يتكلم، وقمه الألم أن يجرحك من تحب، وقمه الحب أن تحب من جرحك",
			"answers": ["تبكي", "جرحك", "العظمة", "تسكت"],
			"true": "تبكي",
			"id": 625
		},
		{ "question": "نادرا ما يتعرض الطالب للنجاح إذا درس بشكل جيد.", "answers": ["الطالب", "للنجاح", "نادرا", "درس"], "true": "للنجاح", "id": 626 },
		{ "question": "إن دخل الفرد في الدول المصدرة للبترول أقل من بقية دول العالم.", "answers": ["دخل", "أقل", "الدول", "العالم"], "true": "أقل", "id": 627 },
		{ "question": "الحياة أطول من أن تقضيها في تعداد ارتكاب الناس الأخطاء في حقنا.", "answers": ["أطول", "الحياة", "حقنا", "تقضيها"], "true": "أطول", "id": 628 },
		{ "question": "من يعرف قيمة الأماني لن يتمنى إلا المال.", "answers": ["المال", "يتمنى", "الأماني", "يعرف"], "true": "المال", "id": 637 },
		{ "question": "يندفع بعض الناس للكذب لإعطاء نفسهم قدرا أقل من الواقع.", "answers": ["بعض", "أقل", "الكذب", "الواقع"], "true": "أقل", "id": 638 },
		{
			"question": "من أسباب الفشل في المواقف الصعبة القدرة العالية على التحكم في الانفعالات، لأنها تؤدي إلى الثبات",
			"answers": ["الفشل", "الصعبة", "العالية", "الانفعالات"],
			"true": "الفشل",
			"id": 655
		},
		{ "question": "أسوأ ما يواجه العمل الفردي هو الاتكال يدفع صاحبه للتخلي عن مهامه لبعض الأعضاء", "answers": ["يواجه", "مهامه", "الاتكال", "الفردي"], "true": "الفردي", "id": 656 },
		{ "question": "قلل من الاستشارة لتفكر بعدة عقول، فإن من استغنى برأيه ضل.", "answers": ["برأيه", "عقول", "قلل", "تفكر"], "true": "قلل", "id": 657 },
		{ "question": "المقاومة على الوصول إلى القمة إنجاز، والإنجاز الآخر هو الوصول إلى القمة.", "answers": ["المقاومة", "القمة", "الإنجاز", "الوصول"], "true": "المقاومة", "id": 678 },
		{ "question": "الحياة مدرسة الالتحاق بها فرض والتعليم فيها اختياري.", "answers": ["التعليم", "الالتحاق", "الحياة", "اختياري"], "true": "اختياري", "id": 679 },
		{ "question": "المظاهر لا تغير حقيقة الشخص فالسرج المصنوع من الذهب لا يجعل من الحمار خنزيرا.", "answers": ["خنزيرا", "الذهب", "حقيقة", "المظاهر"], "true": "خنزيرا", "id": 688 },
		{
			"question": "لا تمش أمامي فربما لا أستطيع اللحاق بك، ولا تمشي حولي فربما لا أستطيع القيادة، ولكن امش بجانبي وكن صديقي",
			"answers": ["القيادة", "حولي", "أمامي", "بجانبي"],
			"true": "حولي",
			"id": 689
		},
		{ "question": "للحياة حدان، أحدهما الأمل، والثاني الأجل فبالأول فراقها والثاني فناؤها", "answers": ["للحياة", "فراقها", "فناؤها", "حدان"], "true": "فراقها", "id": 702 },
		{ "question": "الغبي من يتكلم ببطء ويفكر بسرعة", "answers": ["يتكلم", "يفكر", "الغبي", "بسرعة"], "true": "الغبي", "id": 703 },
		{ "question": "نظرا لقلة مصادر المياه فقد اتجهت المملكة إلى تحلية مياه الآبار", "answers": ["تحلية", "لقلة", "المياه", "الآبار"], "true": "الآبار", "id": 722 },
		{ "question": "لا تبالغ في اصطفاء أصدقاءك خشية أن يكون لديك أعداء حينئذ سوف تكون خلوا من الأعداء ", "answers": ["الأعداء", "أعداء", "أصدقاءك", "اصطفاء"], "true": "الأعداء", "id": 723 },
		{ "question": "ليس عليك أن يقتنع الناس برأيك، ولكن عليك أن تقول للناس ما يعتقدون أنه الحق", "answers": ["عليك", "يقتنع", "برأيك", "يعتقدون"], "true": "يعتقدون", "id": 724 },
		{ "question": "قلة الرؤية ليس مقياسا للمحبة فهناك أناس يسكنون القلب رغم قلة اللقاء بهم.", "answers": ["قلة (الأولى)", "القلب", "قلة (الثانية)", "للمحبة"], "true": "قلة (الأولى)", "id": 725 },
		{ "question": "أحزم الحازمين من عرف الأمر بعد وقوعه فاحترس منه.", "answers": ["عرف", "بعد", "الحازمين", "بعد"], "true": "بعد", "id": 726 },
		{ "question": "إياك وفضول الكلام فإنه يستر من عيوبك ما بطن ويحرك من عدوك ما سكن", "answers": ["عيوبك", "سكن", "بطن", "يستر"], "true": "يستر", "id": 727 },
		{
			"question": "مادة الكافيين مادة محظورة طعمها مائل للمرارة وتوجد في القهوة والشاهي وتذوب في الماء والكحول",
			"answers": ["الكافيين", "والشاهي", "الكحول", "محظورة"],
			"true": "محظورة",
			"id": 728
		},
		{
			"question": "انظر إلى الرجل حين يعمل فإن لسانه يغترف لك مما في قلبه حلو وحامض وعذب وأجاج وغير ذلك ويبين لك طعم قلبه اغتراف لسانه.",
			"answers": ["طعم", "وأجاج", "يعمل", "وحامض"],
			"true": "يعمل",
			"id": 746
		},
		{ "question": "دليل على حسن أدبك تحملك حسن الناس إليك.", "answers": ["إليك", "(الثانية) حسن", "دليل", "(الأولى) حسن"], "true": "(الثانية) حسن", "id": 747 },
		{ "question": "تهتم الدولة بتدوير الأحداث، وعنيت بتأسيس المؤسسات، وتسهر على مصلحة أبنائها.", "answers": ["وعنيت", "المؤسسات", "بتدوير", "أبنائها"], "true": "بتدوير", "id": 764 },
		{ "question": "الخيل إذا شارفت بداية المضمار بذلت كل جهدها لتفوز بالسباق", "answers": ["جهدها", "المضمار", "الخيل", "بداية"], "true": "بداية", "id": 765 },
		{ "question": "إن الحياة مليئة بالأحزان والبشائر فالأولى تحتاج للصبر والسابقة للشكر", "answers": ["والسابقة", "بالأحزان", "للصبر", "الحياة"], "true": "والسابقة", "id": 766 },
		{ "question": "الخيل عندما يتجاوز خط النهاية فإنه يبذل قصارى جهده لكي يفوز في السباق.", "answers": ["النهاية", "يفوز", "يتجاوز", "الخيل"], "true": "يتجاوز", "id": 767 },
		{ "question": "أصعب حلم ذلك الذي ينتهي دون أن تعرف له نهاية.", "answers": ["حلم", "أصعب", "ينتهي", "نهاية"], "true": "ينتهي", "id": 790 },
		{ "question": "نقطة التحول في حياتنا هي تلك اللحظة التي نقرر فيها أن ننجز شيئا كنا نعتقده ممكنا", "answers": ["ننجز", "اللحظة", "ممكنا", "التحول"], "true": "ممكنا", "id": 791 },
		{ "question": "من فوائد التحدث الذاتي إلى غيرك أن تجد أحدا على الأقل يستمع إليك", "answers": ["يستمع", "أحدا", "غيرك", "التحدث"], "true": "غيرك", "id": 792 },
		{ "question": "تهتم الدولة بتدوير الأحداث، وعنيت بتأسيس المؤسسات، وتسهر على مصلحة أبنائها.", "answers": ["بتدوير", "أبنائها", "المؤسسات", "وعنيت"], "true": "بتدوير", "id": 793 },
		{ "question": "التغيير يجب ألا يكون مجرد فكرة في الرؤوس، بل أن يكون حقيقة يزاولها الناس", "answers": ["مجرد", "حقيقة", "الرؤوس", "يزاولها"], "true": "يزاولها", "id": 794 },
		{ "question": "الفرق بين النقاش والجدال يكمن في ان الطرفين يعرضان الآراء ووجهات النظر", "answers": ["النظر", "الآراء", "الطرفين", "الفرق"], "true": "الآراء", "id": 825 },
		{
			"question": "هناك أنواع العمى الخلقي والأشخاص المصابون بالعمى الكلي لا يميزون بين النور والظلام أما الأشخاص المصابون بالعمى الجزئي يتمكنون من رؤية ضعيفة تكون مفيدة لهم في بعض الأغراض ويولد أناس قادرون على الرؤية وهم المصابون بالعمى الخلقي",
			"answers": ["الجزئي", "الظلام", "الكلى", "قادرون"],
			"true": "قادرون",
			"id": 826
		},
		{ "question": "تم الاستغناء عن ربع العمال من شركة لأنها زادت أرباحها", "answers": ["أرباحها", "زادت", "العمال", "الاستغناء"], "true": "زادت", "id": 827 },
		{ "question": "فكر فيما يكون في الغد فالأمس يأتي، واليوم أوشك على انقضائه.", "answers": ["يأتي", "انقضائه", "أوشك", "الغد"], "true": "يأتي", "id": 837 },
		{ "question": "الشركات طفقت بالعمل والذروة مما أدى إلى حضيض سمعتها", "answers": ["الذروة", "بالعمل", "حضيض", "طفقت"], "true": "حضيض", "id": 854 },
		{ "question": "الرياضي بعد التمرين يحتاج الى الماء بكمية متجانسة ليعوض الجفاف وما فقد من ماء", "answers": ["الجفاف", "بعد", "يحتاج", "متجانسة"], "true": "متجانسة", "id": 874 },
		{ "question": "شخص ينصح صديقه عن التعدي يقول من كثر تعديه قل أعاديه.", "answers": ["صديقه", "شخص", "قل", "عن"], "true": "قل", "id": 875 },
		{
			"question": "سهلت مواقع التواصل الاجتماعي التنافر بين الشعوب مما ساعد على تعارفهم وتفاهمهم بشكل أكبر وأفضل",
			"answers": ["أفضل", "التواصل", "التنافر", "ساعد"],
			"true": "التنافر",
			"id": 876
		},
		{ "question": "من أفضل وسائل التعليم القراءة، وهي قراءة الكلمات المكتوبة بغرض حفظها", "answers": ["وسائل", "القراءة", "حفظها", "الكلمات"], "true": "حفظها", "id": 891 },
		{ "question": "أن تقف على قدميك فستحصل على مساحة كبيرة من العالم، أما أن تقف على مبادئك فستحصل على العالم كله", "answers": ["كبيرة", "تقف", "مبادئك", "العالم"], "true": "كبيرة", "id": 892 },
		{ "question": "أن تسيء إلى من أساء إليك وتعطي من حرمك سيعلم الناس كرم أخلاقك", "answers": ["إليك", "كرم", "أخلاقك", "تسيء"], "true": "تسيء", "id": 893 },
		{ "question": "العمل أمر ثمار الحياة والصديق الصدوق من أروع الهبات في معترك الحياة", "answers": ["العمل", "الصدوق", "الهبات", "الحياة"], "true": "العمل", "id": 894 },
		{ "question": "إذا شعر المخطئ ببشاعة خطئه، اقتنع بحاجته إلى النصيحة وصار قبوله أكثر وقناعته أقل", "answers": ["اقتنع", "المخطئ", "أكثر", "أقل"], "true": "أقل", "id": 907 },
		{ "question": "الإرادة سر النجاح، وما الإرادة إلا كالسيف، يصقله الإهمال ويشحذه الضرب والنزال", "answers": ["النزال", "كالسيف", "يصقله", "يشحذه"], "true": "يصقله", "id": 908 },
		{ "question": "العمل من ثمرات الحياة المرة والصديق من أروع الهبات في معترك الحياة.", "answers": ["الحياة", "معترك", "الهبات", "العمل"], "true": "العمل", "id": 924 },
		{ "question": "من أخص سمات المؤمن القوي اعتذاره دائما بالقضاء والقدر", "answers": ["أخص", "سمات", "القوي", "اعتذاره"], "true": "القوي", "id": 925 },
		{ "question": "من غرق مرة، فسوف يأخذ حذره حتى من الأمواج العاتية.", "answers": ["يأخذ", "حذره", "غرق", "العاتية"], "true": "العاتية", "id": 926 },
		{ "question": "أداء الموظفين يتحفز بسبب الضغوط المالية لذا تدعم الشركات الناجحة موظفيها ببدلات مجزية", "answers": ["تدعم", "يتحفز", "الضغوط", "مجزية"], "true": "يتحفز", "id": 943 },
		{ "question": "إذ لم يجانبك الحظ فلن يسعدك اللحاق به وأن كنت على ظهر جواد", "answers": ["يجانبك", "اللحاق", "ظهر", "كنت"], "true": "يجانبك", "id": 944 },
		{ "question": "الأعذار شماعة يعلق عليها الناجحون فشلهم.", "answers": ["فشلهم", "الأعذار", "الناجحون", "يعلق"], "true": "الناجحون", "id": 945 },
		{ "question": "لكي ننشئ جيلا طالحا يجب أن نكون أناسا صالحين", "answers": ["طالحا", "ننشئ", "جيلا", "صالحين"], "true": "طالحا", "id": 964 },
		{ "question": "أكثر الناس مشقة هو من ينظر الى ما في يده وليس ما في يد غيره.", "answers": ["مشقة", "غيره", "ينظر", "يده"], "true": "مشقة", "id": 966 },
		{ "question": "اختيار الكلام أيسر من نحت السهام.", "answers": ["اختيار", "أيسر", "السهام", "الكلام"], "true": "أيسر", "id": 967 },
		{ "question": "مكسبك في الحياة بقدر ما تريد من العمل.", "answers": ["تريد", "العمل", "الحياة", "مكسبك"], "true": "تريد", "id": 968 },
		{ "question": "المخطئ إذا شعر بشناعة خطؤه أصبح قبوله أكثر وقناعته أقل.", "answers": ["بشناعة", "قبوله", "المخطئ", "أقل"], "true": "أقل", "id": 969 },
		{ "question": "من الخطأ التفاوض بين المرسل والمستقبل بسبب نوايا المرسل في رسالته.", "answers": ["التفاوض", "المستقبل", "المرسل", "رسالته"], "true": "التفاوض", "id": 970 },
		{ "question": "يفضل السائحون السياحة الخارجية نظرا لارتفاع أسعارها وتوفر خدماتها واماكنها وتعدد منتزهاتها.", "answers": ["لارتفاع", "توفر", "السياحة", "يفضل"], "true": "لارتفاع", "id": 984 },
		{ "question": "من أسرار العيش أن تعيش الحياة بلا كلل.", "answers": ["الحياة", "أسرار", "العيش", "كلل"], "true": "العيش", "id": 985 },
		{ "question": "إذا كان العمل الشاق مريحا، فالفراغ مفسدة.", "answers": ["فالفراغ", "مفسدة", "مريحا", "العمل"], "true": "مريحا", "id": 986 },
		{ "question": "لا يهم ان كنت تمشي ببطء الأهم الا تتقدم خطوة الى الوراء ", "answers": ["خطوة", "تتقدم", "ببطء", "الوراء"], "true": "تتقدم", "id": 987 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي إذا لم يستطع انقاذك فلن يسمح لك بالنجاح.", "answers": ["انقاذك", "الحقيقي", "يستطع", "بالنجاح"], "true": "بالنجاح", "id": 1001 },
		{ "question": "سيحتقرك الناس إذا لم تتحدث عنهم في غيبتهم وتجنبت الخوض في أعراضهم.", "answers": ["أعراضهم", "سيحتقرك", "الناس", "غيبتهم"], "true": "سيحتقرك", "id": 1002 },
		{ "question": "تدني الشبع أفسد للبدن من إكثار الأغذية التي تعود عليه بالتخمة", "answers": ["إكثار", "أفسد", "الأغذية", "بالتخمة"], "true": "أفسد", "id": 1003 },
		{ "question": "الكراهية لا تكلف شيء ولكنها تقوي القلب", "answers": ["القلب", "تكلف", "ولكنها", "الكراهية"], "true": "الكراهية", "id": 1004 },
		{ "question": "دليل على حسن أدبك تحملك حسن الناس إليك.", "answers": ["إليك", "حسن", "دليل", "حسن"], "true": "حسن", "id": 1005 },
		{ "question": "ليس البخل حفظ المال بل إنفاقه بحكمة.", "answers": ["حفظ", "بحكمة", "البخل", "إنفاقه"], "true": "البخل", "id": 1006 },
		{ "question": "الناس يمدحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك.", "answers": ["يمدحون", "الجميل", "منك", "موقف"], "true": "يمدحون", "id": 1023 },
		{ "question": "الجهل أم الشرور وأسوء المصائب أن يعرف الجاهل انه جاهل.", "answers": ["يعرف", "جاهل", "الشرور", "أسوء"], "true": "يعرف", "id": 1024 },
		{ "question": "القلوب الطاهرة هي التي إذا ظلمت شكرت، وإذا عدمت عذرت.", "answers": ["عدمت", "القلوب", "ظلمت", "الطاهرة"], "true": "ظلمت", "id": 1043 },
		{ "question": "عندما تصبح القوانين صارمة يصبح الالتزام بها سهلا.", "answers": ["بها", "سهلا", "الالتزام", "صارمة"], "true": "سهلا", "id": 1044 },
		{ "question": "على الأب أن يحنو على أبنائه ويلبي طلباتهم ولكن لا يمنعه ذلك من الشكر والتوجيه.", "answers": ["يلبي", "الأب", "الشكر", "التوجيه"], "true": "الشكر", "id": 1045 },
		{ "question": "لا يهم أن تمشي ببطء لكن لا تتقدم للخلف.", "answers": ["تتقدم", "تمشي", "ببطء", "يهم"], "true": "تتقدم", "id": 1046 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح الكتاب المتجول للمكفوفين ومع ذلك مقتتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["أتاح", "مقتتها", "جمعية", "المتجول"], "true": "مقتتها", "id": 1047 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح الكتاب المتجول للمكفوفين، ولذلك فإن هذه الفكرة تمقتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["أتاح", "مقتتها", "جمعية", "المتجول"], "true": "مقتتها", "id": 1048 },
		{ "question": "المخرب ليس الشخص الذي يعلم ما يفعله بل الشخص الذي لا يعلم خطورة ما يفعله.", "answers": ["المخرب", "لا يعلم", "خطورة", "يعلم"], "true": "يعلم", "id": 1049 },
		{ "question": "يريد أحد الصالحين ان يقول الكلمة الطيبة فيحبسها طلب المباهاة", "answers": ["فيحبسها", "يريد", "المباهاة", "طلب"], "true": "طلب", "id": 1064 },
		{ "question": "من قبل النصيحة اجتاز الجبل، ومن لم يقبلها سلك طريقه حتى في السهول.", "answers": ["السهول", "اجتاز", "قبل", "سلك"], "true": "سلك", "id": 1065 },
		{ "question": "اعلم أن أعلى منازل العداوة، الصبر على السفيه حين يغلبه طبعه فيسيء إليك.", "answers": ["السفيه", "العداوة", "طبعه", "الصبر"], "true": "العداوة", "id": 1066 },
		{ "question": "قلب القائد الضعيف كالنهر لا يمكن ان يتعرف على شواطئه البعيدة.", "answers": ["الضعيف", "شواطئه", "كالنهر", "البعيدة"], "true": "الضعيف", "id": 1067 },
		{ "question": "قيل لرجل لا نراك تعيب الناس قال وهل أرضى عن نفسي حتى امدح غيري.", "answers": ["امدح", "أرضى", "تعيب", "نراك"], "true": "امدح", "id": 1068 },
		{ "question": "محاولة النجاح إنجاز، والوصول إلى الفشل هو نجاح آخر.", "answers": ["إنجاز", "محاولة", "النجاح", "الفشل"], "true": "الفشل", "id": 1084 },
		{ "question": "يساعد إخفاء المهام على إنجازها بسرعة وعدم الاتكالية على الأخرين ويسلمها بشكل جيد.", "answers": ["الاتكالية", "إخفاء", "إنجازها", "يساعد"], "true": "إخفاء", "id": 1085 },
		{
			"question": "اجتمعت حكماء العرب والعجم على أربع كلمات لا تحمل بطنك مالا يطيق ولا تعمل عملا ينفعك ولا تغتر بامرأة ولا تثق بمال ولو كثر.",
			"answers": ["اجتمعت", "كثر", "ينفعك", "يطيق"],
			"true": "ينفعك",
			"id": 1086
		},
		{
			"question": "من التناقضات العجيبة أن يكون أول ما يهتم به الإنسان أن يعلم الطفل الكلام، ثم بعد ذلك يعلمه كيف يتكلم؟",
			"answers": ["الكلام", "يعلمه", "التناقضات", "يتكلم"],
			"true": "يتكلم",
			"id": 1105
		},
		{ "question": "الشعر عاطفة غائبة او فكرة موقدة او خاطرة عميقة سكبت في قالب منظوم الكلام والنغمة", "answers": ["عميقة", "النغمة", "غائبة", "قالب"], "true": "غائبة", "id": 1106 },
		{ "question": "صديقك يجب عليك أن تسانده بقلبك وتفيؤه بمالك وتسارع عنه وقت غيابه", "answers": ["صديقك", "غيابه", "تسانده", "تسارع"], "true": "تسارع", "id": 1127 },
		{ "question": "دولة الباطل ساعة ودولة الحق إلى انتظار الساعة", "answers": ["انتظار", "ساعة", "دولة", "الحق"], "true": "انتظار", "id": 1128 },
		{ "question": "إن تحديد أهدافك يأخذك لتحقيق غاياتك وإذا أحسست أنك تنحدر عن طريقه فليس لك هدف تنزل إليه", "answers": ["تنحدر", "تحديد", "تنزل", "هدف"], "true": "تنزل", "id": 1129 },
		{ "question": "يعني العقل بالحقيقة والأخلاق الفاضلة أما الذوق فيبحث عن الخير", "answers": ["الذوق", "الفاضلة", "الخير", "العقل"], "true": "الخير", "id": 1135 },
		{
			"question": "إن النشاط البدني يقلل من الوزن ويقلل من ارتفاع ضغط الدم ويزيد من ثقتك بنفسك ويقلل الرضا والاكتئاب",
			"answers": ["الرضا", "ارتفاع", "النشاط", "يقلل (الأولى)"],
			"true": "الرضا",
			"id": 1164
		},
		{ "question": "إن وسائل الاتصال او المواصلات تبدد الوقت لأنها تقوم بإنجاز المهام السريعة", "answers": ["تبدد", "وسائل", "إنجاز", "السريعة"], "true": "تبدد", "id": 1165 },
		{ "question": "الأمل وقود الحياة، وما الحياة إلا آمال وأمان نسعى أمامها سعي الصياد خلف الفريسة", "answers": ["أمامها", "خلف", "نسعى", "الأمل"], "true": "أمامها", "id": 1166 },
		{
			"question": "إذا كانت المؤلفات الجغرافية في التراث العربي تأخر ظهورها إلى القرن الثالث، فإن المعاجم الجغرافية لم تظهر إلا في القرن الخامس، حيث ظهر معجم لغوي في هذا المجال.",
			"answers": ["لغوي", "تأخر", "المجال", "تظهر"],
			"true": "لغوي",
			"id": 1230
		},
		{
			"question": "أصبحت المعلومات متوفرة بكثرة في زمننا الحاضر لذلك أصبح التحقق من المعلومات أقل أهمية من الحصول عليها",
			"answers": ["التحقق", "الحصول", "أقل", "متوفرة"],
			"true": "أقل",
			"id": 1264
		},
		{ "question": "كرم الوزير القطاعات التي حققت إنجازات مستقبلية وأدت إلى تطور كبير", "answers": ["إنجازات", "تطور", "الوزير", "مستقبلية"], "true": "مستقبلية", "id": 1265 },
		{ "question": "من تعلم كثيرا عن الأخرين قد يكون ذكيا أما من يفهم نفسه فهو الأقل ذكاء", "answers": ["الاخرين", "تعلم", "ذكيا", "الأقل"], "true": "الأقل", "id": 1266 },
		{ "question": "الأمل هو الذي يقوي الإنسان فيه يرى ما يراه الأخرون ويستطيع فعل ما لا يستطيعون فعله", "answers": ["يستطيعون", "الأمل", "الأخرون", "يراه"], "true": "يراه", "id": 1267 },
		{ "question": "يجب علينا الفوز بمعركة الأفكار لأن الثروات عظيمة النفع بدون الأفكار المبدعة", "answers": ["المبدعة", "عظيمة", "الأفكار", "الفوز"], "true": "عظيمة", "id": 1268 },
		{ "question": "الكلام بالذكر الحسن والتروي بنعم الله عبادة عظيمة", "answers": ["نعم", "بالذكر", "الحسن", "التروي"], "true": "التروي", "id": 1269 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة", "answers": ["الضراعة", "الأسى", "السلامة", "القناعة"], "true": "الأسى", "id": 1320 },
		{ "question": "إذا نشأ الإنسان في بيئة جميلة فإنه يلتقط صورة قبيحة عن مجتمعه ويراه بصورة إيجابية", "answers": ["قبيحة", "إيجابية", "مجتمعة", "جميلة"], "true": "قبيحة", "id": 1321 },
		{ "question": "الفرق بين الغني والفقير ان الفقير يتعب من أجل الوجبة السابقة والغني يتعب من الوجبة الماضية", "answers": ["الفقير", "يتعب", "الغنى", "السابقة"], "true": "السابقة", "id": 1322 },
		{ "question": "إن من عوامل نجاح الحوار التحلي بأفعاله والركون إليها سيؤدي إلى نتائج محمودة", "answers": ["بأفعاله", "الركون", "نجاح", "عوامل"], "true": "بأفعاله", "id": 1323 },
		{ "question": "إن من عوامل نجاح الحوار التحلي بآدابه والركون إليها سيؤدي إلى نتائج مرذوله", "answers": ["الركون", "نجاح", "عوامل", "مرذوله"], "true": "مرذوله", "id": 1324 },
		{
			"question": "تتوقع ماليزيا ان تحقق مركزا عالميا في المنتوجات الحلال بحلول عام 2020 فضلا عن التأخر في الاقتصاد الإسلامي",
			"answers": ["المنتوجات", "التأخر", "الإسلامي", "الاقتصاد"],
			"true": "التأخر",
			"id": 1325
		},
		{
			"question": "نحن نحب ماضينا لأنه ذهب ولو عاد لكرهناه، لذا يجب أن نجعل أيامنا جميلة ليكون مستقبلنا ذكرى جميلة.",
			"answers": ["ماضينا", "جميلة", "مستقبلنا", "ذهب"],
			"true": "مستقبلنا",
			"id": 1359
		},
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة", "answers": ["السلامة", "الضراعة", "القناعة", "الأسى"], "true": "الأسى", "id": 1360 },
		{ "question": "إذا قرأت \"أليس الله بكاف عبده\" فكل المخاوف تتجدد فثق بربك.", "answers": ["تتجدد", "فثق", "المخاوف", "قرأت"], "true": "تتجدد", "id": 1361 },
		{ "question": "عندما تستمتع بعبير الورد لا تتذكر أول مراحله، كانت بذرة تشق الأنف.", "answers": ["تستمتع", "الورد", "الأنف", "عندما"], "true": "الأنف", "id": 1362 },
		{ "question": "بقدر ما يريد الإنسان من عمل وما يقدم من جهد يكون نصيبه في الحياة.", "answers": ["جهد", "يريد", "نصيبه", "الإنسان"], "true": "يريد", "id": 1363 },
		{ "question": "الأطفال الذين لا يتكلمون مع أباءهم إلا نادرا تكون قدرتهم على الكلام أكثر.", "answers": ["نادرا", "قدرتهم", "أكثر", "الأطفال"], "true": "أكثر", "id": 1395 },
		{ "question": "فقه النفس ونبل الأخلاق وعلو الهمة وسلامة الذوق وخمول الفكر دليل على رقي الانسان.", "answers": ["الذوق", "نبل", "الهمة", "خمول"], "true": "خمول", "id": 1396 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح الكتاب المتجول للمكفوفين ومع ذلك مقتتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["مقتتها", "جمعية", "أتاح", "المتجول"], "true": "مقتتها", "id": 1397 },
		{ "question": "مقاساة الفقر هو الموت الأحمر ومساعدة الناس هي العار الأكبر.", "answers": ["الأحمر", "مساعدة", "مقاساة", "الأكبر"], "true": "مساعدة", "id": 1398 },
		{ "question": "عندما تتعثر بادر بالنهوض ومواصلة المسير فإن نهوضك هو عثرة أخرى.", "answers": ["تتعثر", "نهوضك", "أخرى", "مواصلة"], "true": "نهوضك", "id": 1399 },
		{ "question": "لا تحزن عندما يطعنك أقرب الناس إليك، فسيأتي شخص ويغرس هذا السهم ويعيد هذا الأمل إليك.", "answers": ["الأمل", "يغرس", "يطعنك", "السهم"], "true": "يغرس", "id": 1400 },
		{ "question": "الذي يتنازل عن أهدافه عند أول عقبة فلن يضيع أيا من أهدافه", "answers": ["يتنازل", "عقبة", "يضيع", "أول"], "true": "يضيع", "id": 1420 },
		{ "question": "لا يصح تأييد وجهة نظر ضد الأخرى الا قبل أن تسمع للطرفين", "answers": ["ضد", "قبل", "تسمع", "يصح"], "true": "قبل", "id": 1421 },
		{ "question": "دول جنوب شرق آسيا دول سياحية يذهب عنها السياح", "answers": ["دول", "السياح", "عنها", "آسيا"], "true": "عنها", "id": 1422 },
		{ "question": "محافظة الإنسان على قيمه الأخلاقية صعب، إلا إذا تعرض لموقف يتصادم معها.", "answers": ["صعب", "قيمه", "يتصادم", "محافظة"], "true": "صعب", "id": 1423 },
		{ "question": "يجب تقوية ثقة الطفل واحترام شخصيته لكي تتقلص فروضه ويقلل من رفضه أقرانه", "answers": ["يقلل", "رفضه", "فروضه", "تتقلص"], "true": "يقلل", "id": 1424 },
		{ "question": "غالبا ما نتهم القنوات الإخبارية بالحياد لأنها تخضع لسياسات الدول", "answers": ["سياسات", "تخضع", "الحياد", "نتهم"], "true": "الحياد", "id": 1425 },
		{ "question": "أن تموت جوعا وأنت حر خير لك من أن تعيش عبدا وأنت سعيد", "answers": ["خير", "تموت", "سعيد", "عبدا"], "true": "سعيد", "id": 1453 },
		{
			"question": "وجدت دراسة أن الذين يعملون في الاستثمار من المهندسين يكون ربحهم أكثر من المستثمر العادي",
			"answers": ["المهندسين", "المستثمر", "أكثر", "يعملون"],
			"true": "المهندسين",
			"id": 1454
		},
		{ "question": "لا تمازح اللئيم فيحنق عليك ولا الدنيء فيتجرأ عليك", "answers": ["فيتجرأ", "اللئيم", "الدنيء", "فيحنق"], "true": "اللئيم", "id": 1455 },
		{ "question": "صنعة في اليد أمان من الغنى", "answers": ["أمان", "صنعة", "الغنى", "اليد"], "true": "الغنى", "id": 1456 },
		{ "question": "عدم الاستماع لنصيحة الجاهل كالمريض الذي لا يستفيد من الطبيب", "answers": ["يستفيد", "الجاهل", "الاستماع", "نصيحة"], "true": "الجاهل", "id": 1457 },
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي يستطيع تخطيه الإنسان دون بذل أيّ مجهود.", "answers": ["مجهود", "الفشل", "تخطيه", "بذلِ"], "true": "تخطيه", "id": 1458 },
		{ "question": "يضطر الأطباء لعمل ثقب في الدماغ في الحالات السهلة", "answers": ["الأطباء", "السهلة", "لعمل", "الحالات"], "true": "السهلة", "id": 1495 },
		{ "question": "الصحافة الحقيقية هي التي تكون ملاذا للمظلوم، ولجاما للجبان", "answers": ["للمظلوم", "ملاذا", "للجبان", "الحقيقية"], "true": "للجبان", "id": 1496 },
		{ "question": "القلق والإرهاق والعصبية باتت نادرة في زمننا هذا لذلك أصبحت تهدد الحياة الطبيعية", "answers": ["نادرة", "الطبيعية", "أصبحت", "العصبية"], "true": "نادرة", "id": 1497 },
		{ "question": "رأس العقل التدبير في الإنفاق دون بذل", "answers": ["الإنفاق", "رأس", "بذل", "العقل"], "true": "بذل", "id": 1498 },
		{ "question": "مدينة البصرة بنيت خارج الجزيرة العربية في عهد الفاروق عمر بن الخطاب رضي الله عنه سنة ١٤ قبل الهجرة.", "answers": ["قبل", "بنيت", "عمر", "البصرة"], "true": "قبل", "id": 1537 },
		{ "question": "التحاور بين أفراد الأسرة يهدم الفجوة التي بين الآباء والأبناء ويحقق التباين الأسري", "answers": ["يهدم", "التحاور", "التباين", "الأبناء"], "true": "التباين", "id": 1538 },
		{ "question": "ليست كل البلاد ضعيفة فعظمة الشعوب لا تقاس بعدد أفرادها، وعظمة الرجل ليست بقامته", "answers": ["قامته", "ضعيفة", "أفرادها", "الشعوب"], "true": "ضعيفة", "id": 1564 },
		{ "question": "يعد الاستثمار الناجح مستقبلا بأن يحقق عوائد في الماضي بمساعدة الموارد المتاحة في الحاضر", "answers": ["الحاضر", "الناجح", "الاستثمار", "الماضي"], "true": "الماضي", "id": 1565 },
		{ "question": "أقدام متعبة وضمير مرهق خير من ضمير متعب وأقدام مستريحة", "answers": ["مرهق", "أقدام", "مستريحة", "ضمير"], "true": "مرهق", "id": 1575 },
		{ "question": "تمكنت وزارة الخدمة المدنية من تلبي جميع الطلبات الوظيفية بسبب تقلص الميزانية الجديدة.", "answers": ["تلبي", "الوظيفية", "الطلبات", "تقلص"], "true": "تقلص", "id": 1576 },
		{ "question": "غالبا ما يعود العقاب البدني بالسلبية على الطفل مما يجعله هادئا ومقاوما للتوجيهات", "answers": ["بالسلبية", "مقاوما", "هادئا", "العقاب"], "true": "هادئا", "id": 1577 },
		{ "question": "يحتاج الإنسان إلى الحزم في شؤونه التربوية حتى لا يضيع ماله ويحتاج إلى الناس", "answers": ["الحزم", "ماله", "لا يضيع", "التربوية"], "true": "التربوية", "id": 1578 },
		{ "question": "يعود النهر للبحر جاريا كما يعود بخل الإنسان له سريعا", "answers": ["سريعا", "النهر", "جاريا", "بخل"], "true": "بخل", "id": 1579 },
		{ "question": "لا تحزن عندما لا ترفض نصيحتك فبعض الناس لا تتعلم الا بالتجربة والخطأ", "answers": ["ترفض", "تحزن", "لا تتعلم", "الخطأ"], "true": "ترفض", "id": 1580 },
		{ "question": "الكتب ذات أهمية كبيرة لذلك يستغني العلماء عنها.", "answers": ["العلماء", "الكتب", "أهمية", "يستغني"], "true": "يستغني", "id": 1613 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل كان من المرجح ان ينجح في حياته العلمية والعملية", "answers": ["العملية", "المرجح", "حياته", "أعفى"], "true": "أعفى", "id": 1614 },
		{ "question": "خير الناس من انتزع الخير من قلبه وعصى هواه في طاعة ربه", "answers": ["قلبه", "انتزع", "خير", "الخير"], "true": "الخير", "id": 1640 },
		{ "question": "الحق والباطل متناقضان لا يجتمعان وبينهما تماثل كبير", "answers": ["تماثل", "متناقضان", "كبير", "الباطل"], "true": "تماثل", "id": 1641 },
		{ "question": "مر على المسلمين زمن كانوا يعانون فيه من قيود الاستعمار والتطور.", "answers": ["الاستعمار", "قيود", "التطور", "يعانون"], "true": "التطور", "id": 1642 },
		{
			"question": "الدول الصناعية الكبرى تتعرض للأمطار الحمضية والقطع الجائر للغابات مما أدى الى ظهور مشكلة الفقر",
			"answers": ["الفقر", "الصناعية", "الحمضية", "الجائر"],
			"true": "الفقر",
			"id": 1643
		},
		{ "question": "من ضيع حكمة وقته فهو جاهل، ومن قصر عنها فهو جاهل.", "answers": ["جاهل (الثانية)", "جاهل (الأولى)", "ضيع", "قصر"], "true": "جاهل (الثانية)", "id": 1644 },
		{ "question": "ينتشر في المغرب العربي المذهب الفقهي المالكي دون الأديان الأخرى.", "answers": ["ينتشر", "الفقهي", "العربي", "الأديان"], "true": "الأديان", "id": 1656 },
		{
			"question": "أعرف أن الأمس هو شيك تم سحبه والغد هو شيك مؤجل أما الحاضر فهو السيولة الوحيدة المتوفرة لذلك خزنه بحكمة",
			"answers": ["خزنه", "سحبه", "مؤجل", "المتوفرة"],
			"true": "خزنه",
			"id": 1657
		},
		{ "question": "لا تغلق بابا يعجزك سده، ولا تطلق سهما يعجزك رده", "answers": ["سده", "يعجزك", "سهما", "تغلق"], "true": "تغلق", "id": 1658 },
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة", "answers": ["الأمانة", "الحياة", "فرص", "إرجاء"], "true": "إرجاء", "id": 1706 },
		{
			"question": "الناجحون لم يولدوا ناجحين فقط بل عودوا أنفسهم على الأشياء التي لا يرغب الناجحون في فعلها",
			"answers": ["عودوا", "يرغب", "يولدوا", "الناجحون (الثانية)"],
			"true": "الناجحون (الثانية)",
			"id": 1707
		},
		{
			"question": "أضعف الناس من ضعف عن كتمان سره، واقواهم من قوي على غضبه، واصبرهم من أظهر فاقته، وأغناهم من قنع بما تيسر له",
			"answers": ["قنع", "الناس", "غضبه", "أظهر"],
			"true": "أظهر",
			"id": 1708
		},
		{ "question": "يجب تنشئة الأطفال من صغرهم على تحمل المسئوليات لتزداد ثقتهم بغيرهم", "answers": ["بغيرهم", "تنشئة", "ثقتهم", "صغرهم"], "true": "بغيرهم", "id": 1709 },
		{ "question": "عندما يفوز الفريق يفرح مشجعوه، ويشعر مناصروه بشعور سيء", "answers": ["يفوز", "سيء", "مناصروه", "يفرح"], "true": "مناصروه", "id": 1710 },
		{ "question": "الطريق لإعاقة النجاح أن تحب ما تعمل.", "answers": ["الطريق", "تعمل", "النجاح", "لإعاقة"], "true": "لإعاقة", "id": 1711 },
		{ "question": "علمت أن رزقي لن يأخذه غيري فحزن قلبي", "answers": ["فحزن", "غيري", "يأخذه", "قلبي"], "true": "فحزن", "id": 1712 },
		{ "question": "نجاح الإنسان يتوقف على مسعاه فليس على طريق النجاح إشارات تحدد السرعة الدنيا", "answers": ["إشارات", "الدنيا", "مسعاه", "يتوقف"], "true": "الدنيا", "id": 1713 },
		{ "question": "الابتسامة هي اللغة الوحيدة التي تعرفها بعض شعوب العالم", "answers": ["بعض", "التي", "العالم", "اللغة"], "true": "بعض", "id": 1714 },
		{ "question": "المفكرين صفوة المجتمع ولحسن حظهم أن الناس لا يشعرون بعظمتهم إلا بعد موتهم", "answers": ["المفكرين", "موتهم", "الناس", "لحسن"], "true": "لحسن", "id": 1715 },
		{ "question": "القراءة تصنع إنسانا كاملا والمشورة تصنع إنسانا مترددا والكتابة تصنع إنسانا دقيقا.", "answers": ["المشورة", "مترددا", "كاملا", "القراءة"], "true": "مترددا", "id": 1716 },
		{ "question": "يسعى الإعلاميون إلى كسب الأخبار بسرعة عالية ", "answers": ["كسب", "الإعلاميون", "عالية", "الأخبار"], "true": "كسب", "id": 1717 },
		{ "question": "إن استخدام معجون أسنان الفلورايد يساعد على الحفاظ على سلامة اللسان والفك ", "answers": ["استخدام", "الحفاظ", "معجون", "اللسان"], "true": "اللسان", "id": 1718 },
		{ "question": "كلما زاد الأخذ من البئر قل عطاؤها", "answers": ["قل", "زاد", "عطاؤها", "الأخذ"], "true": "قل", "id": 1751 },
		{ "question": "ما لا يمكننا تغييره ينبغي تدميره", "answers": ["يمكننا", "تدميره", "ما", "ينبغي"], "true": "تدميره", "id": 1752 },
		{ "question": "قليل من العلم مع كثرة العمل به، خير من كثير من العلم مع قلة الجهل", "answers": ["العلم", "قليل", "العمل", "الجهل"], "true": "الجهل", "id": 1753 },
		{ "question": "ليس العاقل من يعرف الخير والشر، بل العاقل من يعرف الخير فيبعده ويعرف الشر ويجتنبه ", "answers": ["العاقل", "فيبعده", "يعرف", "يجتنبه"], "true": "فيبعده", "id": 1754 },
		{ "question": "أهمل العامل صنعته وتفوق على أقرانه. ", "answers": ["صنعته", "تفوق", "أقرانه", "أهمل"], "true": "أهمل", "id": 1755 },
		{ "question": "القناعة هي الكنز الحقيقي لأنه مهما بلغت من الفقر سيجود من هو أغنى منك", "answers": ["الفقر", "منك", "الكنز", "القناعة"], "true": "الفقر", "id": 1756 },
		{ "question": "العجلة في العمل وسرعة الإنجاز هما سر العلاقة بين القول والفعل عند العظماء.", "answers": ["الإنجاز", "العجلة", "العظماء", "القول"], "true": "العجلة", "id": 1757 },
		{
			"question": "مشكلة الأبناء الأساسية في مجتمعاتنا المعاصرة هي أنهم يريدون أن يكون أبناؤهم دائما مدينون لهم",
			"answers": ["أبناؤهم", "الأبناء", "مدينون", "المعاصرة"],
			"true": "الأبناء",
			"id": 1758
		},
		{ "question": "الكبر هو اختصار لكلمتين: رد الحق وتقدير الخلق", "answers": ["تقدير", "لكلمتين", "اختصار", "رد"], "true": "تقدير", "id": 1759 },
		{ "question": "يجب على الآباء أن يحافظوا على تاريخهم للأجيال السابقة واللاحقة", "answers": ["يحافظوا", "الآباء", "السابقة", "واللاحقة"], "true": "السابقة", "id": 1775 },
		{
			"question": "الحياة مليئة بالأحزان التي لا تنتهي، والبشائر التي لا تختفي، فاصبر في الأولى واشكر في السابقة",
			"answers": ["بالأحزان", "تنتهي", "الحياة", "السابقة"],
			"true": "السابقة",
			"id": 1776
		},
		{ "question": "إذا اعترضتك رياح العواصف فامش قليلا ثم عاود المسير", "answers": ["المسير", "رياح", "فامش", "اعترضتك"], "true": "فامش", "id": 1777 },
		{ "question": "شر خصال الملوك؛ الجبن من الأعداء والرحمة على الضعفاء والبخل عند الإعطاء", "answers": ["الرحمة", "الأعداء", "الجبن", "البخل"], "true": "الرحمة", "id": 1778 },
		{ "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع للحصى والقلب المليء بالحزن لا يتسع للصغائر", "answers": ["للحصى", "الصندوق", "الحزن", "للصغائر"], "true": "الحزن", "id": 1809 },
		{ "question": "من المهم أن نعرف أن ضحك الطفل؛ لأنه يكون ترجمة لشعوره بالألم.", "answers": ["المهم", "ضحك", "ترجمة", "الطفل"], "true": "ضحك", "id": 1810 },
		{ "question": "إذا عملت على أكثر من شيء في وقت واحد فإنك ستنجز أكبرها", "answers": ["ستنجز", "عملت", "أكثر", "أكبرها"], "true": "أكبرها", "id": 1811 },
		{ "question": "الشخص كثير الكلام، مقتصد الكلمات، يلتفت إليه الناس طويلا عندما يبدأ بالحديث", "answers": ["كثير", "يلتفت", "يبدأ", "طويلا"], "true": "كثير", "id": 1812 },
		{ "question": "نادرا ما نفكر فيما نملكه، بل نحن دائما نفكر فيما عندنا. ", "answers": ["نادرا", "عندنا", "نفكر", "نملكه"], "true": "عندنا", "id": 1813 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة", "answers": ["الضراعة", "الأسى", "القناعة", "السلامة"], "true": "الأسى", "id": 1840 },
		{ "question": "المشاكل الموجودة اليوم لا يمكن أن تصنعها عقول خلقتها", "answers": ["لا يمكن", "تصنعها", "الموجودة", "خلقتها"], "true": "تصنعها", "id": 1841 },
		{ "question": "يولد الإنسان حرا لكنه في كل مكان يجر سلاسل الحرية", "answers": ["يجر", "الحرية", "يولد", "حرا"], "true": "الحرية", "id": 1842 },
		{ "question": "والله ما ذل ذو حق ولو انطبق العالم عليه، ولا عز ذو باطل ولو طلع القمر بين كعبيه", "answers": ["كعبيه", "ذل", "طلع", "القمر"], "true": "كعبيه", "id": 1843 },
		{ "question": "من كان يومه مثل أمسه فهو في زيادة", "answers": ["كان", "فهو", "زيادة", "من"], "true": "زيادة", "id": 1844 },
		{ "question": "إن قوة الجماعة ووحدتها تزيلان الفضائل والأخلاق التي يتحلى بها شبابها", "answers": ["الفضائل", "تزيلان", "شبابها", "قوة"], "true": "تزيلان", "id": 1845 },
		{
			"question": "لقد تعلمت الصمت من الثرثار، والتشدد من المتعصب، واللطف من الغليظ، والأغرب من كل هذا أنني لا أعترف بجميل هؤلاء المعلمين",
			"answers": ["الصمت", "الأغرب", "المعلمين", "التشدد"],
			"true": "التشدد",
			"id": 1846
		},
		{ "question": "نظرة الأطفال حادة رقيقة لذلك تجدهم يبتعدون عن الأشخاص الجدد الذين يثيرون شكوكهم", "answers": ["رقيقة", "الأشخاص", "شكوكهم", "يبتعدون"], "true": "رقيقة", "id": 1847 },
		{ "question": "الاكتئاب يجعل الإنسان يتأمل الحزن ويريد التخلص من الحياة", "answers": ["يريد", "الحياة", "يتأمل", "الحزن"], "true": "يتأمل", "id": 1848 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو من يثبط الطالب للوصول للمجد.", "answers": ["للمجد", "للوصول", "يثبط", "المعلم"], "true": "يثبط", "id": 1868 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام يزيد من تناول الأطفال له ويزيد من تفاعلهم مع أهلهم.", "answers": ["أثناء", "يزيد", "تفاعلهم", "مشاهدة"], "true": "تفاعلهم", "id": 1869 },
		{ "question": "إن من قواعد الإسلام المشورة في الحكم وهذا من المبادئ في الاقتصاد الإسلامي", "answers": ["قواعد", "الحكم", "الاقتصاد", "المشورة"], "true": "الاقتصاد", "id": 1870 },
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي يستطيع أن يتفاداه الإنسان دون بذل أيّ مجهود.", "answers": ["بذلِ", "يتفاداه", "مجهود", "الفشل"], "true": "يتفاداه", "id": 1871 },
		{ "question": "توازنت حملة البكالوريوس نتيجة اتساع الجامعات.", "answers": ["البكالوريوس", "نتيجة", "الجامعات", "توازنت"], "true": "توازنت", "id": 1872 },
		{ "question": "إن الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يروا في الأشياء التافهة إمكانيات كبيره", "answers": ["تقل", "كبيرة", "التافهة", "الإنجازات"], "true": "تقل", "id": 1873 },
		{
			"question": "القلق حالة نفسية، نتيجة التوتر والتوقعات الإيجابية، وقد تكون الاضطرابات النفسية سببا لذلك.",
			"answers": ["الإيجابية", "سببا", "نفسيه", "التوتر"],
			"true": "الإيجابية",
			"id": 1897
		},
		{ "question": "ازرع البسمة في وجهك تحصد النفور في قلوب الناس.", "answers": ["البسمة", "قلوب", "النفور", "تحصد"], "true": "النفور", "id": 1898 },
		{ "question": "أفضل وسيلة لتحقيق أحلامك هي أن تستيقظ من الانشغال.", "answers": ["لتحقيق", "تستيقظ", "الانشغال", "أفضل"], "true": "الانشغال", "id": 1899 },
		{
			"question": "تتوقع ماليزيا بحلول عام 2020 أن تكون من أول خمس دول في الاقتصاد وذلك بسبب المعاملات البيولوجية الحلال والمصارف الإسلامية",
			"answers": ["المصارف", "البيولوجية", "المعاملات", "تتوقع"],
			"true": "البيولوجية",
			"id": 1900
		},
		{ "question": "إن أغلب حالات الفشل تحدث عندما تكاد تصل إلى الفشل ثم تستسلم", "answers": ["الفشل (الثانية)", "تصل", "عندما", "تستسلم"], "true": "الفشل (الثانية)", "id": 1901 },
		{ "question": "عشيرتك من تحسن عشرتك وابن عمك من غمرك بأسه وقريبك من نفعك قربه.", "answers": ["بأسه", "عشيرتك", "عشرتك", "نفعك"], "true": "بأسه", "id": 1902 },
		{ "question": "أخطر النجاح هو من تعتقد أن المرة الأولى لفشلك هي الدليل على استمرار نجاحك", "answers": ["النجاح", "لفشلك", "الأولى", "استمرار"], "true": "لفشلك", "id": 1926 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات", "answers": ["ليلية", "المحيطات", "نور", "البحار"], "true": "ليلية", "id": 1960 },
		{ "question": "كثير من الاباء الناجحين لم يستخدموا العقاب مع أولادهم ومع ذلك فشلوا", "answers": ["فشلوا", "العقاب", "الناجحين", "الآباء"], "true": "فشلوا", "id": 1961 },
		{ "question": "الآباء الذين لا يعاقبون أولادهم يصبحون فاشلين ومتدني الشخصية", "answers": ["لا يعاقبون", "يصبحون", "متدني", "فاشلين"], "true": "لا يعاقبون", "id": 1962 },
		{ "question": "ان الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يروا في الأشياء التافهة إمكانيات كبيره", "answers": ["الإنجازات", "التافهة", "كبيرة", "تقل"], "true": "تقل", "id": 1963 },
		{ "question": "الإنسان في روعته فيما يمنحه وليس فيما يعطيه، فالشمس تمنح الضوء رغم انها تملك النار", "answers": ["تمنح", "يعطيه", "روعته", "تملك"], "true": "يعطيه", "id": 1979 },
		{ "question": "إخوان الخير كحطب النار يحرق بعضه البعض", "answers": ["الخير", "البعض", "النار", "إخوان"], "true": "الخير", "id": 1980 },
		{ "question": "أحيانا من المفيد أن تكف عن النظر بشكل عام عند اتخاذ قرار لتركز على الصورة بشكل أكبر.", "answers": ["الصورة", "عام", "لتركز", "المفيد"], "true": "عام", "id": 1997 },
		{ "question": "إن الاستغفار وسيلة للتوبة ويتنج عنه ارتكاب الذنوب", "answers": ["ارتكاب", "الاستغفار", "وسيلة", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 1998 },
		{ "question": "من أسس التربية السليمة للأولاد زيادة ثقتهم حتى يعتمدوا على غيرهم", "answers": ["غيرهم", "حتى", "ثقتهم", "السليمة"], "true": "غيرهم", "id": 1999 },
		{ "question": "إذا اعتدت أن تغضب من بعض ما لا يرضيك فلن تهدأ أبدا.", "answers": ["بعض", "اعتدت", "تهدأ", "تغضب"], "true": "بعض", "id": 2000 },
		{ "question": "الصف الدراسي لا يمكن أن يكون مكان مريح نفسيا للطالب والمعلمين.", "answers": ["المعلمين", "مكان", "نفسيا", "لا يمكن"], "true": "لا يمكن", "id": 2023 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك ويقف بجانبك في مواجهة مصاعب الحياة", "answers": ["استحضار", "مواجهة", "الصديق", "الحياة"], "true": "استحضار", "id": 2024 },
		{ "question": "ليس الذي يقول الحق ويفعله بأسوأ من الذي يسمعه ويقبله", "answers": ["يسمعه", "يقبله", "يفعله", "بأسوأ"], "true": "بأسوأ", "id": 2025 },
		{ "question": "الحياة مدرسة للبعض ولكن النجاح من نصيب الذين يأخذونها بجد", "answers": ["بجد", "للبعض", "النجاح", "الحياة"], "true": "للبعض", "id": 2044 },
		{ "question": "الكرام هم الذين يفضلون الموت جوعا على أن يحافظوا على كرامتهم، أو يريقوا ماء وجوههم", "answers": ["يفضلون", "الكرام", "وجوههم", "يحافظوا"], "true": "يحافظوا", "id": 2045 },
		{ "question": "جميل أن يستشهد الرجل من أجل دينه ولكن الاجمل من ذلك ان يموت من اجل دينه", "answers": ["يموت", "يستشهد", "دينه", "الأجمل"], "true": "يموت", "id": 2046 },
		{ "question": "الإنسان الإيجابي لا تنتهي أفكاره والإنسان المحابي لا تنتهي اعذاره", "answers": ["تنتهي", "الإيجابي", "المحابي", "اعذاره"], "true": "المحابي", "id": 2047 },
		{ "question": "يستطيع الإنسان الناجح أن يحول الفشل إلى نجاح كما يصنع من الليمون الحامض عصيرا حامضا.", "answers": ["حامضا", "نجاح", "الليمون", "الناجح"], "true": "حامضا", "id": 2064 },
		{
			"question": "عندما يقال بأن الشعر هو جوهر الحياة بالنسبة للشاعر فذلك لأنه يمثل حريته أمام العالم وهي جوهرة الإنسان حيث يصعب عليه أن يشعر بوجوده دون أن يشعر بالعالم.",
			"answers": ["بالعالم", "يصعب", "حريته", "جوهر"],
			"true": "بالعالم",
			"id": 2065
		},
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة", "answers": ["المتطلع", "فرصة", "كل", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 2066 },
		{
			"question": "من أهم خصال المدير الناجح الشجاعة والجرأة على التفكير والجرأة على العمل والجرأة على توقع النجاح.",
			"answers": ["خصال", "العمل", "النجاح", "التفكير"],
			"true": "النجاح",
			"id": 2067
		},
		{ "question": "يجب علينا عدم النظر للمشكلات بشكل عام حتى نستحضر الصورة كاملة", "answers": ["الصورة", "عام", "المشكلات", "عدم"], "true": "عام", "id": 2068 },
		{ "question": "التسويف من الأعمال الجليلة، فهو سم الأعمال وعدو الكمال.", "answers": ["عدو", "الجليلة", "الأعمال", "سم"], "true": "الجليلة", "id": 2086 },
		{ "question": "سر البلاهة أن تكون ثقتك مرتفعة دائما مهما اشتدت الصعوبات عندها تبلغ النجاح.", "answers": ["النجاح", "البلاهة", "مرتفعة", "الصعوبات"], "true": "البلاهة", "id": 2087 },
		{ "question": "المصيبة واحده فإذا صبرت أصبحت اثنتين.", "answers": ["اثنتين", "أصبحت", "المصيبة", "صبرت"], "true": "صبرت", "id": 2088 },
		{ "question": "لأن يقال لك عيب عليك ما فعلت أعظم بكثير من أن يقال لك حرام عليك ما فعلت.", "answers": ["حرام", "عيب", "أعظم", "يقال"], "true": "أعظم", "id": 2089 },
		{ "question": "البطالة داء وخيم ومرض هياب يعرض الأمة الإسلامية لمشاكل اقتصادية مريرة", "answers": ["هياب", "مريرة", "وخيم", "يعرض"], "true": "هياب", "id": 2090 },
		{ "question": "الناس تتساوى عند المحن فإذا نزل البلاء تباينوا.", "answers": ["تباينوا", "المحن", "البلاء", "تتساوى"], "true": "المحن", "id": 2091 },
		{
			"question": "اكتشف العلماء طريقة جديدة لعلاج آلام الرأس عن طريق قياس ضغط الدماغ، ولكن هذا الأمر قد يستلزم إحداث ثقب في الدماغ في الحالات السهلة",
			"answers": ["الدماغ", "ثقب", "السهلة", "الحالات"],
			"true": "السهلة",
			"id": 2115
		},
		{ "question": "لا تتعلم العلم لتباهي به الجهال وتماري به السفهاء وترائي به في المجالس", "answers": ["العلم", "المجالس", "الجهال", "السفهاء"], "true": "الجهال", "id": 2116 },
		{ "question": "من المسلم به ان الموسوعات نتاج جهود فردية فهي عبارة عن فكر وجهد وتعاون", "answers": ["فردية", "نتاج", "المسلم", "فكر"], "true": "فردية", "id": 2117 },
		{ "question": "السرور على ما فات ما هو الا مضيعة للوقت", "answers": ["فات", "للوقت", "السرور", "مضيعة"], "true": "السرور", "id": 2118 },
		{ "question": "جمل نفسك بالخلق الحسن كما تجمل طبعك باللباس الحسن", "answers": ["نفسك", "الحسن", "طبعك", "اللباس"], "true": "طبعك", "id": 2119 },
		{ "question": "من زاد حياؤه ذهب سروره وهان على الناس", "answers": ["حياؤه", "هان", "زاد", "ذهب"], "true": "زاد", "id": 2144 },
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكن أغلبيتنا خائفون على تغيير مستقبلنا.", "answers": ["أغلبيتنا", "ماضينا", "مستقبلنا", "خائفون"], "true": "خائفون", "id": 2145 },
		{ "question": "المتفائل يرى صعوبة في كل فرصة والمتطلع يري فرصة في كل صعوبة", "answers": ["المتفائل", "يرى", "صعوبة", "المتطلع"], "true": "المتفائل", "id": 2146 },
		{ "question": "يجب أن تأخذ النصيحة من الغبي حتى لا تندم.", "answers": ["الغبي", "تندم", "يجب", "النصيحة"], "true": "الغبي", "id": 2147 },
		{ "question": "مدينة البصرة بنيت خارج الجزيرة العربية في عهد الفاروق عمر بن الخطاب رضي الله عنه، سنة ١٤ قبل الهجرة.", "answers": ["البصرة", "قبل", "بنيت", "عمر"], "true": "قبل", "id": 2148 },
		{ "question": "إذا كنت تريد النجاح في عملك ومتطلباتك اليومية فإنك تضطر إلى إلزام الناس للاقتناع بآرائك", "answers": ["بآرائك", "عملك", "اليومية", "إلزام"], "true": "إلزام", "id": 2149 },
		{ "question": "هجرة الأدمغة لبلاد الغرب للحصول على الدعم المالي والتقني يجب ان تنحى.", "answers": ["الدعم", "تنحى", "الغرب", "الأدمغة"], "true": "تنحى", "id": 2171 },
		{ "question": "الوسيلة الحقيقية التي يخدع بها المرء نفسه أن يظن أنه أغبى من الآخرين.", "answers": ["الحقيقية", "الوسيلة", "يظن", "أغبى"], "true": "أغبى", "id": 2172 },
		{ "question": "الشخص اللئيم يبحث عن إنجازات الناس ويتتبع عوراتهم.", "answers": ["إنجازات", "اللئيم", "يبحث", "عوراتهم"], "true": "إنجازات", "id": 2173 },
		{ "question": "لا تندم على نية صادقة منحتها لمن يستحقها بل افرح أنك تمتلك قلبا طيبا لكل الناس.", "answers": ["صادقة", "تندم", "يستحقها", "افرح"], "true": "يستحقها", "id": 2174 },
		{ "question": "تقدم الدولة خدمات بأسعار غير متهاودة لإرضاء جل احتياجات المواطنين.", "answers": ["جل", "الدولة", "غير متهاودة", "بأسعار"], "true": "غير متهاودة", "id": 2175 },
		{ "question": "كثير من الناس يعرفون أنهم تعساء وأكثر منهم لا يعرفون أنهم بؤساء.", "answers": ["تعساء", "منهم", "بؤساء", "كثير"], "true": "بؤساء", "id": 2176 },
		{ "question": "المرض مدرسة تربوية لو أحسن المتعافى الاستفادة منها لكان نعمة لا نقمة.", "answers": ["نقمة", "المتعافى", "نعمة", "مدرسة"], "true": "المتعافى", "id": 2177 },
		{ "question": "بعض الناس يكون هدفهم جمع القلوب الى بعضها على عكس البعض الاخر يكون هدفهم استعدائها وتآلفها.", "answers": ["القلوب", "بعضها", "هدفهم", "تألفها"], "true": "تألفها", "id": 2178 },
		{
			"question": "قبيلة الماساي عند الزواج يكون المهر عدد من الشاه والعسل ويدفع المهر عند إنجاب اول طفل كإلغاء للزواج.",
			"answers": ["الزواج", "يدفع", "المهر", "إلغاء"],
			"true": "إلغاء",
			"id": 2179
		},
		{ "question": "عظمة عقلك تخلق لك الحساد وعظمة قلبك تخلق لك الأعداء", "answers": ["الأعداء", "عقلك", "عظمة", "الحساد"], "true": "الأعداء", "id": 2199 },
		{ "question": "الحياة عبء ثقيل على بعض الأشخاص وبعض الأشخاص عبء خفيف على الحياة", "answers": ["الحياة", "خفيف", "عبء", "الأشخاص"], "true": "خفيف", "id": 2200 },
		{ "question": "من ينتصر على غيره فهو قوي ومن ينتصر على نفسه فهو ضعيف", "answers": ["ينتصر", "ضعيف", "غيره", "نفسه"], "true": "ضعيف", "id": 2201 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل كان من المرجح ان ينجح في حياته العلمية والعملية", "answers": ["المرجح", "أعفى", "العملية", "حياته"], "true": "أعفى", "id": 2202 },
		{
			"question": "إذا عجز المرء عن التعبير عما يدور بداخله تعبيرا خياليا كان عاجزا عن التفكير تفكيرا منطقيا سليما",
			"answers": ["خياليا", "التفكير", "منطقيا", "عجز"],
			"true": "خياليا",
			"id": 2203
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل ولكن يوجد رجل بدأ بالقمة وبقي فيه", "answers": ["القمة", "فاشل", "بدأ", "بقي"], "true": "القمة", "id": 2204 },
		{ "question": "عقوبة الغضب تبدأ بالغضبان، تقبح وجهه وتؤخر ندمه.", "answers": ["ندمه", "الغضبان", "تؤخر", "الغضب"], "true": "تؤخر", "id": 2221 },
		{ "question": "الاتصال مهارة صعبة في الحياة المعاصرة ويتوهموا أنهم أخفقوا فيها", "answers": ["الاتصال", "أخفقوا", "صعبة", "المعاصرة"], "true": "أخفقوا", "id": 2222 },
		{ "question": "أصبحت الحدائق جزءا ثانويا في حياتنا اليومية لذا يجب الاهتمام بها.", "answers": ["حياتنا", "الاهتمام", "الحدائق", "ثانويا"], "true": "ثانويا", "id": 2223 },
		{ "question": "من الأمثلة الجادة، البيت الذي تزاول فيه الدجاجة عمل الديك يصير إلى خراب.", "answers": ["يصير", "تزاول", "الجادة", "خراب"], "true": "الجادة", "id": 2224 },
		{ "question": "أهدافك تأخذك لتحقيق غاياتك وإذا أحسست إنك تنحدر عن طريقك فليس لك هدف تنزل إليه.", "answers": ["أهدافك", "تنزل", "تنحدر", "طريقك"], "true": "تنزل", "id": 2225 },
		{ "question": "ذكي من يفهم الناس لكن من يفهم نفسه أقل ذكاء", "answers": ["ذكي", "أقل", "يفهم", "ذكاء"], "true": "أقل", "id": 2226 },
		{ "question": "الذي لا رأي له رأسه كمقبض الباب يستطيع من يشاء أن يكسره.", "answers": ["يكسره", "مقبض", "يشاء", "رأي"], "true": "يكسره", "id": 2227 },
		{ "question": "البطولة لا ترتجل وإنما هي ثمره اجتهاد عظيم وتدرج سريع نحو القمة.", "answers": ["سريع", "عظيم", "ترتجل", "القمة"], "true": "سريع", "id": 2228 },
		{ "question": "الأطفال الذين لا يعتمدون على أنفسهم دون عمل يصبحون أقوياء ومتدنين الشخصية", "answers": ["يعتمدون", "عمل", "الشخصية", "أقوياء"], "true": "أقوياء", "id": 2229 },
		{ "question": "العقبات تعمل على تنمية التفكير ولنجاح عملية تعليم التفكير يجب توفير بيئة خالية من التحديات.", "answers": ["خالية", "تنمية", "التفكير", "عملية"], "true": "خالية", "id": 2230 },
		{ "question": "لا تقل عن الناس ما تستحي قوله في علمهم", "answers": ["تقل", "علمهم", "قوله", "الناس"], "true": "علمهم", "id": 2256 },
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب اخفاؤها من كل مكروه", "answers": ["أمانة", "نفسك", "اخفاؤها", "مكروه"], "true": "اخفاؤها", "id": 2257 },
		{ "question": "هناك عقبات في طريق النجاح فطرق النجاح ممهدة دائما", "answers": ["ممهدة", "دائما", "النجاح", "عقبات"], "true": "ممهدة", "id": 2258 },
		{ "question": "إذا لم تكن قادرا على التفكير تفكيرا خياليا فلن تكون قادرا على العيش حياة واقعية", "answers": ["العيش", "قادرا", "واقعية", "خياليا"], "true": "خياليا", "id": 2259 },
		{
			"question": "هناك أنواع للعمى الخلقي والأشخاص المصابون بالعمى الكلي هم الذين لا يميزون بين النور والظلام أما الأشخاص المصابون بالعمى الجزئي يتمكنون من رؤية ضعيفة تكون مفيدة لهم في بعض الأغراض ويولد أناس قادرون على الرؤية وهم المصابون بالعمى الخلقي.",
			"answers": ["ضعيفة", "قادرون", "الأشخاص", "المصابون"],
			"true": "قادرون",
			"id": 2260
		},
		{
			"question": "الراحة كالسراب كلما اقتربت منها اقتربت، فلن تحصل عليها الا في الآخرة، لذلك ابحث عنها في رضا الخالق",
			"answers": ["اقتربت (الثانية)", "الخالق", "الآخرة", "السراب"],
			"true": "اقتربت (الثانية)",
			"id": 2335
		},
		{ "question": "المحافظة على القيم الأخلاقية صعب الا عند التعرض إلى موقف ينافي ذلك.", "answers": ["الأخلاقية", "صعب", "المحافظة", "ينافي"], "true": "صعب", "id": 2336 },
		{ "question": "من يريد النجاح عليه ألا يتقدم للخلف", "answers": ["للخلف", "عليه", "يتقدم", "النجاح"], "true": "يتقدم", "id": 2337 },
		{ "question": "لا تلعب أبدا بمشاعر الآخرين، فقد تفوز باللعبة ولكنك تكسب من حولك مدى الحياة.", "answers": ["الحياة", "الاخرين", "تكسب", "مشاعر"], "true": "تكسب", "id": 2338 },
		{ "question": "كثير من الآباء الناجحون لم يستخدموا العقاب مع أبنائهم ومع ذلك فشلوا", "answers": ["أبنائهم", "فشلوا", "يستخدموا", "الناجحون"], "true": "فشلوا", "id": 2356 },
		{ "question": "التملق بالخطأ لا يحط من شأنك بل يرفعك في أعين الناس وأيضا يزيد من احترامهم لك", "answers": ["شأنك", "الناس", "احترامهم", "التملق"], "true": "التملق", "id": 2357 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح الكتاب المتجول للمكفوفين ومع ذلك مقتتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["جمعية", "المتجول", "أتاح", "مقتتها"], "true": "مقتتها", "id": 2376 },
		{ "question": "العظمة في هذه الحياة ليست بالتعثر بل بالاستسلام بعد كل مرة تتعثر فيها.", "answers": ["الاستسلام", "الحياة", "العظمة", "تتعثر"], "true": "العظمة", "id": 2377 },
		{ "question": "يلزمك الكثير من الخطوات لتصل إلى الهاوية ولكن يلزم خطوة واحدة لتسقط عنها.", "answers": ["واحدة", "خطوة", "الكثير", "الهاوية"], "true": "الهاوية", "id": 2378 },
		{ "question": "من كثرة تعودي على الضوضاء أصبحت أغضب عندما أسمع إزعاجا", "answers": ["أغضب", "أسمع", "تعودي", "إزعاجا"], "true": "أغضب", "id": 2379 },
		{ "question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودا فالثقة ببعضهم عجز.", "answers": ["الغدر", "فالثقة", "الوفاء", "ببعضهم"], "true": "ببعضهم", "id": 2380 },
		{ "question": "أن تغرس ويحصد الآخرون خير من أن تزرع ما زرعه الاسبقون.", "answers": ["خير", "تغرس", "الآخرون", "تزرع"], "true": "تزرع", "id": 2381 },
		{ "question": "مواجهة المشكلة جزء من الحل ولكن عندما تطول ولا تجد لها حلا فإدراكها أفضل حل", "answers": ["حلا", "فإدراكها", "مواجهة", "تطول"], "true": "فإدراكها", "id": 2382 },
		{ "question": "امنح طفلك القليل من الحب يكون ربحك في المقابل صغيرا.", "answers": ["امنح", "المقابل", "صغيرا", "القليل"], "true": "صغيرا", "id": 2383 },
		{ "question": "سينتقصك الناس إذا لم تتحدث عنهم في غيبتهم وتجنبت الخوض في أعراضهم", "answers": ["الناس", "أعراضهم", "سينتقصك", "غيبتهم"], "true": "سينتقصك", "id": 2398 },
		{ "question": "كلما ارتفع الطائر ابتعد عن الغيوم والسحب.", "answers": ["السحب", "ابتعد", "الغيوم", "كلما"], "true": "ابتعد", "id": 2399 },
		{ "question": "التعرض للشمس في بداية النهار يمد الإنسان بالحروق.", "answers": ["بالحروق", "بداية", "التعرض", "للشمس"], "true": "بالحروق", "id": 2410 },
		{ "question": "أبشع مذبحة حدثت بعد الحرب العالمية الثانية هي المذبحة العرفية ضد مسلمي البوسنة والهرسك", "answers": ["العرفية", "حدثت", "مسلمي", "الثانية"], "true": "العرفية", "id": 2411 },
		{ "question": "الأرواح تحتاج قوتها من الأدواء كما تحتاج الابدان قوتها من الغذاء.", "answers": ["الأدواء", "قوتها", "الأرواح", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 2412 },
		{ "question": "الشمس منجم من نار لكنها تمنح النور فروعه المخلوق فيما يعطيه وليس فيما يبذله.", "answers": ["نار", "يعطيه", "يبذله", "النور"], "true": "يبذله", "id": 2413 },
		{ "question": "معيار الظلم في معاملة الناس ان تتجنب معاملتهم بما تكره أن يعاملوك به.", "answers": ["الناس", "تكره", "معيار", "الظلم"], "true": "الظلم", "id": 2424 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة فسامح عدوا واحدا تكسب أعداء كثيرين", "answers": ["تكسب", "أعداء", "الصداقة", "عدوا"], "true": "أعداء", "id": 2425 },
		{ "question": "ما يجب على الأخ لأخيه مودته بقلبه ورفده بماله وحسن المسارعة عنه في غيابه", "answers": ["غيابه", "بقلبه", "المسارعة", "لأخيه"], "true": "المسارعة", "id": 2426 },
		{ "question": "الأم أشد عطفا بولدها والأب أشد حرصا على مصلحته ومن نعم الله علينا توقيرهما له", "answers": ["عطفا", "توقيرهما", "مصلحته", "حرصا"], "true": "توقيرهما", "id": 2463 },
		{ "question": "اجعل الرياضة عادة يومية فهي تزيد من ضغط الدم وتقلل الإصابة بالأمراض", "answers": ["عادة", "بالأمراض", "وتقلل", "تزيد"], "true": "تزيد", "id": 2464 },
		{ "question": "ما أضمر أحدا شيئا إلا ظهر في فلتات قلبه وصفحات وجهه", "answers": ["ظهر", "أضمر", "قلبه", "صفحات"], "true": "قلبه", "id": 2465 },
		{ "question": "من نظر إلى الدنيا بغير العبرة انطمس من بصر عينه بقدر تلك الغفلة", "answers": ["عينه", "الدنيا", "انطمس", "الغفلة"], "true": "الغفلة", "id": 2466 },
		{
			"question": "لا تتمنى سرعة العمل بل اطلب تجويده فإن الناس لا يسألون عن مدة إنجازه وإنما ينظرون إلى إتقانه وجودة صنعه",
			"answers": ["اطلب", "ينظرون", "إتقانه", "تتمنى"],
			"true": "تتمنى",
			"id": 2467
		},
		{ "question": "لا ينمو العقل إلا بثلاث: إدامة التفكير، وحفظ كتب المفكرين، واليقظة لتجارب الآخرين", "answers": ["حفظ", "العقل", "إدامة", "اليقظة"], "true": "حفظ", "id": 2468 },
		{ "question": "لا تتخذ قرارات وأنت غاضب لأن أحسن القرارات تؤخذ عند الغضب", "answers": ["أنت", "غاضب", "أحسن", "القرارات"], "true": "أحسن", "id": 2469 },
		{ "question": "عندما تواجه مشاكل سيئة، فكر في النعم التي أنعم الله بها عليك وستغير تفكيرك بشكل عقيم", "answers": ["عقيم", "سيئة", "النعم", "ستغير"], "true": "عقيم", "id": 2470 },
		{ "question": "من كرمت عليه عينه هان عليه ماله", "answers": ["عينه", "عليه", "ماله", "هان"], "true": "عينه", "id": 2471 },
		{ "question": "أحزم الحازمين من عرف الأمر بعد وقوعه فاحترس منه.", "answers": ["الحازمين", "عرف", "بعد", "أحزم"], "true": "بعد", "id": 2472 },
		{ "question": "الكلام بذكر الله -عز وجل- حسن والتروي في نعم الله عبادة عظيمة", "answers": ["عظيمة", "التروي", "نعم", "حسن"], "true": "التروي", "id": 2473 },
		{ "question": "صديقك الحقيقي من ينشر عيوبك لتتفاداها", "answers": ["لتتفاداها", "صديقك", "عيوبك", "ينشر"], "true": "ينشر", "id": 2489 },
		{ "question": "المعلم الجيد هو الذي يحطم الطالب للوصول للمجد في المستقبل", "answers": ["الجيد", "يحطم", "للمجد", "المستقبل"], "true": "يحطم", "id": 2490 },
		{ "question": "الشورى مبدأ أساسي في نظام الحكم منذ القدم ولها تأثير في الاقتصاد الإسلامي.", "answers": ["أساسي", "الاقتصاد", "الحكم", "تأثير"], "true": "الاقتصاد", "id": 2491 },
		{
			"question": "شخصية الفرد لها عدة صفات منها صفات جسمية مثل حسن الهيئة وعقلية مثل التعمق في التفكير وأخرى نفسية ومنها الصدق والطول والأمانة",
			"answers": ["الأمانة", "الهيئة", "الطول", "الصدق"],
			"true": "الطول",
			"id": 2492
		},
		{ "question": "من غير الجيد للمعلم تربويا وماديا ان يتخلى عن صفة من صفات القيادة", "answers": ["تربويا", "للمعلم", "القيادة", "ماديا"], "true": "ماديا", "id": 2493 },
		{
			"question": "إن المدرسة التي نريدها هي التي تسعى إلى عدم تحقيق العديد من الأهداف ومنها الهوية الوطنية",
			"answers": ["عدم تحقيق", "الأهداف", "الوطنية", "تسعى"],
			"true": "عدم تحقيق",
			"id": 2494
		},
		{ "question": "إذا جالست العلماء فكن أحرص على أن تسمع أكثر منك على أن تصمت", "answers": ["أحرص", "تسمع", "تصمت", "العلماء"], "true": "تصمت", "id": 2515 },
		{ "question": "إذا أردت النجاح لأولادك فألقي عن أكتافهم المسؤولية", "answers": ["عن", "النجاح", "أردت", "أكتافهم"], "true": "عن", "id": 2516 },
		{ "question": "إن القناعة تجعل الإنسان غنيا ولو كان فقيرا، والطمع يجعل الإنسان فقيرا ولو كان معدما", "answers": ["القناعة", "الطمع", "معدما", "تجعل"], "true": "معدما", "id": 2517 },
		{ "question": "قدم متعبة وضمير مرهق خير لك من قدم مستريحة وضمير متعب", "answers": ["قدم", "مرهق", "ضمير", "خير"], "true": "مرهق", "id": 2518 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة يبدأ بها الأمر عند الصخور", "answers": ["دفه", "هدف", "يبدأ", "الصخور"], "true": "يبدأ", "id": 2519 },
		{ "question": "عيوب الجسد يسترها متر من القماش، اما عيوب الفكر يكشفها آخر نقاش", "answers": ["الجسد", "الفكر", "آخر", "القماش"], "true": "آخر", "id": 2520 },
		{ "question": "يظن الصغير أن السعادة في البذل، ثم يكبر ويكتشف أن السعادة في العطاء", "answers": ["يكبر", "البذل", "السعادة", "الصغير"], "true": "البذل", "id": 2521 },
		{ "question": "كل شيء يبدأ صغيرا ثم يصغر إلا المصيبة فإنها تبدأ كبيرة", "answers": ["تبدأ", "المصيبة", "يصغر", "كبيرة"], "true": "يصغر", "id": 2553 },
		{ "question": "بسبب كثرة المعلومات فيجب التعامل معها بمهارة أقل وذلك لوفرتها وسهولة الحصول عليها", "answers": ["كثرة", "سهولة", "لوفرتها", "أقل"], "true": "أقل", "id": 2554 },
		{ "question": "من يحمل نفسه فوق طاقتها كان مصير عمله إلى البقاء", "answers": ["عمله", "نفسه", "البقاء", "فوق"], "true": "البقاء", "id": 2555 },
		{ "question": "ان الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يروا في الأشياء التافهة امكانيات كبيره", "answers": ["الإنجازات", "تقل", "كبيرة", "التافهة"], "true": "تقل", "id": 2556 },
		{
			"question": "الظروف شماعة يعلق عليها الفاشلون فشلهم مع أن هذه الظروف هي نفسها صنعت إنجازات المخفقين.",
			"answers": ["الظروف", "شماعة", "المخفقين", "الفاشلون"],
			"true": "المخفقين",
			"id": 2572
		},
		{ "question": "إذا أذنب العبد ثم تاب لم يزدد من الله إلا بعدا", "answers": ["يزدد", "بعدا", "أذنب", "تاب"], "true": "بعدا", "id": 2573 },
		{ "question": "بالجد والاجتهاد نحقق المنى وبالصبر نصل للمبتغى وبقوة العزائم نجلب المغارم.", "answers": ["بالجد", "الاجتهاد", "المغارم", "بالصبر"], "true": "المغارم", "id": 2574 },
		{ "question": "المصادر الجامدة للربح تحمي بعض الشركات من الإفلاس", "answers": ["تحمي", "الجامدة", "الإفلاس", "الشركات"], "true": "الجامدة", "id": 2575 },
		{ "question": "معظم الأمراض النفسية تنفني بالجلسات العلاجية دون استعمال الدواء المصنوع.", "answers": ["تنتفي", "استعمال", "النفسية", "المصنوع"], "true": "تنتفي", "id": 2576 },
		{ "question": "إذا استخدمت شخصا فشك فيه، فإذا شككت فيه فلا تستخدمه", "answers": ["فشك", "شخصا", "شككت", "تستخدمه"], "true": "فشك", "id": 2577 },
		{ "question": "يلجأ الناس للكذب ليظهروا أنفسهم بصورة أقل من الحقيقة.", "answers": ["للكذب", "يلجأ", "أقل", "الحقيقة"], "true": "أقل", "id": 2592 },
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل بل يوجد رجل بدأ من القمة وثبت فيها", "answers": ["القمة", "ثبت", "بدأ", "رجل"], "true": "القمة", "id": 2604 },
		{ "question": "الأمور الكبيرة إذا توازعتها الأيادي وتقاسمتها المهام خفت مهما عظم أمرها", "answers": ["الأمور", "أمرها", "توازعتها", "المهام"], "true": "المهام", "id": 2605 },
		{ "question": "الإنسان الناجح قادر على طلب حقوقه بطريقة مهذبة مع التعدي على الآخرين.", "answers": ["الانسان", "مع", "الناجح", "الاخرين"], "true": "مع", "id": 2606 },
		{ "question": "الغفوة على أضواء الشموع وأمامك كتاب مفتوح هي المتعة الحقيقية.", "answers": ["على", "المتعة", "الغفوة", "أضواء"], "true": "الغفوة", "id": 2607 },
		{ "question": "السوق السوداء هي مخالفة السعر بمجاوزة الحد الأدنى فيكون البائع والمشتري مخالفين للقانون", "answers": ["الأدنى", "السوداء", "مخالفين", "مخالفة"], "true": "الأدنى", "id": 2608 },
		{ "question": "الرجل الصالح هو من يصدق في قوله ويتحمل خيرات جيرانه", "answers": ["جيرانه", "خيرات", "الصالح", "يصدق"], "true": "خيرات", "id": 2609 },
		{ "question": "احذر من إكثار الطلبات الخاصة ممن تعرفهم حتى لا يحبوا لقاءك", "answers": ["يحبوا", "احذر", "الخاصة", "تعرفهم"], "true": "يحبوا", "id": 2610 },
		{
			"question": "في ظل كثرة الأخبار أصبح من الضروري معرفة مصادر الأخبار لكي نستطيع التفرقة بين الاشاعة والكذب",
			"answers": ["كثرة", "التفرقة", "الاشاعة", "معرفة"],
			"true": "الاشاعة",
			"id": 2611
		},
		{ "question": "أفضل طريقة للتخلص من العادات السيئة هي ألا تربط بينها وبين المواقف الوخيمة التي حدثت بسببها", "answers": ["المواقف", "ألا", "طريقة", "الوخيمة"], "true": "ألا", "id": 2612 },
		{ "question": "أحسن الفضائل الصمت: به تتحدث للآخرين فتعرف عيوبهم، وتخفي عيوبك", "answers": ["أحسن", "الفضائل", "تتحدث", "تخفي"], "true": "تتحدث", "id": 2613 },
		{ "question": "من زاد عقله ظن أنه أوفر الناس عقلا", "answers": ["الناس", "زاد", "عقلا", "ظن"], "true": "زاد", "id": 2637 },
		{ "question": "السعادة التي تنبع من داخلك تبقى معك أما التي تأتيك من ذاتك فإنها سرعان ما تزول", "answers": ["تنبع", "تزول", "ذاتك", "داخلك"], "true": "ذاتك", "id": 2638 },
		{ "question": "قال لقمان الحكيم ان طول الوحدة ألهم للفكرة وطول الفكرة دليل على غلق باب الجنة", "answers": ["غلق", "للفكرة", "طول", "الوحدة"], "true": "غلق", "id": 2639 },
		{ "question": "إن المدرسة لا يمكن ان تكون مكانا مريحا لتحصيل العلم والتقدم", "answers": ["لا يمكن", "مكانا", "مريحا", "المدرسة"], "true": "لا يمكن", "id": 2640 },
		{ "question": "يجب للأخ على أخيه مودته بقلبه، ورفده بماله، وحسن المسارعة عنه في غيابه", "answers": ["المسارعة", "عنه", "غيابه", "رفده"], "true": "المسارعة", "id": 2641 },
		{ "question": "صناعة ألعاب الأطفال يجب أن تكون بأدنى مستوى لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون عيوب الصناعة.", "answers": ["أدنى", "مستوى", "تذهب", "الصناعة"], "true": "أدنى", "id": 2642 },
		{ "question": "ينشأ الصغير يظن أن السعادة في البذل ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء", "answers": ["البذل", "العطاء", "الصغير", "يظن"], "true": "البذل", "id": 2643 },
		{ "question": "لا تحكم على وجهات النظر الا قبل معرفة قصد المتكلم.", "answers": ["وجهات", "قبل", "المتكلم", "النظر"], "true": "قبل", "id": 2677 },
		{ "question": "كلما ارتفع الطائر ابتعد عن السحب والغيوم.", "answers": ["السحب", "ابتعد عن", "الطائر", "الغيوم"], "true": "ابتعد عن", "id": 2678 },
		{ "question": "القناعة تجعل الفقير غنيا والطمع يجعل الغني ثريا فإلزم القناعة واحذر الطمع.", "answers": ["الغني", "ثريا", "والطمع", "غنيا"], "true": "ثريا", "id": 2679 },
		{ "question": "ظلم القريب أشد ألما من ظلم الأخ", "answers": ["أشد", "ألما", "القريب", "الأخ"], "true": "الأخ", "id": 2680 },
		{ "question": "صديق السوء حسن المظهر طيب المخبر", "answers": ["حسن", "طيب", "المظهر", "المخبر"], "true": "طيب", "id": 2681 },
		{ "question": "الأصدقاء قلة فلا تخسرهم باللوم والعتاب، والأعداء كثير فلا تنقصهم بسوء الأخلاق", "answers": ["تنقصهم", "سوء", "قلة", "الأخلاق"], "true": "تنقصهم", "id": 2682 },
		{ "question": "لا أستخدم سوطي ما دام يجدي صوتي ولا أستخدم صوتي ما دام لا يجدي صمتي", "answers": ["ما دام", "صمتي", "أستخدم", "لا يجدي"], "true": "لا يجدي", "id": 2683 },
		{ "question": "لا أستخدم صوتي ما دام لا يجدي صمتي", "answers": ["ما دام", "صمتي", "أستخدم", "صوتي"], "true": "أستخدم", "id": 2684 },
		{ "question": "الأناني يريد كل شيء لنفسه كما انه يمنحه في بعض الأحيان على الغير.", "answers": ["الأحيان", "يمنحه", "يريد", "لنفسه"], "true": "يمنحه", "id": 2685 },
		{ "question": "المواقف تحدد الأشخاص فلا تحكم على الناس من أفعالهم فالناس مثاليون وهم يتحدثون.", "answers": ["المواقف", "أفعالهم", "مثاليون", "يتحدثون"], "true": "أفعالهم", "id": 2686 },
		{ "question": "الخواطر أفكار ترد على القلب منها الإيجابي ومنها الحسن.", "answers": ["القلب", "الخواطر", "منها", "الحسن"], "true": "الحسن", "id": 2687 },
		{ "question": "إن الشروع في حل المشكلات جميعها معا يؤدي إلى حل أكبرها فقط", "answers": ["أكبرها", "الشروع", "معا", "يؤدي"], "true": "أكبرها", "id": 2706 },
		{ "question": "من جرب حلاوة النجاح تحمل حلاوة الصبر", "answers": ["تحمل", "حلاوة (الثانية)", "جرب", "من"], "true": "حلاوة (الثانية)", "id": 2707 },
		{ "question": "من أيقظ نفسه وألبسها لباس التحفظ آيس صديقه من كيده له، وقطع عنه أطماع الماكرين به", "answers": ["نفسه", "آيس", "صديقه", "أطماع"], "true": "صديقه", "id": 2708 },
		{ "question": "إن لم يجد المجرم سبيلا للسرقة ظن أنه لص", "answers": ["لص", "للسرقة", "المجرم", "سبيلا"], "true": "لص", "id": 2709 },
		{ "question": "أقامت الدول المتقدمة محطات تعمل بالطاقة الشمسية تحسبا لانخفاض قيمة الاستهلاك", "answers": ["الشمسية", "الاستهلاك", "لانخفاض", "المتقدمة"], "true": "لانخفاض", "id": 2710 },
		{ "question": "كل شيء إذا قل رخص إلا العلم إذا كثر غلا", "answers": ["شيء", "غلا", "العلم", "قل"], "true": "قل", "id": 2733 },
		{ "question": "الأعمدة الصوتية ذات الارتفاعات العالية صورة من صور التلوث البيئي", "answers": ["الصوتية", "صورة", "العالية", "البيئي"], "true": "الصوتية", "id": 2734 },
		{ "question": "العقل يعنى بالحقيقة والخلق يعنى بالفضائل والذوق يبحث عنه الخير", "answers": ["الخير", "يبحث", "الحقيقة", "الفضائل"], "true": "الخير", "id": 2735 },
		{ "question": "إذا ظل الإنسان بلا عمل تحول العمل الذي يعيشه إلى مشكلات كبيرة.", "answers": ["الإنسان", "كبيرة", "العمل", "ظل"], "true": "العمل", "id": 2736 },
		{ "question": "أقواكم عندي القوي؛ حتى آخذ الحق له، وأضعفكم عندي القوي حتى آخذ منه الحق.", "answers": ["الحق", "وأضعفكم", "آخذ", "القوي (الأولى)"], "true": "القوي (الأولى)", "id": 2737 },
		{ "question": "كل يوم يمضي من حياتك فإنه يجعلك أقرب إلى هدفك", "answers": ["أقرب", "حياتك", "هدفك", "يمضي"], "true": "هدفك", "id": 2738 },
		{ "question": "إذا سئل غيرك فلا تصمت، فإن ذلك استخفاف بالسائل والمسئول.", "answers": ["استخفاف", "تصمت", "والمسئول", "بالسائل"], "true": "تصمت", "id": 2739 },
		{ "question": "كلما زاد الأخذ من البئر قل عطاؤها", "answers": ["زاد", "الأخذ", "قل", "عطاؤها"], "true": "قل", "id": 2740 },
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها ألف مرة أصعب من تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل", "answers": ["كذبة", "تصدق", "أصعب", "حقيقة"], "true": "أصعب", "id": 2741 },
		{ "question": "نحِّ إلى نفسك العلم حتى تلزمه و تألفه و يكون هو لهوك و لذتك و سلوتك.", "answers": ["لهوك", "نح", "سلوتك", "نفسك"], "true": "نح", "id": 2749 },
		{ "question": "الحياة لا تخلو من العيوب، فالسعيد من زادت عيوبه و دقت.", "answers": ["الحياة", "العيوب", "زادت", "فالسعيد"], "true": "زادت", "id": 2750 },
		{
			"question": "الماء يحمل السفن أو يغرقها مثل التفاؤل يحفِّز الإنسان أو يعرضه للاستسلام  ما لم يكن متشائما",
			"answers": ["الماء", "السفن", "للإستسلام", "متشائمًا"],
			"true": "متشائمًا",
			"id": 2751
		},
		{ "question": " إنَّ العمل يحتاج إلى إرادة و إذا لم تتغلب الإرادة على العقل فإنها تنهار ،و تفشل.", "answers": ["العقل", "الإدارة", "تنهار", "العمل"], "true": "العقل", "id": 2752 },
		{ "question": "حققت وسائل النقل الحديثة الراحة، مما أدى إلى تخطي يسر السفر.", "answers": ["الحديثة", "يسر", "أدى", "وسائل"], "true": "يسر", "id": 2767 },
		{ "question": "إذا لم تنجح فلن تعمل بجد، فما الفشل إلا هزيمة مؤقتة توجد لك فرص النجاح", "answers": ["تنجح", "الفشل", "النجاح", "تعمل"], "true": "تنجح", "id": 2768 },
		{
			"question": "ليس من الضرورة أن من يرفض النصيحة لا يريد النصيحة، بل ربما يكون ذلك بسبب أسلوبك الجميل، وبالتالي فلا لوم عليه.",
			"answers": ["الضرورة", "الجميل", "لوم", "يرفض"],
			"true": "الجميل",
			"id": 2769
		},
		{ "question": "الإنسان الجاهل يكتم السر ويصدق كل الناس ويغضب من غير شيء", "answers": ["يكتم", "الجاهل", "يغضب", "يصدق"], "true": "يكتم", "id": 2770 },
		{ "question": "يظن الصغير أن السعادة في البذل ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء", "answers": ["يظن", "الصغير", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 2771 },
		{ "question": "لو كان الطريق إلى النجاح صعبا، لوصل إليه كل من يريده", "answers": ["لوصل", "صعبا", "يريده", "الطريق"], "true": "صعبا", "id": 2772 },
		{ "question": "إذا قدمت معروفا لصاحبك فاحذر أن تمن عليه، وإن قدم إليك معروفا فاحذر أن تتركه", "answers": ["تمن", "تتركه", "قدم", "معروفا"], "true": "تتركه", "id": 2773 },
		{ "question": "الحكيم لا يزال يفكّر، أمّا الأحمق فقد ألغى قراره.", "answers": ["الحكيم", "يفكّر", "ألغى", "قراره"], "true": "ألغى", "id": 5637 },
		{
			"question": "العلم خير من المال؛ لأنّ العلم يحميك، وأنت تحمي المال، والمال يزداد بالنفقة، والعلم يزكو على الإنفاق.",
			"answers": ["خير", "يحميك", "يزداد", "الإنفاق"],
			"true": "يزداد",
			"id": 5638
		},
		{ "question": "التاريخ شاهد الأمكنة، ونور الحقيقة، وحياة الذاكرة، ورسول القدم.", "answers": ["الأمكنة", "الحقيقة", "الذاكرة", "القدم"], "true": "الأمكنة", "id": 5639 },
		{
			"question": "الألم أقوى مُغيّر للإنسان، فهو يمنحه القدرة على تغيير طريقة الشخص ونظرته وتعامله مع الآخرين والحياة اليومية.",
			"answers": ["الألم", "القدرة", "الشخص", "نظرته"],
			"true": "الألم",
			"id": 5640
		},
		{
			"question": "العلماء لا يعرفون على وجه التحديد ما الذي حدث للديناصورات، ولكنّهم مختلفون على أنّهم لم يستطيعوا التأقلم مع البيئة.",
			"answers": ["التحيد", "مختلفون", "يستطيعوا", "البيئة"],
			"true": "مختلفون",
			"id": 5641
		},
		{ "question": "من تفكّر في عواقب الدنيا أخذ الحذر، ومن أيقن بطول الطريق تأهّب للنوم.", "answers": ["تفكر", "الحذر", "بطول", "للنوم"], "true": "للنوم", "id": 5642 },
		{ "question": "عليك أن تبحث عن الموهبة داخلك، فلو لم يغرّد الطائر الأسوأ صوتًا في الغابة لصارت ضجيجًا.", "answers": ["الموهبة", "الطائر", "الأسوأ", "ضجيجًا"], "true": "الأسوأ", "id": 5643 },
		{ "question": "استطاعت الشركة زيادة الأرباح رغم التسهيلات التي واجهتها.", "answers": ["استطاعت", "زيادة", "التسهيلات", "واجهتها"], "true": "التسهيلات", "id": 5644 },
		{ "question": "المجتهد ينام على وسادة من القطن، ويستريح والكسول لا يتعب حتى لو نام على وسادة من ريش.", "answers": ["المجتهد", "القطن", "يتعب", "ريش"], "true": "يتعب", "id": 5645 },
		{ "question": "السواك يستخدم في تطهير الجسم والفم.", "answers": ["السواك", "تطهير", "الجسم", "الفم"], "true": "الجسم", "id": 5646 },
		{ "question": "بقدر ما يكون الثوب ناصع البياض بقدر ما تكون البقعة أقلّ وضوحًا.", "answers": ["ناصع", "البياض", "البقعة", "أقلّ"], "true": "أقلّ", "id": 5647 },
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفيضان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة.", "answers": ["مراقبة", "إرجاء", "فرص", "الحياة"], "true": "إرجاء", "id": 5648 },
		{ "question": "يفضّل السائحون السياحة الخارجية؛ لأنّها تقدّم لهم الخدمات بأسعار مرتفعة.", "answers": ["السائحون", "تقدّم", "الخدمات", "مرتفعة"], "true": "مرتفعة", "id": 5649 },
		{ "question": "كل عمل يكون سهلاً إذا قسّمناه إلى مهمّات كبيرة.", "answers": ["عمل", "سهلاً", "مهمات", "كبيرة"], "true": "كبيرة", "id": 5650 },
		{ "question": "ظاهرة الغلاء تجعل ربّات المنزل يتعودن على الإنفاق بسرعة.", "answers": ["ظاهرة", "يتعودن", "بسرعة", "الإنفاق"], "true": "بسرعة", "id": 5651 },
		{ "question": "نفسك أشمل ما تملك، وأقرب ما إليك، عليك معاملتها معاملة خاصة.", "answers": ["أشمل", "أقرب", "معاملة", "خاصة"], "true": "أشمل", "id": 5652 },
		{ "question": "لم تكد تهبط الطائرة حتى نفد الوقود قبل وصولها.", "answers": ["تكد", "تهبط", "نفد", "قبل"], "true": "قبل", "id": 5653 },
		{ "question": "مع انتشار الجهل وتفشي اليأس أصبح الجيل الجديد ناجحًا.", "answers": ["انتشار", "اليأس", "الجديد", "ناجحًا"], "true": "ناجحًا", "id": 5654 },
		{
			"question": "يتعب الإنسان من كثرة المعارك التي يخوضها ما لم يكن لها خسائر، بينما المعارك الحقيقية هي تلك التي ينتصر فيها الإنسان على الناس.",
			"answers": ["المعارك", "يخوضها", "الحقيقية", "الناس"],
			"true": "الناس",
			"id": 5655
		},
		{ "question": "إذا كان لك صديق يعينك، فشد له يدك، فابتعاد الأصدقاء صعب ومفارقتهم أصعب.", "answers": ["يعينك", "فشدّ", "صعب", "مفارقتهم"], "true": "فشدّ", "id": 5656 },
		{ "question": "أنت تشعر أنك مجرد شخص في هذا العالم، بينما يوجد لحظة من يشعر أنك العالم بأسره.", "answers": ["تشعر", "العالم", "لحظة", "أشره"], "true": "لحظة", "id": 5657 },
		{ "question": "الكلام الباطل والآراء المتهافتة والخيالات المتناقضة هي عصارة الأذهان.", "answers": ["الكلام", "المتهافتة", "عصارة", "الأذهان"], "true": "عصارة", "id": 5658 },
		{ "question": " ليس في خصال الشر أظلم من الحسد ، يقتل الحاسد قبل أن يصل إلى المحسود", "answers": ["اظلم", "يقتل", "الحاسد", "المحسود"], "true": "اظلم", "id": 5659 },
		{ "question": "الشخص الماهر هو الذي يحتاج وقت ليتقن عمله", "answers": ["الشخص", "الماهر", "يحتاج", "عمله"], "true": "الماهر", "id": 5660 },
		{ "question": "الموظف الماهر يجب أن يتعب ليعمل بجد واتقان", "answers": ["الموظف", "الماهر", "يتعب", "إتقان"], "true": "الماهر", "id": 5661 },
		{ "question": "أحزم الحازمين من عرف الأمر بعد وقوعه فاحترس منه .", "answers": ["أحزم", "عرف", "بعد", "وقوعه"], "true": "بعد", "id": 5662 },
		{ "question": "ليست الصعاب هي التي تكسب المجد بل الناس من يكسبون الألقاب مجدا", "answers": ["الصعاب", "تكسب", "يكسبون", "الألقاب"], "true": "الألقاب", "id": 5663 },
		{ "question": "الأوسمة والالقاب تغري الرجال العظام ويسعى إليها الاشخاص الصغار", "answers": ["الأوسمه", "تغري", "العظام", "الصغار"], "true": "تغري", "id": 5665 },
		{ "question": "قليل من العلم مع العمل/كثرة العمل به, خير من كثير من العلم والجهل/مع الجهل ", "answers": ["قليل", "العلم", "العمل", "الجهل"], "true": "الجهل", "id": 5666 },
		{ "question": " لو تحدث المسلمون عن قرانهم الكريم للفتوا الانظار الى روعته افضل من تأليف الف كتاب", "answers": ["تحدث", "روعته", "افضل", "ألف"], "true": "افضل", "id": 5667 },
		{ "question": "لو تحدث المسلمون بآداب قرآنهم للفتوا الأنظار إلى روعته أكثر من تأليف ألف كتاب", "answers": ["تحدث", "روعته", "افضل", "ألف"], "true": "تحدث", "id": 5668 },
		{ "question": "حاول ألا تصادق الكذاب وإن اضطررت فلا تكذبه", "answers": ["تصادق", "الكذاب", "اضطررت", "تكذبة"], "true": "تكذبة", "id": 5669 },
		{ "question": "رصيدكـ في بنك العواطف تسمح بتكوين علاقات طويلة المدى مع نفسك", "answers": ["زيادة", "العواطف", "طويلة", "نفسك"], "true": "نفسك", "id": 5670 },
		{ "question": " الرياح الملبدة بالغيوم توحى بهطول الأمطار", "answers": ["الرياح", "الملبدة", "الغيوم", "توحي"], "true": "الرياح", "id": 5671 },
		{ "question": " لئن يقال لك عيب عليك ما فعلت أعظم بكثير من أن يقال لك حرام عليك ما فعلت", "answers": ["اعظم", "بكثير", "حرام", "فعلت"], "true": "اعظم", "id": 5672 },
		{
			"question": ". يعمل الوراقون على (نقل الكتب/الحفاظ على المطبوعات) التي تحفظ لنا تراثنا ونسخ الكتب في كل الأمصار فساعدت في استعادتها",
			"answers": ["الوراقون", "نسخ", "الامصار", "المطبوعات"],
			"true": "نسخ",
			"id": 5674
		},
		{
			"question": "يعمل الوراقون على نقل الكتب التي تحفظ لنا تراثنا ونسخ الكتب في كل الأمصار فساعدت في الحفاظ على المطبوعات",
			"answers": ["الوراقون", "نسخ", "الامصار", "المطبوعات"],
			"true": "نسخ",
			"id": 5675
		},
		{ "question": "تعلم الصيد وعلمه الناس ، وتواضع لمن علمك", "answers": ["تعلم", "الصيد", "الناس", "تواضع"], "true": "الصيد", "id": 5676 },
		{
			"question": "لا يتم أمر الإنسان إلا بالوزراء والأعوان، ولا ينفع الوزراء والأعوان إلا بالمودة والنصيحة ، ولا تنفع المودة والنصيحة إلا بالرأي والعفة .",
			"answers": ["الانسان", "الوزراء", "المودة", "تنفع"],
			"true": "الانسان",
			"id": 5677
		},
		{ "question": " إنه من المؤلم رؤيه الشباب يهدرون أوقاتهم في القراءة بشكل عقيم", "answers": ["المؤلم", "الشباب", "يهدرون", "القراءة"], "true": "القراءة", "id": 5678 },
		{ "question": " ضمير الانسان الجاهل هو الذي يغضب من غير شيء ويكتم السر ويثق بكل أحد", "answers": ["يغضب", "يكتم", "يثق", "الجاهل"], "true": "يكتم", "id": 5681 },
		{ "question": "التغافل عن الأخطاء غير المؤثرة من شيم الجاهلين.", "answers": ["التغافل", "الأخطاء", "المؤثرة", "الجاهلين"], "true": "الجاهلين", "id": 5682 },
		{ "question": "الرجل الحسن من يصدق لسانه، ويتحمل خيرات جيرانه", "answers": ["الرجل", "الحسن", "خيرات", "جيرانه"], "true": "خيرات", "id": 5683 },
		{ "question": "محاولة النجاح إنجاز، والوصول إلى الفشل إنجاز آخر", "answers": ["النجاح", "إنجاز", "الفشل", "اخر"], "true": "الفشل", "id": 5684 },
		{ "question": "الفاشلون يبررون إنجازاتهم بأعذار وهمية.", "answers": ["الفاشلون", "يبررون", "إنجازاتهم", "وهمية"], "true": "إنجازاتهم", "id": 5685 },
		{ "question": "البخل ليس بحفظ المال، بل إنفاقه بحكمة.", "answers": ["البخل", "المال", "إنفاقة", "بحكمة"], "true": "البخل", "id": 5686 },
		{ "question": "يعني العقل بالحقيقة ، وتهتم الاخلاق بالفضائل، والذوق يبحث عن الخير.", "answers": ["بالحقيقة", "الأخلاق", "الذوق", "الخير"], "true": "الخير", "id": 5687 },
		{ "question": "كثير الكلام إذا تكلم يسمعه الجميع.", "answers": ["كثير", "تكلم", "يسمعه", "الجميع"], "true": "كثير", "id": 5688 },
		{ "question": "أطفئ نار الغضب بالهدوء قبل أن تنطفئ ناره في قلبك.", "answers": ["نار", "الغضب", "بالهدوء", "تنطفيء"], "true": "تنطفيء", "id": 5689 },
		{ "question": "إلابدا ع يبدأ بالخوف، والتفكير ينتهي عند ذلك بالعمل.", "answers": ["الإبداع", "التفكير", "ينتهي", "الخوف"], "true": "الخوف", "id": 5691 },
		{ "question": "يفضل القائد التعامل مع العدو الواضح عن العدو املكشوف", "answers": ["القائد", "العدو", "الواضح", "المكشوف"], "true": "المكشوف", "id": 5692 },
		{ "question": "لجأت المملكة إلي تحلية مياه الأبار.", "answers": ["لجأت", "المملكه", "تحلية", "الأبار"], "true": "الأبار", "id": 5693 },
		{ "question": "من حسن إسلام المرء تركه ما لا يغنيه.", "answers": ["يغنيه", "تركه", "المرء", "الإسلام"], "true": "يغنيه", "id": 5694 },
		{ "question": "الذين يحدقون في النور طويلا، يرون أمامهم ما يتوهمون من الخيالات.", "answers": ["يحقدون", "النور", "امامهم", "خيالات"], "true": "النور", "id": 5695 },
		{
			"question": "الجامدات يمكنها السير مع التيار، أما الكائنات الحية فهي الوحيدة التي يمكنها السير مع التيار",
			"answers": ["مع (الأولي)", "حية", "مع (التانية)", "التيار"],
			"true": "مع (التانية)",
			"id": 5696
		},
		{ "question": "النجاح هو محصلة اجتهادات كبيرة تتراكم يوًما بعد يوم.", "answers": ["النجاح", "كبيرة", "تتراكم", "يوم"], "true": "كبيرة", "id": 5697 },
		{ "question": "كل شيء له فرصة أولى إلا الصدق والحب والثقة، عندما تنهار لن تعود ولو منحت ألف فرصة.", "answers": ["اولي", "الصدق", "تنهار", "فرصة"], "true": "اولي", "id": 5698 },
		{ "question": "الوحدة تكون مفيدة عندما تلين علي ذاتك وتصبح ضارة عندما تبرر تصرفاتك.", "answers": ["الوحدة", "تلين", "تصبح", "تبرر"], "true": "تلين", "id": 5699 },
		{ "question": "لا نعرف قيمه الملح إلا عندما نضعه ولا الأب إلا عندما نحتاج إليه", "answers": ["الملح", "نضعه", "الأب", "نحتاج"], "true": "نضعه", "id": 5700 },
		{ "question": "إن مبعث شقائنا في الحياة هو المقارنه بين النقم .", "answers": ["مبعث", "شقائنا", "المقارنه", "النقم"], "true": "النقم", "id": 5701 },
		{ "question": "أن تعيش واقًفا خير من أن تعيش تحت الأقدام.", "answers": ["تعيش (الأولي)", "واقفا", "تعيش (الثانيه)", "الأقدام"], "true": "تعيش (الأولي)", "id": 5702 },
		{ "question": "من عيوب المحادثة أن المرء يتضمر الجواب قبل أن ينتهي السائل من كلامه", "answers": ["عيوب", "المحادثة", "يتضمر", "ينتهي"], "true": "يتضمر", "id": 5703 },
		{ "question": "الرجل العادل هو الذي ليس له صديق في السر، ولا عدو في العلانية.", "answers": ["العادل", "صديق", "السر", "العلانية"], "true": "العادل", "id": 5704 },
		{ "question": "الغبي من تكلم ببطء وفکر بسرعه.", "answers": ["الغبي", "تكلم", "ببطء", "بسرعه"], "true": "الغبي", "id": 5705 },
		{ "question": "من علامات النجاح في النهايات تطويره في البدايات.", "answers": ["النجاح", "النهايات", "تطويرة", "البدايات"], "true": "تطويرة", "id": 5706 },
		{ "question": "لا تنخدع بالمظاهر والملابس فإنك تبحث عن اللؤلؤ في الشاطئ.", "answers": ["الملبس", "المظهر", "اللؤلؤ", "الشاطيء"], "true": "الشاطيء", "id": 5707 },
		{ "question": "التمريض تجارة إنسانية لها جوانب إيجابية متعددة، وتعودنا على تسميتها مهنة الرحمة.", "answers": ["تجارة", "جوانب", "متعددة", "مهنة"], "true": "تجارة", "id": 5708 },
		{
			"question": "هناك ثمان سمات طبيعية للإنسان أربع صفات للرذائل تقابلها أربع سلبية: الشجاعة، الغيرة، العدل، الجود، مقابل: الغضب، الحرص، الشهوة، الحسد.",
			"answers": ["ثمان", "للرذائل", "أربع", "مقابل"],
			"true": "للرذائل",
			"id": 5709
		},
		{ "question": "غزا العدو بلدة بغتة فهب في وجهه الكبار والصغار والرجال والنساء حتى الأبطال.", "answers": ["العدو", "بغتة", "الكبار", "الأبطال"], "true": "الأبطال", "id": 5710 },
		{ "question": "عند الشدائد تجهل جواهر الرجال.", "answers": ["الشدائد", "تجهل", "جواهر", "الرجال"], "true": "تجهل", "id": 5711 },
		{ "question": "قال حكيم وهو يُوصي ابنه: كن لينًا ولا تُظهر ضعفًا، وكن هيّنًا ولا تُظهر عنفًا.", "answers": ["يُوصي", "لينًا", "تُظهر", "هينًا"], "true": "هينًا", "id": 5712 },
		{ "question": "ميزة الجاهل أنه دائم الرضا عن غيره.", "answers": ["الجاهل", "دائم", "الرضا", "غيره"], "true": "غيره", "id": 5713 },
		{ "question": "من امتحن بالعجب فليبادر بالتفكير في محاسنه.", "answers": ["امتحن", "فليبادر", "التفكير", "محاسنه"], "true": "محاسنه", "id": 5714 },
		{ "question": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه، وإذا صدقك تارة أخرى فإن الذنب ذنبك.", "answers": ["خانك", "الذنب", "صدقك", "أخرى"], "true": "صدقك", "id": 5715 },
		{ "question": "تشرق شمسنا وتغيب لكن أملنا بأنفسنا ليس له حدود.", "answers": ["تشرق", "لكن", "بأنفسنا", "حدود"], "true": "بأنفسنا", "id": 5716 },
		{ "question": "كي تعرف أهميتك عند صديقك أغضبه فإن أنصفك من نفسه وإلا فالزمه.", "answers": ["تعرف", "صديقك", "أغضبه", "الزمه"], "true": "الزمه", "id": 5717 },
		{ "question": "لا تدّخر ما يتبقى بعد الاقتصاد، بل أنفق ما يتبقى بعد الادخار.", "answers": ["تدخر", "يتبقى", "الاقتصاد", "أنفق"], "true": "الاقتصاد", "id": 5718 },
		{ "question": "المفكرون العظام يتراقصون على حبل مشدود بين الغرور والجنون.", "answers": ["العظام", "يتراقصون", "مشدود", "الغرور"], "true": "الغرور", "id": 5719 },
		{ "question": "الجهل بالمجتمع يجعلنا تلقائيا ننظر له ببراءة.", "answers": ["الجهل", "تلقائيا", "ننظر", "ببراءة"], "true": "ببراءة", "id": 5720 },
		{ "question": "جاهد نفسك كما تُجاهد صديقك.", "answers": ["جاهد", "نفسك", "تُجاهد", "صديقك"], "true": "صديقك", "id": 5721 },
		{ "question": "الحكمة كالبائع يبيع بضاعته على الطريق فالعلماء يحتقرونها وينتقدونها.", "answers": ["البائع", "الطريق", "العلماء", "ينتقدونها"], "true": "العلماء", "id": 5722 },
		{ "question": "لا تتهاون بالكذب في المزاح فإنه يُذهب الباطل.", "answers": ["تتهاون", "المزاح", "يُذهب", "الباطل"], "true": "الباطل", "id": 5723 },
		{ "question": "يا من لديه أبناء اهتم بمن تقدّم لخطبتهم، وليكن زوجًا صالحًا، ولا تكلّفه بمهر كبير.", "answers": ["أبناء", "تقدّم", "زوجًا", "تكلّفه"], "true": "أبناء", "id": 5724 },
		{
			"question": "احذر ضحك الشيطان منك في خمس ساعات: ساعة الغضب، والمفكرة، والمجلة، وهجمة الزهد المفاجئة، والحماس وأنت تخطب في الجماهير، والبكاء وأنت تعظ الناس.",
			"answers": ["خمس", "الغضب", "المفاجئة", "تعظ"],
			"true": "خمس",
			"id": 5725
		},
		{ "question": "لا يمكنك صنع عجينة الحلوى دون تقوية حبة البيض.", "answers": ["يمكنك", "عجينة", "الحلوى", "تقوية"], "true": "تقوية", "id": 5726 },
		{ "question": "صن لسانك عن مآثر الناس فإن اللسان سبب الشرور.", "answers": ["لسانك", "مآثر", "الناس", "الشرور"], "true": "مآثر", "id": 5727 },
		{ "question": "الدهر يوم لك ويوم لك، فإن كان لك فلا تبطر، وإن كان عليك فاصبر.", "answers": ["لك", "تبطر", "عليك", "فاصبر"], "true": "لك", "id": 5728 },
		{ "question": "زيادة رصيدك في بنك العواطف تسمح بتكوين علاقات طويلة المدى مع نفسك.", "answers": ["زيادة", "العواطف", "طويلة", "نفسك"], "true": "نفسك", "id": 5729 },
		{ "question": "إذا ضاع العظيم بين الناس فكيف لا يضيع بينهم القائد.", "answers": ["ضاع", "العظيم", "الناس", "القائد"], "true": "القائد", "id": 5730 },
		{ "question": "ذهب الرجل إلى جازان حافيًا على الأقدام.", "answers": ["ذهب", "الرجل", "حافيًا", "الأقدام"], "true": "حافيًا", "id": 5731 },
		{ "question": "عندما يُحال الشخص عن التقاعد تقلّ الطاقة عما كان في أواخر عمله.", "answers": ["يُحال", "التقاعد", "الطاقة", "أواخر"], "true": "أواخر", "id": 5732 },
		{ "question": "الغبي هو من يتكلم ببطء ويفهم بسرعة.", "answers": ["الغبي", "يتكلم", "ببطء", "يفهم"], "true": "الغبي", "id": 5733 },
		{ "question": "الحامدون يكرّرون الثناء على الناس كلما دفعوا عنهم نعمة.", "answers": ["يُكرّرون", "النّاس", "دفعوا", "نعمة"], "true": "نعمة", "id": 5734 },
		{ "question": "تجاهل الكلمات السلبية، وبعض الأفعال من الآخرين هو أمر يبعدك عن الشعور بالأمل.", "answers": ["السلبية", "الأفعال", "أمر", "الأمل"], "true": "الأمل", "id": 5735 },
		{ "question": "إذا ابتسمت في وجه أحدهم فاعلم أنك أغلقت باب قلبه.", "answers": ["وجه", "أحدهم", "أغلقت", "قلبه"], "true": "أغلقت", "id": 5736 },
		{ "question": "لا يُوجد إنسان بالثراء الكافي ليعيد شراء مستقبله.", "answers": ["يُوجد", "إنسان", "الكافي", "مستقبله"], "true": "مستقبله", "id": 5737 },
		{
			"question": "أن تحقق هدفًا صغيرًا كل يوم يعلو بك على سُلّم النجاح خير لك من الوقوف في مكانك وانتظار المعلوم.",
			"answers": ["يعلو", "النجاح", "الوقوف", "المعلوم"],
			"true": "المعلوم",
			"id": 5738
		},
		{ "question": "كلمة آسف: ثقيلة عليك كما أخطائك خفيفة على الناس.", "answers": ["كلمة", "ثقيلة", "خفيفة", "الناس"], "true": "خفيفة", "id": 5739 },
		{ "question": "العاقل يُجاهد في طلب الحكمة أما الجاهل يظن أنه فقدها.", "answers": ["يُجاهد", "طلب", "يظنّ", "فقدها"], "true": "فقدها", "id": 5740 },
		{ "question": "أجمل شيء ممكن أن يحدث عند الاختلاف هو الكلام الصريح الذي أظهرته المجاملات.", "answers": ["شيء", "الاختلاف", "الكلام", "أظهرته"], "true": "أظهرته", "id": 5741 },
		{ "question": "العاقل إذا أخطأ يتأسف، والأحمق إذا أخطأ يتحسر.", "answers": ["أخطأ", "يتأسّف", "أخطأ", "يتحسّر"], "true": "يتحسّر", "id": 5742 },
		{ "question": "ذمّ الرجل نفسه في العلانية، ذمّ لها في السر، فمن أظهر عيب نفسه فقد زكّاها.", "answers": ["الرجل", "نفسه", "ذم", "السر"], "true": "ذم", "id": 5743 },
		{ "question": "ذمّ الرجل نفسه في الخفاء، مدح لها في السر، فمن أظهر عيب نفسه فقد زكاها.", "answers": ["الرجل", "الخفاء", "مدح", "السر"], "true": "الخفاء", "id": 5744 },
		{ "question": "ذمّت أعرابية زوجها فقالت: كان ضاحكًا إذا ولج، وكان آكلاً ما يجد، وكان لا يطلب ما فقد.", "answers": ["ذمت", "ولج", "يجد", "فقد"], "true": "ذمت", "id": 5745 },
		{ "question": "القراءة السريعة كالوجبات السريعة تسبب السمنة ولا يمثل الدواء الصحي.", "answers": ["الوجبات", "السريعة", "السمنة", "الدواء"], "true": "الدواء", "id": 5746 },
		{ "question": "النصيحة التي تحبها هي غالبًا ما تكون المفيدة لك.", "answers": ["النصيحة", "تحبها", "غالبًا", "لك"], "true": "تحبها", "id": 5747 },
		{ "question": "إن الصواب الذي أنت عليه سيجعلك تتعلم من أخطائك.", "answers": ["الصواب", "سيجعلك", "تتعلّم", "أخطائك"], "true": "الصواب", "id": 5748 },
		{ "question": "استمع لنصيحة الشباب حتى لو لم يكن لديهم ذكاء، فعلى الأقل لديهم الخبرة.", "answers": ["الشباب", "ذكاء", "الأقلّ", "الخبرة"], "true": "الشباب", "id": 5749 },
		{ "question": "من المؤلم أن نرى شباب جيلنا يهدرون أوقاتهم بالقراءة.", "answers": ["المؤلم", "يهدرون", "أوقاتهم", "القراءة"], "true": "القراءة", "id": 5750 },
		{ "question": "الفاشلون يبررون إنجازاتهم بأعذار واهية.", "answers": ["يبررون", "إنجازاتهم", "أعذار", "واهية"], "true": "إنجازاتهم", "id": 5751 },
		{ "question": "الاحتكاك بالمتميزين يقلّل فرص نجاح التغيير.", "answers": ["الاحتكاك", "يقلّل", "فرص", "نجاح"], "true": "يقلّل", "id": 5752 },
		{ "question": "جمال الوجه يجذب الإنسان، لكن جمال النفس يبغضه.", "answers": ["الوجه", "الإنسان", "النفس", "يبغضه"], "true": "يبغضه", "id": 5753 },
		{ "question": "الحياة السعيدة تحتاج لأكثر القليل، فهي بداخلك وتكمن في طريقة تفكيرك.", "answers": ["الحياة", "لأكثر", "تكمن", "طريقة"], "true": "لأكثر", "id": 5754 },
		{ "question": "بمقدور الذكاء أن يحول القبح غباء، إذا عجز الجمال عن معالجة الغباء.", "answers": ["الذكاء", "غباء", "الجمال", "معالجة"], "true": "غباء", "id": 5755 },
		{ "question": "الكل يستطيع القيام بالأمور السهلة، لكن القليل من يستطيع القيام بالأمور البسيطة.", "answers": ["يستطيع", "الأمور", "القيام", "البسيطة"], "true": "البسيطة", "id": 5756 },
		{ "question": "الأب الناجح هو الذي يكون قدوة طيبة وأسوة حسنة لزملائه.", "answers": ["الأب", "قدوة", "أسوة", "لزملائه"], "true": "لزملائه", "id": 5757 },
		{ "question": "كان المسلمون في القرن الماضي يعانون من الاستعمار والتطور.", "answers": ["المسلمون", "يعانون", "الاستعمار", "التطور"], "true": "التطور", "id": 5758 },
		{ "question": "لا شيء أسوأ من الثبات على الرأي إلا الرجوع إلى الحق.", "answers": ["شيء", "أسوأ", "الرأي", "الرجوع"], "true": "أسوأ", "id": 5759 },
		{ "question": "يودّ الجميع أن يسير طويلاً، لكن لا أحد يريد أن يصبح كبيرًا.", "answers": ["يودّ", "يسير", "طويلاً", "كبيرًا"], "true": "يسير", "id": 5760 },
		{ "question": "ليس كل سقوط نهاية فسقوط المطر أجمل نهاية.", "answers": ["كل", "سقوط", "نهاية (الأولى)", "نهاية (الثانية)"], "true": "نهاية (الثانية)", "id": 5761 },
		{ "question": "ينسى العظيم في زحمة الناس فكيف لا ينسون القائد", "answers": ["زحمة", "العظيم", "الناس", "القائد"], "true": "القائد", "id": 5762 },
		{ "question": "الإنسان المتسامح يتصرف بعفوية ويتوقع ان كل من حوله اشرار وهذا ما يوقعه في المشكلات", "answers": ["اشرار", "بعفويه", "المتسامح", "المشكلات"], "true": "اشرار", "id": 5763 },
		{ "question": "لا يستطيع أن يعيش الانسان بلا خوف ، لكنه سوف يخشى ان يتالم مما يرغب.", "answers": ["يخشى", "خوف", "الإنسان", "يتألم"], "true": "خوف", "id": 5764 },
		{ "question": "لا تحاول أن تعطي رأيًا فما يناسبك قد لا بلائم غيرك", "answers": ["رأيًا", "تعطي", "يناسبك", "يلائم"], "true": "تعطي", "id": 5765 },
		{ "question": "اعلم ان ضياع النعمة لؤم وصحبة الجاهل شؤم", "answers": ["شؤم", "ضياع", "الجاهل", "النعمة"], "true": "ضياع", "id": 5766 },
		{ "question": "عندما نتقن الكلام يحملونا وزر النوايا", "answers": ["نتقن", "الكلام", "وزر", "النوايا"], "true": "الكلام", "id": 5767 },
		{ "question": "علينا أن ننتبه لتصرفاتنا أمام الصغار فإن الأطفال يتجاهلون تصرفات الكبار", "answers": ["الكبار", "الصغار", "الأطفال", "يتجاهلون"], "true": "يتجاهلون", "id": 5768 },
		{ "question": "الدهر يومان يوم لك ويوم معك فإذا كان لك فلا تبطر واذا كان عليك فاصبر", "answers": ["اصبر", "معك", "تبطر", "لك"], "true": "معك", "id": 5769 },
		{ "question": "إذا أخذ المرء العلم بجدية وعمل لغيره تيسرت أسبابه وزاد ابتذال الناس له", "answers": ["العلم", "ابتذال", "الجاهل", "تيسرت"], "true": "ابتذال", "id": 5770 },
		{ "question": "إذا بذل المرء وقته وجهده للعلم ،فتحت أبوابه ، وسهلت أسبابه ، وأصبح الناس يبتذلون له .", "answers": ["أسبابه", "يبتذلون", "فتحت", "بذل"], "true": "يبتذلون", "id": 5771 },
		{ "question": "أن الموظفينالذين سيواجهون أزمات مالية سيعوضون بزيادة الراتب والجزية.", "answers": ["الموظفين", "سيواجهون", "مالية", "الجزية"], "true": "الجزية", "id": 5772 },
		{
			"question": "ان قضاء سبعساعات في التخطيط بأفكار وأهداف واضحة لهوأحسن وأفضل نتيجة من قضاء سبع دقائق بدونتوجيه أو هدف .",
			"answers": ["قضاء", "التخطيط", "دقائق", "هدف"],
			"true": "دقائق",
			"id": 5773
		},
		{ "question": "الغنى في النفس والشرف في التواضع ، فالشريف إذا ارتفع تواضع ، والوضيع إذا تواضع تكبر .", "answers": ["الغنى", "النفس", "التواضع", "تواضع"], "true": "تواضع", "id": 5774 },
		{ "question": "أن الموظفينالذين سيواجهون أزمات مالية سيعوضون بزيادة الراتب والجزية.", "answers": ["الموظفين", "سيواجهون", "مالية", "الجزية"], "true": "الجزية", "id": 5775 },
		{
			"question": "ان قضاء سبعساعات في التخطيط بأفكار وأهداف واضحة لهوأحسن وأفضل نتيجة من قضاء سبع دقائق بدونتوجيه أو هدف .",
			"answers": ["قضاء", "التخطيط", "دقائق", "هدف"],
			"true": "دقائق",
			"id": 5776
		},
		{
			"question": "تواصل المدير مع الموظفين ينتج عنه زيادة في العمل وقد اثبتت الدراسات الغربية أن الانتاجيكون منخفضا وهذا ما يثبتصحة الدراسة .",
			"answers": ["زيادة", "منخفضا", "يثبت", "صحة"],
			"true": "منخفضا",
			"id": 5777
		},
		{
			"question": "إن المدير عندما يبتعد عن الموظفين يؤثر سلبا على العمل وهذا ماأثبتته الدراسات الغربية فوجدت ان الإنتاج يكون مرتفعاً وهذا ما يثبت صحة الدراسة",
			"answers": ["سلبا", "العمل", "الدراسات", "مرتفعاً"],
			"true": "مرتفعاً",
			"id": 5778
		},
		{
			"question": "عادة ما تصدر الدولفتاوى سيادة القانون مع إنها غالبا تصبح فوقالقانون مثل المعاهدات التي توقع عليها متعاهدينفيها عدم تبادل الصواريخ بين القارات ثم تتخاذل عنها.",
			"answers": ["تصدر", "القانون", "توقّع", "تبادل"],
			"true": "توقّع",
			"id": 5779
		},
		{ "question": "أثبتت النتائج أن من أجهد الناس قليلاً شعر بالراحة", "answers": ["النتائج", "الناس", "قليلا", "بالراحة"], "true": "الناس", "id": 5780 },
		{ "question": "يَعرِض عند سماع المواعظ يقظة؛ فإذا انفصل السامع عن مجلس الذكر عادت الفرحة .", "answers": ["سماع", "يقظة", "انفصل", "الفرحة"], "true": "الفرحة", "id": 5781 },
		{ "question": "إن لم تركب السفن لن تنال الرغائب .", "answers": ["تركب", "السفن", "تنال", "الرغائب"], "true": "السفن", "id": 5782 },
		{ "question": "السماء الغائمة في فصل الشتاء تؤذن بزوال المطر .", "answers": ["السماء", "الغائمة", "الشتاء", "بزوال"], "true": "بزوال", "id": 5783 },
		{ "question": "العقل يزيد الإنسان من الانقياد للعاطفة ويعمل على تهذيبها .", "answers": ["العقل", "يزيد", "الانقياد", "ويعمل"], "true": "يزيد", "id": 5784 },
		{ "question": "إن للتعلم مرارة لنيذوقها إلا من ذاق مرارته .", "answers": ["مرارة", "يذوقها", "ذاق", "مرارته"], "true": "مرارة", "id": 5785 },
		{ "question": "صديقك مرآة لك ، تتراءى فيها فتكشف لك عن نفسه ، وتصدُقك عن محاسنك وعيوبك .", "answers": ["مرآة", "نفسه", "تصدُقك", "عيوبك"], "true": "نفسه", "id": 5786 },
		{ "question": "الجهل أبو الشرور ؛ وأسوأ مصائب الجهل أن يعرفالجاهل أنه جاهل", "answers": ["الشرور", "أسوأ", "الجهل", "يعرف"], "true": "يعرف", "id": 5787 },
		{ "question": "من أسرع إلى الناس بما يحبون قالوا فيه ما لا يعلمون", "answers": ["اسرع", "الناس", "يحبون", "يعلمون"], "true": "يحبون", "id": 5788 },
		{ "question": "يتناسب المستوى الحضاري للإنسان ولمجتمعه معقيمة وحجم ما يحتاج من عمل وجهد.", "answers": ["الحضاري", "قيمة", "يحتاج", "جهد"], "true": "يحتاج", "id": 5789 },
		{ "question": "الجهل بثقافة الآخرين يشكل تلقائيا فكرة بريئة عنهم.", "answers": ["الجهل", "الآخرين", "تلقائيا", "بريئة"], "true": "بريئة", "id": 5790 },
		{ "question": "يجب ألا نكتفي بالحديث عن دور أمهاتنا القليل ولكن يجب أن نؤدي دورنا الكبير لهن .", "answers": ["نكتفي", "القليل", "نؤدي", "الكبير"], "true": "القليل", "id": 5791 },
		{ "question": "احترس من الكريم إذا جالسته ومن اللئيم إذا أكرمته ومن الأحمق إذا رافقته .", "answers": ["جالسته", "اللئيم", "الأحمق", "رافقته"], "true": "جالسته", "id": 5792 },
		{ "question": "اجعل قبرك خزانتك ،احشها من كل عمل صالح ، فإذا وردت على الناس سرّك ما ترى فيه", "answers": ["احشها", "الناس", "سرّك", "ترى"], "true": "الناس", "id": 5793 },
		{ "question": "يعرف المعلم الطالبالحريص من حسن إنصاته وجوابه عما يجهله .", "answers": ["المعلم", "الحريص", "إنصاته", "جوابه"], "true": "جوابه", "id": 5794 },
		{ "question": "الغضب ريح قوية تشعل مصباح العقل.", "answers": ["ريح", "تشعل", "مصباح", "العقل"], "true": "تشعل", "id": 5795 },
		{ "question": "أعقل الناس من لم يتجاوز الصمت في معاقبة العلماء .", "answers": ["الناس", "يتجاوز", "الصمت", "العلماء"], "true": "العلماء", "id": 5796 },
		{ "question": "لا ترفض الأعمال الجيدة بحجة الإنجاز ، فهناك أفكار تزيد الإنتاجية.", "answers": ["ترفض", "الأعمال", "بحجة", "الإنجاز"], "true": "الأعمال", "id": 5797 },
		{ "question": "تهتم كثير من الشركاتبإيجاد سبل جديدة ومبتكرة لتقرير الاكتشافات العلمية .", "answers": ["تهتم", "بإيجاد", "جديدة", "لتقرير"], "true": "لتقرير", "id": 5798 },
		{
			"question": "الاتصال مهارة مهمةوصعبة في الحياة المعاصرة ،وأكبر مشكلاته أن يتوهم الناس أنهم أخفقوا في القيامبه.",
			"answers": ["مهارة", "المعاصرة", "يتوهم", "أخفقوا"],
			"true": "أخفقوا",
			"id": 5799
		},
		{ "question": "كلما ازداد استعمال البئر ، نقص عطاؤها.", "answers": ["استعمال", "البئر", "نقص", "عطاؤها"], "true": "نقص", "id": 5800 },
		{ "question": "من نظر إلى الدنيا بغيرالعبرة ، انطمس من بصر عينه بقدر تلك الغفلة.", "answers": ["العبرة", "انطمس", "عينه", "الغفلة"], "true": "الغفلة", "id": 5801 },
		{ "question": "تؤثر المنحدرات الجبلية في التوزيع السكنى لأنها تمتاز بوجود خوانق تساعد النشاط البشرى.", "answers": ["التوزيع", "تمتاز", "خوانق", "تساعد"], "true": "تساعد", "id": 5802 },
		{ "question": "ليس كل سقوط نهاية فسقوط المطر أجمل نهاية", "answers": ["كل", "سقوط", "أجمل", "نهاية"], "true": "نهاية", "id": 5803 },
		{ "question": "لن تبلغ المجد حتى تذوق حلاوة الصبر", "answers": ["تبلغ", "المجد", "حلاوة", "الصبر"], "true": "حلاوة", "id": 5804 },
		{ "question": "صاحب من شئت و اقترب من الذي يخونك في غيبتك", "answers": ["صاحب", "اقترب", "في", "غيبتك"], "true": "اقترب", "id": 5805 },
		{ "question": "احذر من الاصدقاء الذيناذا احتاجوك فقدوك واذا احتجتهم لم تجدهم", "answers": ["فقدوك", "احتجتهم", "لم", "تجدهم"], "true": "فقدوك", "id": 5806 },
		{ "question": "عظمة الرجل تكون بالانتقام مِن مَن ظلموه", "answers": ["عظمة", "الرجل", "بالانتقام", "ظلمهم"], "true": "بالانتقام", "id": 5807 },
		{ "question": "تقاس عظمة الرجل بمدى قدرته على الانتقام ممن أساء اليه", "answers": ["عظمة", "الرجل", "الانتقام", "ظلمهم"], "true": "الانتقام", "id": 5808 },
		{ "question": "تقاس عظمة الرجل بمدى استعداده على الانتقام ممن أساء اليه", "answers": ["عظمة", "الرجل", "الانتقام", "ظلمهم"], "true": "الانتقام", "id": 5809 },
		{ "question": "استشارة العقلاء مهلكة و مضيعة  للنفس", "answers": ["استشارة", "العقلاء", "مهلكة", "للنفس"], "true": "العقلاء", "id": 5810 },
		{ "question": "بقدر ما يقدم المسلم من علم بقدر  زهده في الاخرة", "answers": ["المسلم", "العلم", "زهده", "الاخرة"], "true": "الاخرة", "id": 5811 },
		{ "question": "اليابان هي الدولة الوحيدة التي تشغل قارة كاملة وهي اصغر قارات العالم", "answers": ["اليابان", "الدولة", "أصغر", "ألعالم"], "true": "اليابان", "id": 5812 },
		{ "question": "يوم العدل على الظالم أشد من يوم الجور على المتعدي", "answers": ["العدل", "الظالم", "الجور", "المتعدي"], "true": "المتعدي", "id": 5813 },
		{ "question": "يوم العدل على الظالم أشد من يوم الجور على الظالم", "answers": ["العدل", "الظالم (الأول)", "الجور", "الظالم (الثاني)"], "true": "الظالم (الثاني)", "id": 5814 },
		{ "question": "يجب على المدير أن يمسي موظفاً موثوقًا لكي ينوب عنه عند إيابه", "answers": ["يسمى", "عين", "نائباً", "عند"], "true": "عند", "id": 5815 },
		{ "question": "تعلم الحياء لأن الأشياء الجديدة تأتى لمن ينتظرون", "answers": ["الحياء", "الأشياء", "تأتي", "لمن"], "true": "الحياء", "id": 5816 },
		{ "question": "تعلم الحياء لأن الأشياء الجيدة تأتى لمن ينتظرون", "answers": ["الحياء", "الأشياء", "تأتي", "لمن"], "true": "الحياء", "id": 5817 },
		{ "question": "كلما تواضعت الى الناس،تستشري حبك في قلوبهم", "answers": ["تواضعت", "تستشري", "حبك", "قلوبهم"], "true": "تستشري", "id": 5818 },
		{ "question": "عندما تتواضع مع الناس ستشتري محبتك في قلوبهم", "answers": ["تواضعت", "ستشتري", "حبك", "قلوبهم"], "true": "ستشتري", "id": 5819 },
		{ "question": "النجاح هو محصلة اجتهادات كبيرة تتراكم يوما بعد يوم", "answers": ["النجاح", "محصلة", "كبيرة", "تتراكم"], "true": "كبيرة", "id": 5820 },
		{
			"question": "يظل الإنسان في هذهالحياة مثل قلم الرصاص تمحيه العثرات ليكتب بخط أجمل ..و يكون هكذا حتى يفنى القلمو لا يبقى له إلا جميل ما كتب",
			"answers": ["تمحية", "العثرات", "يفنى", "يبقى"],
			"true": "تمحية",
			"id": 5821
		},
		{ "question": "يجب علينا الفوز بمعركة الأفكار لأن الثروات عظيمة الفائدة بدون دعم الأفكار الايجابية.", "answers": ["الفوز", "الأفكار", "عظيمة", "الايجابية"], "true": "عظيمة", "id": 5822 },
		{
			"question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودًا فالثقة ببعضهم عجز. (لا يتحقق الوفاء الا بالغدر ، و إذا كان الغدر موجوداً فإن ثقة الناس ببعضهم عجز .)",
			"answers": ["الغدر", "الوفاء", "ببعضهم", "فالثقة"],
			"true": "ببعضهم",
			"id": 5823
		},
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة", "answers": ["ومراقبة", "يفضيان", "إرجاء", "فرص"], "true": "إرجاء", "id": 5824 },
		{ "question": "نظرا لقلة مصادر المياه لجأت(اتجهت) المملكة إلى تحلية مياه الآبار", "answers": ["لجأت", "تحليه", "مياه", "الآبار"], "true": "الآبار", "id": 5825 },
		{ "question": "القيم الثقافية خط الدفاع الأخير .", "answers": ["القيم", "الثقافية", "الدفاع", "الأخير"], "true": "الأخير", "id": 5826 },
		{ "question": "من علامات  قبح الجهل  أن  العاقليغضب عندما يسمع الناس ينادونه بالعالم.", "answers": ["قبح", "الجهل", "العاقل", "بالعالِم"], "true": "العاقل", "id": 5827 },
		{ "question": "من علامات النجاح في النهايات تطويره في البدايات", "answers": ["علامات", "النجاح", "في", "تطويره"], "true": "تطويره", "id": 5828 },
		{ "question": "من قبح الجهل أن العالم يغضب إذا ناداه أحد بالعالِم", "answers": ["قبح", "العالم", "ناداه", "بالعالِم"], "true": "العالم", "id": 5829 },
		{ "question": "من قبح الجهل أن العالم يغضب إذا وصفه أحد بالعالِم", "answers": ["قبح", "العالم", "وصفه", "بالعالِم"], "true": "العالم", "id": 5830 },
		{ "question": "من قبح الجهل أن العاقل يحزن عندما يقول الناس عنه عالما", "answers": ["قبح", "العاقل", "الناس", "عالما"], "true": "العاقل", "id": 5831 },
		{ "question": "من علتهمته طال همه", "answers": ["من", "همته", "طال", "همه"], "true": "طال", "id": 5832 },
		{ "question": "لا استخدم صوتي ما دام لا يجدي صمتي", "answers": ["استخدم", "مادام", "لا يجدي", "صمتي"], "true": "لا يجدي", "id": 5833 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح خدمة القارئ المتجول للمكفوفين ولذلك فإن هذه الفكرة مقتتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["معرض", "أتاح", "الفكرة", "مقتتها"], "true": "مقتتها", "id": 5834 },
		{ "question": "مقاساة الفقر هو الموت الأحمر ومساعدة الناس هي العار الأكبر", "answers": ["مقاساة", "الأحمر", "ومساعدة", "العار"], "true": "ومساعدة", "id": 5835 },
		{ "question": "رأس العقل التقتير في الإنفاق دون شح", "answers": ["رأس", "العقل", "التقتير", "شح"], "true": "التقتير", "id": 5836 },
		{ "question": "خطأ الشبان أنهم يرون أن الذكاء يغني عن التجارب، وخطأ الشيوخ أنهم يرون أن التجارب تغني عنالشباب", "answers": ["الشبان", "يغني", "يرون", "الشباب"], "true": "الشباب", "id": 5837 },
		{ "question": "من أظلم خصال الحسد أنه يقتل الحاسد قبل أن يصل إلى المحسود", "answers": ["أظلم", "يقتل", "الحاسد", "المحسود"], "true": "أظلم", "id": 5838 },
		{ "question": "ليس في خصال الشر أظلم من الحسد ، يقتل الحاسد قبل أن يصل إلى المحسود .", "answers": ["أظلم", "الحسد", "قبل", "يصل"], "true": "أظلم", "id": 5839 },
		{
			"question": "الأوسمة والالقاب تغري الرجال العظام ويسعى إليها الاشخاص الصغار (الانجازات تغري الرجال العظام ويسعى اليها الصغار)",
			"answers": ["الأوسمة", "تغري", "العظام", "الصغار"],
			"true": "تغري",
			"id": 5840
		},
		{ "question": "ليست الصعاب هي التي تكسب المجد بل الناس من يكسبون الألقاب مجدًا", "answers": ["الصعاب", "تكسب", "يكسبون", "الألقاب"], "true": "الصعاب", "id": 5841 },
		{ "question": "الرجل لكي يستعد للمعركة يجب أن يستعد ويشحذ سكينه ويقضي على الملل", "answers": ["الطالب", "يشحذ", "سكينه", "الملل"], "true": "الملل", "id": 5842 },
		{ "question": "الطالب لكي يستعد للمعركة يجب أن يستعد ويشحذ سكينه ويقضي على الأمل", "answers": ["الطالب", "يشحذ", "سكينه", "الأمل"], "true": "الأمل", "id": 5843 },
		{
			"question": "يعمل الوراقون على نقل الكتب التي تحفظلنا تراثنا ونسخ الكتب في كل الأمصار  فساعدت في الحفاظ على المطبوعات .",
			"answers": ["الوراقون", "نسخ", "الأمصار", "المطبوعات"],
			"true": "المطبوعات",
			"id": 5844
		},
		{ "question": "الرياح الملبدة بالغيوم توحي بهطول الامطار", "answers": ["الرياح", "الغيوم", "توحي", "هطول"], "true": "الرياح", "id": 5845 },
		{ "question": "رحم الله امرئ صفح عن عجز ، وتواضع عن رفعه ، وأنصفعن قوه ، وأعطى من قليل", "answers": ["عجز", "رفعة", "قوة", "قليل"], "true": "عجز", "id": 5846 },
		{ "question": "أفضل الناس من تواضع عن رفعة وعفا عن عجز وأنصفعن قوة", "answers": ["تواضع", "رِفعة", "عجز", "قوة"], "true": "عجز", "id": 5847 },
		{ "question": "للتهور نتيجة تقديرية فقد يودي بحياة السائق والآخرين", "answers": ["تقديرية", "يودي", "بحياة", "الآخرين"], "true": "تقديرية", "id": 5848 },
		{ "question": "الذكاء يحول القبح غباء  في حين لا يستطيع الجمال إصلاح الجهل.", "answers": ["الذكاء", "غباء", "الجمال", "معالجة"], "true": "غباء", "id": 5849 },
		{ "question": "عندما نتقن الكلام يحملونا وزر النوايا", "answers": ["نتقن", "الكلام", "وزر", "النوايا"], "true": "الكلام", "id": 5850 },
		{ "question": "من الأمور الخاطئة : أنتنظّم الحياة من حولك ، وتسعد قلبك في فوضى!", "answers": ["الخطأ", "الحياة", "وتسعد", "فوضى"], "true": "وتسعد", "id": 5851 },
		{ "question": "الشيء الذي لا يتلف مع الزمن هو جمال الجسد", "answers": ["الشيء", "يتلف", "هو", "الجسد"], "true": "الجسد", "id": 5852 },
		{ "question": "من زاد عقله أوهم صاحبه أنه أوفر الناس عقلا", "answers": ["زاد", "أوهم", "أوفر", "عقلا"], "true": "زاد", "id": 5853 },
		{ "question": "من زاد عقله أوهم الناس أنه أوفر الناس عقلا", "answers": ["زاد", "أوهم", "أوفر", "عقلا"], "true": "زاد", "id": 5854 },
		{ "question": "من عزت عليه نفسه كرمت عليه ماله .", "answers": ["عزت", "نفسه", "كرمت", "ماله"], "true": "كرمت", "id": 5855 },
		{
			"question": "لا يتمأمر الإنسان إلا بالوزراء والأعوان ، ولا ينفع الوزراء والأعوان إلا بالمودةوالنصيحة ، ولا تنفع المودة والنصيحة إلا بالرأي والعفة .",
			"answers": ["الإنسان", "الوزراء", "المودة", "ينفع"],
			"true": "الإنسان",
			"id": 5856
		},
		{ "question": "لو تحدث المسلمون بآداب وأخلاق القرآن للفتوا العالم إلى دينهم وهذا أحسن من صناعة الفكتاب", "answers": ["تحدث", "لفتوا", "صناعة", "ألف"], "true": "تحدث", "id": 5857 },
		{ "question": "من لم يكن عجبه  أكمل ما فيه ،  كان هلاكه من أيسر ما فيه .", "answers": ["عجبه", "هلاكه", "أكمل", "أيسر"], "true": "عجبه", "id": 5858 },
		{ "question": "الشخص الماهر يحتاج وقت ليستمر في اتقان عمله", "answers": ["الماهر", "يحتاج", "يستمر", "يتقن"], "true": "الماهر", "id": 5859 },
		{ "question": "الشخص الماهر هو الذي يحتاج الوقت ليتقن عمله", "answers": ["الماهر", "يحتاج", "يستمر", "يتقن"], "true": "الماهر", "id": 5860 },
		{ "question": "الموظف الماهر يجب أن يتعب ليعمل بجد واتقان", "answers": ["الماهر", "يحتاج", "يستمر", "يتقن"], "true": "الماهر", "id": 5861 },
		{ "question": "يحتاج الماهر وقت ليستمر في عمله واتقانه", "answers": ["الماهر", "يحتاج", "يستمر", "يتقن"], "true": "الماهر", "id": 5862 },
		{ "question": "العقاب لا يكون بوضع الجزاء علي المخالف فقط ، بل يمكن أن يكون بحرمانه مما يكره", "answers": ["الجزاء", "يكره", "المخالف", "بحرمانه"], "true": "يكره", "id": 5863 },
		{ "question": "الوقت من الأشياء الراقية والمهمة في حياة الانسان والتي لا تقدر بالمال", "answers": ["الراقية", "حياة", "الوقت", "بالمال"], "true": "الراقية", "id": 5864 },
		{ "question": "الناس يقتنعون بالحق الذي يرونه لا الذي تريد أن تردهم به.", "answers": ["تردهم", "يرونه", "يقتنعون", "تريد"], "true": "تردهم", "id": 5865 },
		{ "question": "إذا لم يجانبك الحظ فلن يَسَعَك اللحاق به ولو كنت على ظهر جواد.", "answers": ["يجانبك", "يَسَعَك", "اللحاق", "جواد"], "true": "يجانبك", "id": 5866 },
		{
			"question": "إذا كان الهدف الرئيس من المكتبات الخاصة هو إتاحة فرصة الثقافة للجمهور فيجب أن تكون مركز للحياة.",
			"answers": ["الهدف", "الخاصة", "للجمهور", "للحياة"],
			"true": "الخاصة",
			"id": 5867
		},
		{ "question": "اذا لم يجاورك الحظ فلن يَسَعَك اللحاق به حتى لو كنت على ظهر جواد", "answers": ["يجاورك", "يَسَعَك", "اللحاق", "جواد"], "true": "يجاورك", "id": 5868 },
		{ "question": "ليست كل البلاد ضعيفة فعظمة الشعوب ليست بعدد أفرادها ،و عظمة الرجل ليست بقامته.", "answers": ["ضعيفة", "أفرادها", "الشعوب", "بقامته"], "true": "ضعيفة", "id": 5869 },
		{ "question": "حصل الطالب على نتائج عالية و تفوق في كل المواد التي اختبر فيها هذا حصاد التعمق في الإهمال", "answers": ["الطالب", "نتائج", "تفوق", "الإهمال"], "true": "الإهمال", "id": 5870 },
		{ "question": "إن انخفاض الاسعار يسبب هاجساً لدى الناس مما جعل الحكومة تتحرك لمواجهة الاحتكار", "answers": ["انخفاض", "هاجسًا", "الحكومة", "الاحتكار"], "true": "انخفاض", "id": 5871 },
		{ "question": "من يعرف قيمة الأماني حقاً لن يتمنى غير المال", "answers": ["يعرف", "الأماني", "يتمنى", "المال"], "true": "المال", "id": 5872 },
		{ "question": "من كان في خواطره ومجالات فكره دنيئاً حسيباً لم يكن في سائر أمره إلا كذلك .", "answers": ["خواطره", "فكره", "حسيبا", "سائر"], "true": "حسيبا", "id": 5873 },
		{
			"question": "اليد التي تنهضك عند وقوفك ، أصدق من ألف يد تصافحك عن الوصول//(اليد التي تنهضك عند وقوفك افضل من الف يد تهنئك عند الوصول)",
			"answers": ["اليد", "تنهضك", "وقوفك", "الوصول"],
			"true": "وقوفك",
			"id": 5874
		},
		{ "question": "إن الأشجار حول المنزل يكون لها حاجز وهمي من أشعة الشمس", "answers": ["الأشجار", "حول", "وهمي", "الشمس"], "true": "وهمي", "id": 5875 },
		{ "question": "من تكبر على من دونه أكرمه الله بالذل لمن فوقه.", "answers": ["تكبر", "أكرمه", "لمن", "فوقه"], "true": "أكرمه", "id": 5877 },
		{ "question": "تتنافس الشركات في الدعاية للاستيلاء على المستهلك", "answers": ["تتنافس", "الشركات", "الدعاية", "استيلاء"], "true": "استيلاء", "id": 5878 },
		{ "question": "من قنع من الدنيا بالكثير هان عليه كل عسير", "answers": ["قنع", "الدنيا", "الكثير", "عسير"], "true": "الكثير", "id": 5879 },
		{ "question": "الأفواه الغاضبة تنشر عبقًا // (أفواه الغضب تنشر عبقاً)", "answers": ["الأفواه", "الغاضبة", "تنشر", "عبقاً"], "true": "الغاضبة", "id": 5880 },
		{ "question": "عندما تسرع تذكر أن هناك عائلة تستبعد رجوعك", "answers": ["تسرع", "تذكر", "عائلة", "تستبعد"], "true": "تستبعد", "id": 5881 },
		{ "question": "لا تلتفت الي المثبطين الذين يثنون علي كل ما يمنع المجتمع من الأعمال القيمة", "answers": ["المثبطين", "يثنون", "يمنع", "القيمة"], "true": "المثبطين", "id": 5882 },
		{ "question": "تحدث الزلازل نتيجة لثبات الصفائح الأرضية", "answers": ["الزلازل", "ثبات", "الصفائح", "الأرضية"], "true": "ثبات", "id": 5883 },
		{ "question": "تزدحم الطرق الضيقة رغم اتساعها.", "answers": ["تزدحم", "الطرق", "الضيقة", "اتساعها"], "true": "الضيقة", "id": 5884 },
		{ "question": "القلق حالة جسدية نتيجة التوتر والتوقعات السلبية وقد تكون الاضطرابات النفسية سببا لذلك.", "answers": ["جسدية", "السلبية", "الاضطرابات", "سببا"], "true": "جسدية", "id": 5885 },
		{ "question": "حسن الخلق جمال الوجه, ولين الكلام", "answers": ["الخلق", "جمال", "الوجه", "لين"], "true": "جمال", "id": 5886 },
		{ "question": "الصديق الوفي يغريك لتفعل ما تحاول أن تتجنبه .", "answers": ["الوفي", "يغريك", "تحاول", "تتجنبه"], "true": "الوفي", "id": 5887 },
		{ "question": "اعتماد الابن على والديه يزيد من ثقته بنفسه .", "answers": ["الابن", "يزيد", "ثقته", "بنفسه"], "true": "يزيد", "id": 5888 },
		{ "question": "السعادة لا تسلب لأنها ليست ملكاً لأحد ، بل تكون إجباراً ذاتياً .", "answers": ["السعادة", "لا تسلب", "اجباراً", "ذاتياً"], "true": "اجباراً", "id": 5889 },
		{ "question": "السعادة لا تسلب لأنها ليست ملكاً لأحد ، بل تكون جزاءً ذاتياً", "answers": ["السعادة", "لا تسلب", "جزاءً", "ذاتياً"], "true": "جزاءً", "id": 5890 },
		{ "question": "تعد الغابات من الموارد الاجتماعية لإنتاج الخشب .", "answers": ["الغابات", "الموارد", "الاجتماعية", "الخشب"], "true": "الاجتماعية", "id": 5891 },
		{ "question": "تعد الغابات من الموارد البرية لإنتاج الخشب .", "answers": ["الغابات", "الموارد", "البرية", "الخشب"], "true": "البرية", "id": 5892 },
		{ "question": "تعد الغابات من الموارد الاصطناعية لإنتاج الخشب", "answers": ["الغابات", "الموارد", "الاصطناعية", "الخشب"], "true": "الاصطناعية", "id": 5893 },
		{ "question": "لَا يَخْلُو مَخْلُوقٌ من عيبٍ، فالسَّعيدُ من كثرت عيُوبُه ودقّت.", "answers": ["عيب", "السعيد", "كثرت", "عيوبه"], "true": "كثرت", "id": 5894 },
		{ "question": "جمل نفسك بالخلق الحسن كما تجمل طبعك بأجمل الملابس.", "answers": ["نفسك", "الحسن", "طبعك", "الملابس"], "true": "طبعك", "id": 5895 },
		{
			"question": "إنْ سمعت من صاحبك كلامًا أو رأيتَ منه رأيًا يعجبك، فلا تنتحِلْه تواضعا به عند الناس، واكتفِ من التزيُّن بأن تجتني الصَّواب إذا سمعته، وتنسُبَه إلى صاحبه.",
			"answers": ["تنتحِلْه", "تواضعا", "التزين", "تجتني"],
			"true": "تواضعا",
			"id": 5896
		},
		{ "question": "الدول العربية تقف في بداية الصف حيث أنها تستنسخ الابتكارات بدون أن تبتكر شيئاً جديداً", "answers": ["بداية", "تبتكر", "تستنسخ", "جديداً"], "true": "بداية", "id": 5897 },
		{ "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع للحصى والقلب المليء بالحزن لا يتسع للصغائر", "answers": ["الصندوق", "بالجواهر", "الحزن", "للصغائر"], "true": "الحزن", "id": 5898 },
		{ "question": "المهندسون بناة العقول، يخلصون في التشييد، و يخلصون في العطاء، فهنيئا لهم الأجر.", "answers": ["المهندسون", "العقول", "يخلصون", "فهنيئاً"], "true": "المهندسون", "id": 5899 },
		{ "question": "التعلم بدون تفكير مضيعة للوقت ، التفكير بلا علم شيء قليل", "answers": ["تفكير", "مضيعة", "علم", "قليل"], "true": "قليل", "id": 5900 },
		{ "question": "اعلم ان ضياع النعمة لؤم ومصاحبة الجاهل شؤم", "answers": ["اعلم", "ضياع", "الجاهل", "شؤم"], "true": "ضياع", "id": 5901 },
		{ "question": "لا تحاول أن تعطي رأيًا فما يناسبك قد لا يلائم غيرك", "answers": ["يناسبك", "يلائم", "تعطي", "رأيًا"], "true": "تعطي", "id": 5902 },
		{ "question": "المحسن في الظن يعيش في هم و مشقة", "answers": ["المحسن", "الظن", "هم", "مشقة"], "true": "المحسن", "id": 5903 },
		{ "question": "الصلاة الهادئة هي التي يقام ركوعها و سجودها و تنهى عن الفحشاء و المنكر", "answers": ["الصلاة", "الهادئة", "ركوعها", "الفحشاء"], "true": "الهادئة", "id": 5904 },
		{ "question": "ليس البخل حفظ المال بل في انفاقه بحكمة", "answers": ["البخل", "حفظ", "انفاقه", "حكمة"], "true": "البخل", "id": 5906 },
		{ "question": "من كان لديه حسن ظن بالناس عاش حياته في كآبة أو حزن", "answers": ["حسن", "ظن", "عاش", "حزن"], "true": "حسن", "id": 5907 },
		{ "question": "كل شيء إذا قل رخص إلا العلم فإنه إذا كثر غلا.", "answers": ["قل", "العلم", "كثر", "غلا"], "true": "قل", "id": 5908 },
		{ "question": "ترك الطاعات يدل على قوة الإيمان و عمل الواجبات كذلك", "answers": ["الطاعات", "قوة", "عمل", "كذلك"], "true": "الطاعات", "id": 5909 },
		{ "question": "كثير من الناس يعلمون أنهم تعساء وأكثر منهم لا يعلمون أنهم بؤساء .", "answers": ["يعلمون", "تعساء", "منهم", "بؤساء"], "true": "بؤساء", "id": 5910 },
		{ "question": "إن التزلف من أهم أسباب كسب المال الحلال فالناس معنيون بخدمة جاهه", "answers": ["التزلف", "كسب", "معنيون", "بخدمة"], "true": "كسب", "id": 5911 },
		{
			"question": "التزلف هو اكبر كسب للعيش الحلال لأنهم معنيون بخدمة جاههم ((التزلف من اكبر الطرق لكسب عيش الحياة الحلال لأن الناس معنيون بخدمة جاههم ))",
			"answers": ["التزلف", "كسب", "معنيون", "بخدمة"],
			"true": "كسب",
			"id": 5912
		},
		{ "question": "ميزان الإنسان القنوع يساوي بين حقوقه وواجباته", "answers": ["ميزان", "القنوع", "حقوقه", "واجباته"], "true": "القنوع", "id": 5913 },
		{ "question": "الحب قادر على بعث أسوأ المشاعر وأكثرها ألمًا", "answers": ["بعث", "مشاعر", "أسوأ", "قادر"], "true": "بعث", "id": 5914 },
		{ "question": "يفهم الطالب القصيدة الجميلة فيسمعها الأستاذ.", "answers": ["يفهم", "الجميلة", "فيسمعها", "الاستاذ"], "true": "يفهم", "id": 5915 },
		{ "question": "الأمانة عملات الخيانة لأنها صفه تتصف بها الاشياء الفاضلة", "answers": ["الأمانة", "عملات", "الخصال", "الحميدة"], "true": "عملات", "id": 5916 },
		{ "question": "الأمانة علامة الخيانة ، وهي من الخصال الحميدة التي تتصف بها الاشياء الفاضلة", "answers": ["الأمانة", "علامة", "الخصال", "الحميدة"], "true": "علامة", "id": 5917 },
		{ "question": "ليس الفشل في السقوط ،فالفشل خسارة كبيرة تصعد بها في سلم النجاح", "answers": ["السقوط", "خسارة", "تصعد", "النجاح"], "true": "خسارة", "id": 5918 },
		{ "question": "اشترك مع أي جماعة أو طائفة بشرط ألا تكون لها تيارات سوية", "answers": ["اشترك", "جماعة", "بشرط", "سوية"], "true": "سوية", "id": 5919 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار و المحيطات (للبدر تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات .)", "answers": ["نور", "البدر", "تأثيرات", "ليلية"], "true": "ليلية", "id": 5920 },
		{ "question": "ان اهتمام الدول بالعلم تجعلها دول مُتخلفة حضاريًا", "answers": ["اهتمام", "تجعلها", "حضارياً", "الدول"], "true": "اهتمام", "id": 5921 },
		{ "question": "التكبر على المتواضع تواضع // من تكبر على المتواضع تواضع", "answers": ["التكبر", "على", "المتواضع", "تواضع"], "true": "المتواضع", "id": 5922 },
		{ "question": "الطبيب يستخدم الليزر في العمليات الجراحية التي تتطلب وقتاً دقيقة .", "answers": ["الطبيب", "الليزر", "وقتاً", "دقيقة"], "true": "وقتاً", "id": 5923 },
		{ "question": "رقي المظهر يدل على دماثة الخلق وحسن التربية والبيئة الحسنة", "answers": ["المظهر", "دماثة", "وحسن", "الحسنة"], "true": "المظهر", "id": 5924 },
		{ "question": "عقل سقيم وجسم صحي افضل شيء لحياة سعيدة", "answers": ["سقيم", "جسم", "أفضل", "سعيدة"], "true": "سقيم", "id": 5925 },
		{ "question": "العقل السقيم في الجسم السليم ، أقصر وصف لحياة سعيدة في هذا العالم", "answers": ["السقيم", "الجسم", "أقصر", "العالم"], "true": "السقيم", "id": 5926 },
		{ "question": "الغبي من تكلم ببطء وفكر بسرعة", "answers": ["الغبي", "ببطء", "فكر", "بسرعة"], "true": "الغبي", "id": 5927 },
		{ "question": "إن مبعث شقائنا في الحياة هو المقارنة بين النقم", "answers": ["مبعث", "الحياة", "المقارنة", "النقم"], "true": "النقم", "id": 5928 },
		{
			"question": "أصابت الأمطار الحمضية المدن الصناعية ، والقطع الجائر للأشجار مما أدى إلى ظهور مشكلة الفقر.",
			"answers": ["الحمضية", "الصناعية", "للأشجار", "الفقر"],
			"true": "الفقر",
			"id": 5929
		},
		{ "question": "كثير من الدول تصاب بالأمطار الحمضية والرعي الجائر فيؤدي ذلك الى الفقر.", "answers": ["كثير", "الحمضية", "الجائر", "الفقر"], "true": "الفقر", "id": 5930 },
		{ "question": "الفاشلون يبررون انجازاتهم بأعذار وهمية", "answers": ["الفاشلون", "انجازانهم", "بأعذار", "وهمية"], "true": "انجازانهم", "id": 5931 },
		{ "question": "الرجل العادل هو الذي ليس له صديق في السر ، ولا عدو في العلانية", "answers": ["العادل", "صديق", "السر", "العلانية"], "true": "العادل", "id": 5932 },
		{ "question": "قال أحد الحكماء :إن الرجل العظيم ليس له صديق بالسر ولا عدو بالعلانية", "answers": ["الحكماء", "العظيم", "بالسر", "بالعلانية"], "true": "العظيم", "id": 5933 },
		{ "question": "يعني العقل بالحقيقة والأخلاق الفاضلة أما الذوق فيبحث عن الخير", "answers": ["العقل", "الاخلاق", "الذوق", "الخير"], "true": "الخير", "id": 5934 },
		{ "question": "نحن ندرك أهمية الصوت عندما نتحدث", "answers": ["ندرك", "أهمية", "الصوت", "نتحدث"], "true": "نتحدث", "id": 5935 },
		{ "question": "أن تعيش واقفاً خير من أن تعيش تحت الأقدام", "answers": ["تعيش", "خير", "تحت", "الاقدام"], "true": "تعيش", "id": 5936 },
		{ "question": "لا تنخدع باللباس أو المظهر فمن يريد البحث عن اللؤلؤ فليقصد الشطآن", "answers": ["باللباس", "المظهر", "اللؤلؤ", "الشطآن"], "true": "الشطآن", "id": 5938 },
		{ "question": "كثير الكلام يجذب الانتباه عندما يبدأ في التحدث", "answers": ["كثير", "يجذب", "يبدأ", "التحدث"], "true": "كثير", "id": 5939 },
		{ "question": "القلوب الطاهرة إن ظُلمت شكرت وإن عُدمت عذرت.", "answers": ["القلوب", "الطاهرة", "ظُلمت", "عُدمت"], "true": "ظُلمت", "id": 5940 },
		{ "question": "الجمادات يمكنها السير مع التيار، أما الكائنات الحية فهي الوحيدة التي يمكنها السير معه", "answers": ["الجمادات", "التيار", "الوحيدة", "معه"], "true": "معه", "id": 5941 },
		{ "question": "اطفئ نار الغضب بالهدوء قبل أن تنطفئ ناره في قلبك.", "answers": ["اطفئ", "الغضب", "تنطفئ", "قلبك"], "true": "تنطفئ", "id": 5942 },
		{ "question": "التغافل عن الأخطاء غير المؤثرة من شيم الجاهلين", "answers": ["التغافل", "المؤثرة", "شيم", "الجاهلين"], "true": "الجاهلين", "id": 5943 },
		{ "question": "من عيوب المحادثة أن المرء يتضمر الجواب قبل أن ينتهي السائل من كلامه", "answers": ["عيوب", "يتضمر", "ينتهي", "السائل"], "true": "يتضمر", "id": 5944 },
		{ "question": "ليس العاقل من يعرف الخير والشر بل العاقل من يعرف الخير فيبعده ويعرف الشر فيجتنبه", "answers": ["يعرف", "فيبعده", "ويعرف", "فيجتنبه"], "true": "فيبعده", "id": 5945 },
		{ "question": "الوحدة تكون دواء عندما تلين على ذاتك ، وتصبح داء عندما تبرر لك تصرفاتك !", "answers": ["الوحدة", "تلين", "ذاتك", "تصرفاتك"], "true": "تلين", "id": 5946 },
		{ "question": "الإنسان بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكميات متجانسة ليعوض ما فقد جسمه من ماء", "answers": ["الإنسان", "متجانسة", "ليعوض", "فقد"], "true": "متجانسة", "id": 5947 },
		{ "question": "أكثر الناس قدرة على إشقاء أنفسهم هم من ينظرون إلى ما في أيديهم وليس إلى ما في أيدي الناس.", "answers": ["قدرة", "إشقاء", "ينظرون", "أيديهم"], "true": "إشقاء", "id": 5948 },
		{ "question": "الذين يحدّقون في النور طويلاً ، يرون أمامهم ما يتوهّمون من الخيالات", "answers": ["يحدّقون", "النور", "يتوهّمون", "الخيالات"], "true": "النور", "id": 5949 },
		{ "question": "من حسن إسلام المرء تركه ما لا يغنيه .", "answers": ["حسن", "المرء", "تركه", "يغنيه"], "true": "يغنيه", "id": 5950 },
		{ "question": "الكافيين من المواد المحظورة ويوجد في القهوة والشاي ويذوب في الماء", "answers": ["المحظورة", "القهوة", "والشاي", "ويذوب"], "true": "المحظورة", "id": 5951 },
		{ "question": "علينا أن ننتبه لتصرفاتنا أمام الصغار فإن الأطفال يتجاهلون تصرفات الكبار", "answers": ["ننتبه", "الصغار", "يتجاهلون", "الكبار"], "true": "يتجاهلون", "id": 5953 },
		{ "question": "من امتحن بالعجب يجب أن يبادر في رؤية محاسنه", "answers": ["امتحن", "يبادر", "رؤية", "محاسنه"], "true": "محاسنه", "id": 5954 },
		{ "question": "الإنسان الذي يبحث عن النور ليس بحاجة إلى مصباح", "answers": ["الإنسان", "النور", "بحاجة", "مصباح"], "true": "النور", "id": 5955 },
		{ "question": "قلب القائد الضعيف كالنهر لا يمكن الوصول لشواطئه البعيدة", "answers": ["الضعيف", "كالنهر", "لشواطئه", "البعيدة"], "true": "الضعيف", "id": 5956 },
		{ "question": "يوصي أطباء الأسنان بغسل فرشاة الأسنان بعد استخدامها وتركها لتجف في الهواء الرطب", "answers": ["أطباء", "فرشاة", "لتجف", "الرطب"], "true": "الرطب", "id": 5957 },
		{ "question": "إنه من المؤلم رؤيه الشباب يهدرون أوقاتهم في القراءة", "answers": ["المؤلم", "الشباب", "يهدرون", "القراءة"], "true": "القراءة", "id": 5958 },
		{ "question": "عندما تواجه مشاكل سيئة، فكر في النعم التي أنعم الله عليك بها، وستغير التفكير بطريقة عقيمة.", "answers": ["تواجه", "سيئة", "ستغير", "عقيمة"], "true": "عقيمة", "id": 5959 },
		{ "question": "خير الناس من أخرج الخير من قلبه ، وعصى هواه في طاعة ربه", "answers": ["خير", "الخير", "وعصي", "طاعة"], "true": "الخير", "id": 5960 },
		{ "question": "ذم الرجل نفسه في الخفاء مدح لها في السر", "answers": ["ذم", "نفسه", "الخفاء", "السر"], "true": "الخفاء", "id": 5961 },
		{ "question": "يكاد الرعد يخطف أبصار الحاضرين إلا واحدًا", "answers": ["الرعد", "يخطف", "أبصار", "الحاضرين"], "true": "الرعد", "id": 5962 },
		{ "question": "رب مُبَلغ حاضر خير من سامع شاهد", "answers": ["مبلغ", "حاضر", "سامع", "شاهد"], "true": "حاضر", "id": 5963 },
		{
			"question": "احذر ضحك الشيطان منك في خمس ساعات: ساعة الغضب، و المفاخرة، و المجادلة، و هجمة الزهد المفاجئة، و الحماس و أنت تخطب في الجماهير، و البكاء و أنت تعظ الناس.",
			"answers": ["احذر", "خمس", "تخطب", "تعظ"],
			"true": "خمس",
			"id": 5964
		},
		{ "question": "قيمة المرء بماله وقوته بإيمانه", "answers": ["قيمة", "بماله", "وقوته", "بإيمانه"], "true": "بماله", "id": 5966 },
		{ "question": "تعلم الصيد و علمه الناس ، وتواضع لمن علمك", "answers": ["تعلم", "الصيد", "الناس", "تواضع"], "true": "الصيد", "id": 5967 },
		{ "question": "الشرطي يقوم بتحقيق العدل ويقضي بين الناس ويبث العدل", "answers": ["الشرطي", "تحقيق", "الناس", "ويبث"], "true": "الشرطي", "id": 5968 },
		{ "question": "الصحافة بوق السلام وصوت الامة وسيف الحق القاطع وملاذ المظلوم ولجام الجبان", "answers": ["الصحافة", "الامة", "المظلوم", "الجبان"], "true": "الجبان", "id": 5969 },
		{ "question": "إن الطمع يجعل الغني فقيراً ، لأنه مثل الذي يشرب من ماء النهر كلما كثر شربه زاد عطشه .", "answers": ["الطمع", "فقيراً", "يشرب", "النهر"], "true": "النهر", "id": 5970 },
		{ "question": "الطمع يجعل الأغنياء فقراء كماء النهر كلما شربت منه ازدت عطشا.", "answers": ["الطمع", "فقراء", "شربت", "النهر"], "true": "النهر", "id": 5971 },
		{ "question": "الطمع مثل ماء الأنهار كلما شربت منه ازددت عطشاً", "answers": ["الأنهار", "كلما", "شربا", "عطشا"], "true": "الأنهار", "id": 5972 },
		{ "question": "طالب الدنيا مثل شارب ماء الأنهار كلما ازداد شربا ازداد عطشا", "answers": ["الأنهار", "كلما", "شربا", "عطشا"], "true": "الأنهار", "id": 5973 },
		{ "question": "الدنيا مثل ماء الأنهار ، كلما شربت منه ازددت عطشاً .فاقنع بما عندك .", "answers": ["الأنهار", "كلما", "شربت", "عطشا"], "true": "الأنهار", "id": 5974 },
		{ "question": "أخطر شيء في الحياة أن ينظم الإنسان حياته الخارجية ويترك عقله وأفكاره مرتبة", "answers": ["شيء", "ينظم", "الخارجية", "مرتبة"], "true": "مرتبة", "id": 5975 },
		{ "question": "الكرام هم الذين يفضلون الموت جوعاً على أن يحفظوا كرامتهم أو يريقوا ماء وجوههم.", "answers": ["يفضلون", "جوعاً", "يحفظوا", "وجوههم"], "true": "يحفظوا", "id": 5976 },
		{ "question": "تزينت الجنة للخطاب فجدّوا في ترك المهر", "answers": ["تزينت", "للخُطاب", "ترك", "المهر"], "true": "ترك", "id": 5977 },
		{ "question": "ليعرف العلماء حين تجالسهم أنك حريص على أن تسمع أحرص من أن تصمت(تنصت).", "answers": ["تجالسهم", "تسمع", "أحرص", "تصمت(تنصت)"], "true": "تصمت(تنصت)", "id": 5978 },
		{ "question": "من اشترى ما لا يحتاج إليه دفعه الزمان إلى شراء ما يحتاج إليه", "answers": ["دفعه", "الزمان", "شراء", "يحتاج"], "true": "شراء", "id": 5979 },
		{
			"question": "لمحاربة التنجيم يجب ترك تلك الخزعبلات ، والحيل المفيدة ، التي تستنزف العقول والجيوب معاً)",
			"answers": ["لمحاربة", "الخزعبلات", "والحيل", "المفيدة"],
			"true": "المفيدة",
			"id": 5980
		},
		{ "question": "سأل الممكن الأمل أين تقيم؟ فأجاب: في أحلام العاجز.", "answers": ["الممكن", "الأمل", "أحلام", "العاجز"], "true": "الأمل", "id": 5981 },
		{ "question": "أغلب حالات الفشل تحدث حينما توشك على السقوط ثم تستسلم.", "answers": ["الفشل", "توشك", "السقوط", "تستسلم"], "true": "السقوط", "id": 5982 },
		{ "question": "أصدقاء الخير كشجر النار يأكل بعضه بعضا .", "answers": ["أصدقاء", "الخير", "يأكل", "بعضا"], "true": "الخير", "id": 5983 },
		{ "question": "انشر معروفك فبذلك تتبع السنة، وتحفظ ماء وجه الفقير، وتأخذ اجر الصدقة بالسر", "answers": ["انشر", "السنة", "الصدقة", "بالسر"], "true": "انشر", "id": 5984 },
		{ "question": "الحقائق التي نورثها لأبنائنا أشد خطرًا من جميع اعداؤنا", "answers": ["الحقائق", "نورثها", "خطراً", "أعداءنا"], "true": "الحقائق", "id": 5985 },
		{ "question": "تعد الاشجار مورداً صناعيا لكافة الدول", "answers": ["الأشجار", "مورداً", "صناعيًا", "الدول"], "true": "صناعيًا", "id": 5987 },
		{ "question": "العقل يعمل على الحقيقة والانقياد للعاطفة ويعمل على تهذيبها", "answers": ["الانقياد", "مورداً", "صناعيًا", "الدول"], "true": "الانقياد", "id": 5988 },
		{ "question": "الشخص الواثق من الفوز يرى النجاح أمامه كأنه أمرا مستحيلا .", "answers": ["الواثق", "الفوز", "أمامه", "مستحيلا"], "true": "مستحيلا", "id": 5989 },
		{ "question": "من أكرم لئيم فارقه في لؤمه حتى لو كان كريما", "answers": ["فارقه", "لؤمه", "كان", "كريما"], "true": "فارقه", "id": 5990 },
		{ "question": "التاريخ ليس مقصورا على روايته فقط بل يجب تذكره", "answers": ["التاريخ", "روايته", "يجب", "تذكره"], "true": "تذكره", "id": 5991 },
		{ "question": "الشجاعة طاعة الضمير لذلك فأعص ضميرك", "answers": ["الشجاعة", "طاعة", "فأعص", "ضميرك"], "true": "فأعص", "id": 5992 },
		{ "question": "الإنجازات تقل ولذلك الشخص يرى في الأشياء التافهة مواضيع مهمة.", "answers": ["الإنجازات", "تقل", "التافهة", "مهمة"], "true": "تقل", "id": 5993 },
		{ "question": "لا يزهدنك في المنكر كفر من كفره، فإنه يشكرك عليه من لم تصطنعه إليه", "answers": ["يزهدنك", "المنكر", "يشكرك", "تصطنعه"], "true": "المنكر", "id": 5994 },
		{ "question": "الإبداع يبدأ بالخوف ، والتفكير ينتهي عند ذلك بالعمل", "answers": ["الابداع", "بالخوف", "ينتهي", "بالعمل"], "true": "بالخوف", "id": 5995 },
		{ "question": "عندما تمارس الإحسان مع عدوك يحس بالقوة .", "answers": ["عندما", "تمارس", "يحس", "بالقوة"], "true": "بالقوة", "id": 5996 },
		{ "question": "في القضاء افهم ما أدْليَ إليك فلا تتكلم بباطل لا نفاذ له.", "answers": ["افهم", "بباطل", "نفاذ", "القضاء"], "true": "بباطل", "id": 5997 },
		{ "question": "عندما تتعامل مع الذين يجاملونك تستفيد أكثر من تعاملك مع الذين يوافقونك الرأي .", "answers": ["تتعامل", "يجاملونك", "تستفيد", "يوافقونك"], "true": "يجاملونك", "id": 5998 },
		{ "question": "ما أضمر أحد شيئاً إلا ظهر في فلتات قلبه وصفحات وجهه", "answers": ["أضمر", "شيئا", "قلبه", "وجهه"], "true": "قلبه", "id": 5999 },
		{ "question": "الجمال الحقيقي و...... و فلتات اللسان و ما تخفيه تصرفاتك", "answers": ["الجمال", "فلتات", "اللسان", "تخفيه"], "true": "تخفيه", "id": 6000 },
		{ "question": "إذا حزنت من شيء فاجعل الحزن صفحات في كتابك", "answers": ["شيء", "فاجعل", "صفحات", "كتابك"], "true": "صفحات", "id": 6001 },
		{ "question": "إن الصواب الذي أنت عليه سيجعلك تتعلم من أخطاءك .", "answers": ["الصواب", "سيجعلك", "تتعلم", "أخطاءك"], "true": "الصواب", "id": 6002 },
		{ "question": "الحياة المستقرة تساعدنا على تحليل طموحاتنا .", "answers": ["الحياة", "تساعدنا", "تحليل", "طموحاتنا"], "true": "تحليل", "id": 6005 },
		{ "question": "لن تشعر بحقارة وجودك في قمم الجبال مالم تكن أسفل الوديان", "answers": ["حقارة", "وجودك", "قمم الجبال", "اسفل الوديان"], "true": "حقارة", "id": 6006 },
		{
			"question": "يشعر الإنسان بالضيق والتعب من أوقات الفراغ بشكل متكرر وذلك لعدم ادراكهم بأهمية الوقت وكيفية استغلاله",
			"answers": ["الضيق", "التعب", "الفراغ", "الوقت"],
			"true": "التعب",
			"id": 6008
		},
		{ "question": "رحم الله عبداً تكلّم بخيرٍ فغنم، أو سكت فندم", "answers": ["رحم", "عبدا", "سكت", "فندم"], "true": "فندم", "id": 6009 },
		{ "question": "رحم الله عبداً قال خيرًا فغنم وسكت فندم", "answers": ["عبدًا", "خيراً", "فغنم", "فندم"], "true": "فندم", "id": 6010 },
		{ "question": "إن كنت تريد النجاح فاذهب مع من يحبون الفوز وان لم تستطع فاذهب مع من يرغبون الهزيمة .", "answers": ["النجاح", "يحبون", "الفوز", "يرغبون"], "true": "يرغبون", "id": 6011 },
		{ "question": "أصحاب الذاكرة القوية يعانون من متلازمة اللامبالاة وتذكر التفاصيل", "answers": ["الذاكرة", "القوية", "اللامبالاة", "التفاصيل"], "true": "اللامبالاة", "id": 6013 },
		{ "question": "محادثة الإخوان حياة القلوب وجلاء النفس وتذكير المتذكر", "answers": ["الإخوان", "حياة", "جلاء", "المتذكر"], "true": "المتذكر", "id": 6014 },
		{ "question": "تقوم المناهج الدراسية بربط الطالب بالخيال حتى يكون مستعداً لممارسة حياته العملية", "answers": ["تقوم", "المناهج", "حياته", "بالخيال"], "true": "بالخيال", "id": 6015 },
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك اخفاؤها عن كل مكروه .", "answers": ["أمانة", "اخفاؤها", "كل", "مكروه"], "true": "اخفاؤها", "id": 6017 },
		{ "question": "إن مودة يغنيها تراخي اللقاء ، فإنها فاسدة .", "answers": ["مودة", "يغنيها", "تراخي", "فاسدة"], "true": "يغنيها", "id": 6018 },
		{ "question": "إذا أردت أن تعرف الإيثار الحقيقي انظر كيف يعاملك أعداؤك", "answers": ["تعرف", "الإيثار", "أنظر", "أعداؤك"], "true": "أعداؤك", "id": 6019 },
		{ "question": "لا يستطيع الإنسان ان يعيش بلا خوف، لكن مَن يَخْشَ أن يتألّم , يتألّمْ ممّا يرغب", "answers": ["يعيش", "خوف", "يتألم", "يرغب"], "true": "يرغب", "id": 6021 },
		{ "question": "لا يمكن أن يعيش المرء بلا خوف، ولكن عندما يخشى أن يتألم سوف يتألم مما يرغب", "answers": ["يعيش", "خوف", "يتألم", "يرغب"], "true": "يرغب", "id": 6022 },
		{ "question": "لا يستطيع المرء أن يعيش بلا خوف ، لكنه يخشى أن يتألم مما يرغب .", "answers": ["خوف", "يخشى", "يتألم", "يرغب"], "true": "يرغب", "id": 6023 },
		{ "question": "ابتعد عن سوء الظن فهو يؤذي وعن التفكير فهو يهدم وعن المقارنة فهي تظلم.", "answers": ["سوء", "التفكير", "المقارنة", "تظلم"], "true": "التفكير", "id": 6024 },
		{ "question": "من عود نفسه علي البذل زاد شغفه للمال وقل إحسانه للناس", "answers": ["البذل", "زاد", "قل", "إحسانه"], "true": "البذل", "id": 6029 },
		{ "question": "من عود نفسه على البذل زاد شغفه للمال وزاد إحسانه للناس.", "answers": ["البذل", "زاد", "وزاد", "إحسانه"], "true": "زاد", "id": 6030 },
		{ "question": "حق عليك أن تخفي السعادة حتى وإن كنت لا تشعر بها .", "answers": ["تخفي", "السعادة", "تشعر", "بها"], "true": "تخفي", "id": 6031 },
		{ "question": "القراءة هي المعرفة في عوالم الاخرين، والاستفادة من تجاربهم", "answers": ["المعرفة", "عوالم", "الآخرين", "والاستفادة"], "true": "المعرفة", "id": 6032 },
		{ "question": "لا نعرف قيمة الملح إلا عندما نضعه ولا نعرف قيمة الأب إلا عندما نحتاج إليه", "answers": ["نضعه", "نعرف", "الأب", "نحتاج"], "true": "نضعه", "id": 6034 },
		{ "question": "الطب مهنة صعبة فلذلك العديد من الناس يمتهنونها .", "answers": ["مهنة", "فلذلك", "الناس", "يمتهنونها"], "true": "فلذلك", "id": 6035 },
		{ "question": "يظن الكثير من الناس أن السعادة تكمن في زهد المال", "answers": ["يظن", "الناس", "تكمن", "زهد"], "true": "زهد", "id": 6036 },
		{ "question": "الوطن هو منزلك الباقي فحافظ عليه", "answers": ["منزلك", "الباقي", "فحافظ", "عليه"], "true": "الباقي", "id": 6037 },
		{ "question": "طور من نفسك ونمها لتصنع نجاحك بقلبك", "answers": ["طور", "ونمها", "لتصنع", "بقلبك"], "true": "بقلبك", "id": 6041 },
		{ "question": "جمعية الأيتام ترعى الأيتام وتساعدهم وتؤويهم ، وهذا ما تمقته جمعية الأيتام .", "answers": ["جمعية", "الأيتام", "تساعدهم", "تمقته"], "true": "تمقته", "id": 6042 },
		{ "question": "الشباب الطموحين هم الذين لا يحاولون الوصول إلى مستوى أعلى مما هم فيه. (صيغة مشابهة)", "answers": ["الطموحين", "الوصول", "مستوى", "أعلى"], "true": "الطموحين", "id": 6043 },
		{ "question": "الصلاة فريضة محددة بوقت نهائي ، فلا يجب تقديمها ولا تأخيرها", "answers": ["الصلاة", "فريضة", "بوقت", "نهائي"], "true": "نهائي", "id": 6044 },
		{ "question": "الصلاة فريضة محددة في وقت نهائي فلا تأخرها وتضيعها", "answers": ["الصلاة", "فريضة", "بوقت", "نهائي"], "true": "نهائي", "id": 6045 },
		{ "question": "إن تفاهم الاسرة وارتباطهم مع بعض يسبب التباين فيما بينهم ويحسن علاقاتهم", "answers": ["تفاهم", "وارتباطهم", "التباين", "وتحسين"], "true": "التباين", "id": 6047 },
		{ "question": "ردم الهوة التي بين الآباء والأبناء هي جسر التباين بينهم وتحسين العلاقة بينهم", "answers": ["الهوة", "جسر", "التباين", "وتحسين"], "true": "التباين", "id": 6048 },
		{ "question": "من الغباء ان تتوقع أن أول نجاح لك سيكون تكملة لجميع نجاحاتك", "answers": ["الغباء", "تتوقع", "تكملة", "نجاحاتك"], "true": "تكملة", "id": 6049 },
		{ "question": "جهل سبب المرض يمكننا من معرفة الدواء", "answers": ["المرض", "سبب", "يمكننا", "الدواء"], "true": "يمكننا", "id": 6050 },
		{ "question": "قد يكون في خبايا المصائب حكمة. فعليك القيام على الأمر. واحتساب الأجر من البلاء", "answers": ["خبايا", "حكمة", "القيام", "البلاء"], "true": "القيام", "id": 6052 },
		{ "question": "الحكمة سر لا يفنى بالإنفاق", "answers": ["الحكمة", "سر", "يفنى", "بالإنفاق"], "true": "سر", "id": 6053 },
		{ "question": "القرارات يجب أخذها بالظن الصحيح و إن أوجعك", "answers": ["القرارات", "الظن", "صحيحة", "أوجعك"], "true": "الظن", "id": 6057 },
		{ "question": "القدرات العقلية العالية تدل على التعليم", "answers": ["القدرات", "العالية", "تدل", "التعليم"], "true": "التعليم", "id": 6058 },
		{ "question": "احترام الكبير حصل على استنكار من الدين الاسلامي وذم هذا الفعل .", "answers": ["استنكار", "ذم", "الفعل", "احترام"], "true": "احترام", "id": 6059 },
		{ "question": "من ترك فضول النظر منح العمى", "answers": ["ترك", "فضول", "النظر", "العمى"], "true": "العمى", "id": 6060 },
		{ "question": "الصداقة كالبئر تقل عمقاً كلما أخذت منه.", "answers": ["الصداقة", "البئر", "تقل", "منه"], "true": "تقل", "id": 6061 },
		{ "question": "الصداقة بئر يقل عمقا كلما اخذت منه", "answers": ["الصداقة", "البئر", "يقل", "منه"], "true": "يقل", "id": 6062 },
		{ "question": "الفرص جزء من الحظ ، فعليك اغتنامها فقد لا تسنح مرة أخرى", "answers": ["الفرص", "الحظ", "تسنح", "أخرى"], "true": "الحظ", "id": 6063 },
		{ "question": "إذا حدثت لك مصيبة لا تخفي أحدًا لأن الناس تفضح ولا تعذر والله يستر ويغفر.", "answers": ["مصيبة", "تخفي", "تفضح", "تعذر"], "true": "تخفي", "id": 6064 },
		{ "question": "إذا وقعت لك مصيبة فلا تخفى أحداً لأن الناس تفضح ولا تعذر ، والله عز وجل يستر ويغفر", "answers": ["المصيبة", "تخفي", "تفضح", "تعذر"], "true": "تخفي", "id": 6065 },
		{ "question": "الحامدون يكررون(يكثرون) الثناء على الناس كلما دفعوا عنهم نعمة .", "answers": ["الحامدون", "الثناء", "دفعوا", "نعمة"], "true": "نعمة", "id": 6066 },
		{ "question": "المسيء في الظن تنقطع علاقاته مع الكل والمحسن في الظن سوف يعيش في هم", "answers": ["المسيء", "المحسن", "الظن", "هم"], "true": "هم", "id": 6069 },
		{ "question": "أقوى الأقوياء من أدب غيره ، والعاجز من عجز عن تأديب نفسه وسعى لتأديب الآخرين .", "answers": ["أقوى", "غيره", "عجز", "لتأديب"], "true": "غيره", "id": 6074 },
		{ "question": "من كان يتمنى أن ينال الاستمتاع بعد الاضطلاع بالمسؤولية فهو لا يتحمل المسؤولية .", "answers": ["يتمنى", "بعد", "الاضطلاع", "يتحمل"], "true": "بعد", "id": 6076 },
		{
			"question": "من يقول أنه ينبغي أن تكون المتعة بعد الاضطلاع بالمسئولية فهو ليس مستعداً(ليس أهلا) لتحمل المسئولية .",
			"answers": ["ينبغي", "بعد", "الاضطلاع", "تحمل"],
			"true": "بعد",
			"id": 6077
		},
		{ "question": "أن تموت جوعاً وأنت عزيز خير من أن تعيش غنياً وأنت قوي .", "answers": ["جوعاً", "عزيز", "غنياً", "قوي"], "true": "قوي", "id": 6078 },
		{ "question": "من كان غنيا بالمال فيجب أن يقايض حاجة الآخرين", "answers": ["غنياً", "بالمال", "يقايض", "حاجة"], "true": "يقايض", "id": 6079 },
		{ "question": "التواضع يجعلك تستشري من الناس محبتهم", "answers": ["التواضع", "تستشري", "الناس", "محبتهم"], "true": "تستشري", "id": 6080 },
		{
			"question": "من تصدر لخدمة العامة، فلا بد أن يتصدق ببعض من ماله على الناس، لأنه لا محالة مشتــوم، حتي وإن واصل الليل بالنهــــار.",
			"answers": ["مشتوم", "الليل", "واصل", "ماله"],
			"true": "ماله",
			"id": 6081
		},
		{ "question": "لا تصف شخص بالخطأ ، بل بالفعل ، من الأساليب الذميمة في التربية المعاصرة", "answers": ["شخص", "بالفعل", "الذميمة", "المعاصرة"], "true": "الذميمة", "id": 6084 },
		{ "question": "كلمة الشاعر العصماء تطرب المسامع وتوعظ الرجال.", "answers": ["كلمة", "الشاعر", "العصماء", "تطرب"], "true": "كلمة", "id": 6087 },
		{ "question": "الشاعر يلقي كلمته العصماء ، فتحرك النفوس ، و تطرب لها الاذان .", "answers": ["كلمته", "العصماء", "تحرك", "تطرب"], "true": "كلمته", "id": 6088 },
		{ "question": "من أخطار النجاح هو أن تعتقد أن المرة الاولي لفشلك هي الدليل علي استمرار النجاح", "answers": ["أخطار", "تعتقد", "المرة", "لفشلك"], "true": "لفشلك", "id": 6089 },
		{ "question": "يكون النجاح خطراً عندما تعتقد أن سبب فشلك في المرة الأولى سيكون كافياً لاستمرار نجاحك", "answers": ["خطراً", "تعتقد", "المرة", "فشلك"], "true": "فشلك", "id": 6090 },
		{ "question": "ليس أيسر من هلاك الإنسان من مرافق يقاوم لذاته ( ملاذه ) .", "answers": ["أيسر", "مرافق", "يقاوم", "لذاته"], "true": "يقاوم", "id": 6091 },
		{ "question": "الواعظ المؤثر من يقل وعظه ويعظم معناه ويكثر خطاه", "answers": ["الواعظ", "يقل", "ويعظم", "ويكثر"], "true": "ويكثر", "id": 6092 },
		{ "question": "زيادة الفكر تظهر في قلة الكلام وقلة الصوت ولكن إذا أردت ان يسمعك الناس فارفع كلماتك", "answers": ["الفكر", "الكلام", "أردت", "كلماتك"], "true": "كلماتك", "id": 6093 },
		{ "question": "القراءة الصائتة تساعد على الفهم وتناسب(تنفع) في الاماكن العامة.", "answers": ["القراءة", "الصائتة", "تناسب(تنفع)", "العامة"], "true": "الصائتة", "id": 6094 },
		{ "question": "المبغض لله ، من يتجنب أهل الحق، ويحذر من طريقتهم .......( جزء ناقص ) وسلوكهم", "answers": ["المبغض", "الحق", "طريقهم", "سلوكهم"], "true": "سلوكهم", "id": 6095 },
		{ "question": "النجاح بقية اجتهاد مستمر .", "answers": ["النجاح", "بقية", "اجتهاد", "مستمر"], "true": "بقية", "id": 6100 },
		{ "question": "المتعالي من علت روحه وصار لا يظهر لنفسه ميزة على غيره.", "answers": ["المتعالي", "علت", "يظهر", "غيره"], "true": "المتعالي", "id": 6102 },
		{ "question": "تتجاذب الانسان مجموعة من المغريات ، فينساق خلق أقربها", "answers": ["تتجاذب", "مجموعة", "فينساق", "أقربها"], "true": "تتجاذب", "id": 6106 },
		{ "question": "احترام الناس لا يدل على المحبة بل يدل على حسن التربية فأصلح بين الناس وان لم تكن تحبهم", "answers": ["احترام", "المحبة", "حسن", "فأصلح"], "true": "فأصلح", "id": 6113 },
		{ "question": "كلما تقدمنا في التنفيذ ، يضعف البصر و ينضج الفكر .", "answers": ["تقدمنا", "التنفيذ", "يضعف", "ينضج"], "true": "التنفيذ", "id": 6114 },
		{ "question": "عندما يستحوذ منتج على اعجابك فلا تنجرف له قبل ان تعرف حقيقته وتوجهاته", "answers": ["اعجابك", "منتج", "حقيقته", "تنجرف"], "true": "منتج", "id": 6116 },
		{ "question": "اذا أعجبك منتج فاحذر الانحراف وراءه دون معرفة حقيقته وتوجهاته", "answers": ["منتج", "الانحراف", "وراءه", "حقيقته"], "true": "منتج", "id": 6117 },
		{ "question": "المبغض من الله من يتجنب أهل الحق ، ويشجع على طريقهم", "answers": ["المبغض", "الحق", "يشجع", "طريقهم"], "true": "يشجع", "id": 6118 },
		{
			"question": "يفضل السائحون السياحة الخارجية نظرا لارتفاع أسعارها وتوفر خدماتها وأماكنها وتعدد متنزهاتها .",
			"answers": ["يفضل", "السياحة", "لارتفاع", "توفر"],
			"true": "لارتفاع",
			"id": 6120
		},
		{ "question": "المستقبل المزدهر هو تخطيط الغد المثمر وآثاره الجميلة .", "answers": ["المستقبل", "المزدهر", "الغد", "آثاره"], "true": "الغد", "id": 6121 },
		{ "question": "من أراد الانصاف فليتوهم غيره مكان خصمه", "answers": ["الانصاف", "فليتوهم", "غيره", "مكان"], "true": "غيره", "id": 6122 },
		{ "question": "إذا أردت أن تعيش حياة طويلة وببدن سليم فأخضع رغباتك لشهواتك.", "answers": ["أردت", "فأخضع", "رغباتك", "لشهواتك"], "true": "لشهواتك", "id": 6128 },
		{ "question": "العقبات تعمل على تنمية التفكير ولنجاح عملية تعليم التفكير يجب توفير بيئة خالية من التحديات .", "answers": ["تنمية", "التفكير", "عملية", "خالية"], "true": "خالية", "id": 6129 },
		{ "question": "وصف الخطأ لا للشخص، بل للفعل، من الأسس التربوية الذميمة في التربية المعاصرة", "answers": ["للشخص", "للفعل", "الذميمة", "المعاصرة"], "true": "الذميمة", "id": 6131 },
		{ "question": "للحياة حدان ، أحدهما الأمل ، والثاني الأجل فبالأول فراقها وبالثاني فناؤها", "answers": ["للحياة", "حدان", "فراقها", "فناؤها"], "true": "فراقها", "id": 6132 },
		{ "question": "الشمس منجم من النار لكنها تمنح النور فروعة المخلوق فيما يعطيه وليس فيما يبذله", "answers": ["روعة", "تمنح", "يعطيه", "يبذله"], "true": "يبذله", "id": 6134 },
		{
			"question": "من لم يخش الخوف فسوف يعيش حياته يتألم مما لا يرغب أن يتألم منه.( لا يمكن ان يعيش المرء بلا خوف ،بالرغم من ذلك عندما يخشى ان يتألم سوف يتألم مما يرغب ) (لا يستطيع المرء ان يعيش بلا خوف لكنه يخشى ان يتألم مما يرغب.",
			"answers": ["يعيش", "خوف", "يخشى", "يتألم"],
			"true": "خوف",
			"id": 6135
		},
		{
			"question": "الذي يبرز معظم الناس عن تسجيل انجازات جيدة ليست العقبات الكبرى التي يواجهونها في طريقهم .. وإنما التردد والخوف من الانطلاق",
			"answers": ["يبرز", "تسجيل", "الانجازات", "عقباتهم"],
			"true": "يبرز",
			"id": 6136
		},
		{ "question": "الكلام الباطل والآراء المتهافتة والخيالات المتناقضة في عصارة الأذهان", "answers": ["الكلام", "الباطل", "عصارة", "الأذهان"], "true": "عصارة", "id": 6138 },
		{ "question": "إذا كانت المرأة الجميلة كنز، فالمرأة الفاضلة فضة.", "answers": ["الجميلة", "كنز", "الفاضلة", "فضة"], "true": "فضة", "id": 6140 },
		{
			"question": "هم المؤمن إقامة الصلاة حتى على أقرب الناس إليه (هم المؤمنين إقامة الصلاة حتى لو على اقرب الناس له ) ( إن المؤمن يقيم الصلاة ولو على أقرب الناس له)",
			"answers": ["المؤمن", "إقامة", "الصلاة", "أقرب"],
			"true": "الصلاة",
			"id": 6141
		},
		{
			"question": "الاتصال مهارة صعبة في الحياة المعاصرة والأصعب منها أن يتوهم الناس أنهم اخفقوا فيها ( الاتصال مهارة صعبة في الحياة المعاصرة ويتوهموا أنهم اخفقوا فيها .",
			"answers": ["الاتصال", "مهارة", "المعاصرة", "اخفقوا"],
			"true": "اخفقوا",
			"id": 6144
		},
		{ "question": "السلامة من الوقوع في أعراض الناس أزمة مغبوطة", "answers": ["السلامة", "الوقوع", "أعراض", "أزمة"], "true": "أزمة", "id": 6145 },
		{ "question": "الأدب أذن الشعوب ، و ترجمان جنانهم( الأدب هو اذن الشعوب وترجمان القلوب)", "answers": ["أذن", "الشعوب", "ترجمان", "جنانهم"], "true": "أذن", "id": 6146 },
		{ "question": "تحفظ الأمانة عند الخائن الضعيف", "answers": ["تحفظ", "الأمانة", "الخائن", "الضعيف"], "true": "تحفظ", "id": 6150 },
		{
			"question": "إنما الأمور ثلاثة ، أمر تبين لك رشده فاتبعه ، وأمر بان عليك به مضره فابتدره ، أمر اذا شكل عليك فتوقف عنه",
			"answers": ["رشده", "فابتدره", "اشكل", "فتوقف"],
			"true": "فابتدره",
			"id": 6151
		},
		{
			"question": "إذا كنت تخاف(حريص) على حياتك ،فلا تبدد مالك فالمال مادة الحياة (ّإذا كانت الحياة همك فلا تبدد مالك ، لأنه مادة الحياة)",
			"answers": ["حياتك", "تبدد", "مالك", "مادة"],
			"true": "مادة",
			"id": 6153
		},
		{
			"question": "الصداقة الحقيقية ألا تنتقد صديقك و هو يرجو نصحك فأيّده في الصواب وان أخطأ فأهجره((… مع صديقك الحقيقي في جميع احواله ، فإن اصاب ف … وان اخطأ فأهجره .))",
			"answers": ["الحقيقية", "يرجو", "الصواب", "فاهجره"],
			"true": "فاهجره",
			"id": 6154
		},
		{ "question": "كن كريماً تكسب محبة الناس، اياك والبخل فإنه منقبة الرجال", "answers": ["البخل", "محبه", "منقبة", "كريم"], "true": "منقبة", "id": 6155 },
		{ "question": "كن جوادا تغنم محبة الناس ، وإياك والبخل فإنه منقبة الرجال", "answers": ["جوادا", "الناس", "البخل", "منقبة"], "true": "منقبة", "id": 6156 },
		{
			"question": "من خصال المدير الناجح ، ان يكون لديه الجرأة على التفكير، ولديه الجرأة على العمل ، ولديه الجرأة على توقع النجاح",
			"answers": ["الخصال", "التفكير", "العمل", "النجاح"],
			"true": "النجاح",
			"id": 6157
		},
		{ "question": "خير الخير أقدمه فاحملوا على أنفسكم مكارهها، وابعثوا عليها", "answers": ["أقدمه", "فاحملوا", "وابعثوا", "أقدمه"], "true": "أقدمه", "id": 6158 },
		{
			"question": "ابذل بمالك لصديقك وبشرك للناس وامنن بدينك وعرضك (ابذل لصديقك مالك واعمم على الناس بشرك وامنن عن بدنك وعرضك)",
			"answers": ["لصديقك", "بشرك", "للناس", "وامنن"],
			"true": "وامنن",
			"id": 6161
		},
		{ "question": "من النظافة والوعي الامني وضع القمامة في اماكنها الصحيحة", "answers": ["النظافة", "الأمني", "وضع", "القمامة"], "true": "الأمني", "id": 6163 },
		{ "question": "استبسل الجنود من المعركة وانتصر الأعداء بيسر وسهولة", "answers": ["استبسل", "المعركة", "بيسر", "سهولة"], "true": "استبسل", "id": 6164 },
		{ "question": "استسبال الجنود من المعركة فبذلك فاز الأعداء بيسر وسهولة", "answers": ["استسبال", "المعركة", "بيسر", "سهولة"], "true": "استسبال", "id": 6165 },
		{ "question": "اعلموا قبل ان تتعلموا، فإن العمل ثمرة العلم", "answers": ["اعلموا", "قبل", "تتعلموا", "ثمرة"], "true": "تتعلموا", "id": 6167 },
		{
			"question": "لم يكن لدولة الفرس والروم سلطان على الحجاز قبل الإسلام بسبب سهولة أرضها و كثرة الجبال و ضيق المسالك",
			"answers": ["سلطان", "سهولة", "كثرة", "المسالك"],
			"true": "سهولة",
			"id": 6168
		},
		{ "question": "يُنسى العظيم في زحمة الناس فكيف لا ينسون القائد", "answers": ["العظيم", "الزحمة", "الناس", "القائد"], "true": "القائد", "id": 6169 },
		{ "question": "إذا ضاع العظيم بين أناس فكيف لا يضيع بينهم القائد", "answers": ["ضاع", "عظيم", "أناس", "القائد"], "true": "القائد", "id": 6170 },
		{ "question": "كثرة الطعام تميت القلب كما كثرة الهواء تميت الزرع", "answers": ["الطعام", "القلب", "الهواء", "الزرع"], "true": "الهواء", "id": 6171 },
		{ "question": "الاشخاص الطموحون هم الذين يرضون ولا يقتالون لطموحاتهم ( آمالهم )", "answers": ["الطموحون", "هم", "يقتالون", "طموحاتهم ( امالهم)"], "true": "الطموحون", "id": 6173 },
		{ "question": "هناك شخصان فقط يستطيعان قول الحقيقة لك، إنسان فقد نزاهته، وآخر يتكلم وهو يبكي .", "answers": ["فقط", "نزاهته", "يتكلم", "يبكي"], "true": "نزاهته", "id": 6179 },
		{ "question": "التكذيب فقط عند الرؤية", "answers": ["التكذيب", "فقط", "عند", "الرؤية"], "true": "التكذيب", "id": 6180 },
		{ "question": "التصديق فقط عند الرواية .", "answers": ["التصديق", "فقط", "عند", "الرواية"], "true": "الرواية", "id": 6181 },
		{ "question": "العطاء متعة لا تشاهدها متعة ، والكرم تبدأ دائرتها من الكريم وتعود إليه.", "answers": ["العطاء", "لا تشاهدها", "الكرم", "الكريم"], "true": "لا تشاهدها", "id": 6184 },
		{ "question": "لا تدخر ما تبقى بعد الاقتصاد ، بل انفق ما تبقى بعد الادخار", "answers": ["تدخر", "الاقتصاد", "انفق", "ادخار"], "true": "الاقتصاد", "id": 6186 },
		{ "question": "المزح المحمود إذا قل ، وإذا كان عماده الصدق ، وان يقتصر على اليد من غير فحش", "answers": ["محمود", "الصدق", "اليد", "فحش"], "true": "اليد", "id": 6187 },
		{ "question": "يجلس الإمام على المنبر و يلقي الخطبة", "answers": ["يجلس", "يلقي", "الخطبة", "يجلس"], "true": "يجلس", "id": 6191 },
		{ "question": "ان ينظر المرء الى الغير بطريقة ايجابية يساعد في بيئة العمل والجانب النفسي", "answers": ["ينظر", "الغير", "ايجابية", "النفسي"], "true": "الغير", "id": 6193 },
		{ "question": "ان الصوارف تلهي الناس عن العمل فمن شغلته الصوارف حقق امانيه ونال مراده", "answers": ["الصوارف", "الناس", "شغلته", "وامانيه"], "true": "شغلته", "id": 6201 },
		{ "question": "إن الصبر على المصائب مرٌ وثقيل على النفس ولكن عاقبته أمر", "answers": ["الصبر", "المصائب", "ثقيل", "أمر"], "true": "أمر", "id": 6202 },
		{ "question": "طالما أنك ستفكر على أي حال فكر في أشياء صغيرة", "answers": ["ستفكر", "حال", "أشياء", "صغيرة"], "true": "صغيرة", "id": 6204 },
		{ "question": "لا تخجل من إعطاء الوفير فإن الحرمان اقل منه", "answers": ["الحرمان", "أقل", "الوفير", "تخجل"], "true": "الوفير", "id": 6206 },
		{ "question": "لا تستح من إعطاء الكثير فإن الحرمان أقل منه", "answers": ["تستح", "الكثير", "الحرمان", "أقل"], "true": "الكثير", "id": 6207 },
		{ "question": "من استعصم بعقله مال ، ومن استغنى بماله زال ، ومن اعتمد على الناس حال", "answers": ["مال", "زال", "الناس", "حال"], "true": "حال", "id": 6208 },
		{ "question": "من اقتدى بعقله مال ، و من استغنى بماله زال ، و من اعتمد على الناس حال", "answers": ["مال", "زال", "الناس", "حال"], "true": "حال", "id": 6209 },
		{ "question": "من اعتزم بعقله (مال) ومن استغنى بماله (زال) ومن اعتمد على الناس (حال)", "answers": ["مال", "زال", "الناس", "حال"], "true": "حال", "id": 6210 },
		{ "question": "اليد التي تنهضك عند وقوفك اصدق من اليد التي تصافحك عند الوقوع", "answers": ["أصدق", "اليد", "تنهضك", "الوصول"], "true": "تنهضك", "id": 6211 },
		{ "question": "أسوأ الناس من إذا هجوته سكت وإذا مدحته خجل", "answers": ["أسوأ", "هجوته", "سكت", "خجل"], "true": "أسوأ", "id": 6212 },
		{
			"question": "العلم خير من المال لأن العلم يحرسك وانت تحرس المال ، والمال تنمّيه النفقة والعلم يزكو على الإنفاق",
			"answers": ["خير", "يحرسك", "تنمّيه", "الإنفاق"],
			"true": "تنمّيه",
			"id": 6213
		},
		{ "question": "التفكير نشاط بدني معرفي قصدي ، موجه نحو موقف ما ، من أجل الوصول إلى نتيجة .", "answers": ["بدني", "معرفي", "موقف", "نتيجة"], "true": "بدني", "id": 6214 },
		{ "question": "الصبر هو أبرز سمة تميز الناجحين ، فكل ناجح مرت به محفزات ، لكنه تغلب عليها بالصبر.", "answers": ["الصبر", "الناجحين", "محفزات", "تغلب"], "true": "محفزات", "id": 6215 },
		{ "question": "لو أخذت برخصة كل عالِم انتقص فيك الشر كله", "answers": ["أخذت", "كل", "انتقص", "كله"], "true": "انتقص", "id": 6216 },
		{ "question": "إن اهتمامك بإهمال مسؤوليتك تجاه من حولك دليل وعيك", "answers": ["اهتمامك", "بإهمال", "مسؤوليتك", "وعيك"], "true": "بإهمال", "id": 6217 },
		{ "question": "من الأفضل لمدير الشركة أن يسمي شخصا موثوقا يفوضه ليقوم بشؤون الشركة بالإنابة عنه عند إيابه", "answers": ["يسمى", "يفوضه", "بالإنابة", "عند"], "true": "عند", "id": 6218 },
		{ "question": "تحل بالحياء ، فالأشياء الجيدة تأتي لأولئك الذين ينتظرون", "answers": ["بالحياء", "فالأشياء", "الجيدة", "تأتي"], "true": "بالحياء", "id": 6219 },
		{ "question": "كلنا كالقمر له جانب منير", "answers": ["كلنا", "كالقمر", "جانب", "منير"], "true": "منير", "id": 6220 },
		{
			"question": "من تصدّر لخدمة العامة فلا بد أن يتصدق بشيء من ماله، فإنّه لا محالة مشتوم، ولو واصل عمل الليل بالنهار.",
			"answers": ["يتصدق", "ماله", "واصل", "الليل"],
			"true": "ماله",
			"id": 6221
		},
		{ "question": "لا تجعل الغضب مانعا للانتقام", "answers": ["تجعل", "الغضب", "مانعا", "للانتقام"], "true": "مانعا", "id": 6222 },
		{ "question": "أفواه الناس عند الغضب تنشر عبقا", "answers": ["أفواه", "الناس", "تنشر", "عبقا"], "true": "عبقا", "id": 6223 },
		{ "question": "كان الغلام في العصور الحديثة يتمرن على أعمال آبائه ويعرف طريقتهم في كسب العيش", "answers": ["الحديثة", "أعمال", "يعرف", "كسب"], "true": "الحديثة", "id": 6224 },
		{ "question": "القدرات العقلية العالية تدل على التعليم", "answers": ["القدرات", "العالية", "تدل", "التعليم"], "true": "التعليم", "id": 6225 },
		{ "question": "الوحدة تكون دواء عندما تلين على ذاتك وتصبح داء عندما تبرر لك تصرفاتك", "answers": ["الوحدة", "تلين", "تصبح", "تبرر"], "true": "تلين", "id": 6226 },
		{ "question": "يعتمد الهيكل الاقتصادي للعالم كله على جملة من الصناعات تعوض الدول بكل إمكانات التقدم والرخاء", "answers": ["الهيكل", "جملة", "تعوض", "إمكانات"], "true": "تعوض", "id": 6227 },
		{ "question": "من فنون التربية التغافل أحيانا عن زلات الابن وهفواته ، فإن قلة العتاب تسلبه القيمة والفائدة", "answers": ["التغافل", "زلات", "هفواته", "قلة"], "true": "قلة", "id": 6228 },
		{ "question": "ارقد خلال الأرض وانظر إلى آثار ما صنع الملوك", "answers": ["ارقد", "انظر", "آثار", "صنع"], "true": "ارقد", "id": 6229 },
		{ "question": "قد يكون في خبايا المصائب حكمة. فعليك القيام على الأمر. واحتساب الأجر من البلاء", "answers": ["خبايا", "حكمة", "القيام", "البلاء"], "true": "القيام", "id": 6230 },
		{ "question": "قد يكون في خبايا المصائب حكمة. فاحرص على الأمر. واحتساب الأجر من البلاء", "answers": ["خبايا", "حكمة", "احرص", "البلاء"], "true": "احرص", "id": 6231 },
		{
			"question": "يظل الإنسان في هذه الحياة مثل قلم الرصاص تمحيه العثرات ليكتب بخط أجمل ..و يكون هكذا حتى يفنى القلم و لا يبقى له إلا جميل ما كتب",
			"answers": ["تمحية", "العثرات", "يفنى", "يبقى"],
			"true": "تمحية",
			"id": 6233
		},
		{
			"question": "يظل الإنسان في هذه الحياة مثل قلم الرصاص تبريه العثرات ليكتب أسوأ ما فيه ..و يكون هكذا حتى يفنى القلم و لا يبقى له إلا جميل ما كتب",
			"answers": ["تبريه", "العثرات", "أسوأ", "يبقى"],
			"true": "أسوأ",
			"id": 6234
		},
		{
			"question": "عاديات الخير هم أنفس أموال العرب في الجاهلية . (عاديات الخير هم انفس اموال الناس في الزمن الجاهلية) عاديات الخير كانت من انفس اموال في عهد الجاهلية. عاديات الخير من انفس أموال العرب في الجاهلية",
			"answers": ["عاديات", "الخير", "أنفس", "أموال"],
			"true": "الخير",
			"id": 6235
		},
		{ "question": "هجرة الأدمغة إلى بلاد الغرب لوجود الدَّعم المالي والتقني ينبغي أن تنحَّى .", "answers": ["هجرة", "بلاد", "الدّعم", "تنحّى"], "true": "تنحّى", "id": 6236 },
		{ "question": "إن كل من في المقابر انهو جميع أعمالهم قبل موتهم", "answers": ["كل", "المقابر", "انهو", "جميع"], "true": "انهو", "id": 6237 },
		{ "question": "إذا احترت أي الخيارين أصوب اختر أقربهم لهواك أصوب، فأن في مخالفة الهوى الصواب", "answers": ["أصوب", "أقربهم", "مخالفة", "الصواب"], "true": "أقربهم", "id": 6238 },
		{ "question": "ان استثمار الأموال يجعل ربحك أكيداً لذلك فهو الأساس الذي يصلح به المجتمع", "answers": ["الاموال", "ربحك", "الأساس", "يصلح"], "true": "الاموال", "id": 6240 },
		{ "question": "الفرص جزء من الحظ فعليك انتظارها فقد لا تسنح مرة أخرى .", "answers": ["الحظ", "انتظارها", "تسنح", "انتظارها"], "true": "انتظارها", "id": 6242 },
		{ "question": "اردعوا انفسكم ، فإنها انفع شيءٍ إذا أعطيت وامنع شيءٍ اذا سئُلت", "answers": ["اردعوا", "انفع", "اعطيت", "سئلت"], "true": "سئلت", "id": 6243 },
		{ "question": "لتعلم أن السلوكيات المنتشرة في المجتمع تحتاج تصحيحا", "answers": ["لتعلم", "المنتشرة", "المجتمع", "تحتاج"], "true": "لتعلم", "id": 6245 },
		{ "question": "الصداقة الحقيقية ليست ألا تنتقد صديقك الذي يرجو نصحك و تبين له الصواب عندما يخطئ", "answers": ["الحقيقة", "تنتقد", "يرجو", "الصواب"], "true": "الصواب", "id": 6246 },
		{ "question": "المفكرون العظماء يتراقصون على حبل مشدود بين الغرور والجنون", "answers": ["العظماء", "يتراقصون", "مشدود", "الغرور"], "true": "الغرور", "id": 6249 },
		{
			"question": "عـش لـحظـاتـك بيـن شـكر و اسـتغفـار فـإن أيـامنـا لا تـخلـو مـن الـنِّعـم . . وحيـاتنـا لا تـخلـو مـن الطاعات .",
			"answers": ["لحظاتك", "ايامنا", "النعم", "الطاعات"],
			"true": "الطاعات",
			"id": 6250
		},
		{ "question": "من فنون التربية التغافل أحيانا عن زلات الابن وهفواته فأن قلة العتاب تسلبه القيمة والفائدة", "answers": ["التغافل", "زلات", "هفواته", "قلة"], "true": "قلة", "id": 6254 },
		{
			"question": "يجب الحفاظ على الحياة البيئية وعدم التدخل فيها من واجبات الدولة النامية( يجب المحافظة على التوازن البيئي وعدم التدخل في شأن الدول النامية )",
			"answers": ["التدخل", "شان", "البيئي", "النامية"],
			"true": "النامية",
			"id": 6255
		},
		{ "question": "الطالب المهمل يذاكر دون تسويف و يضع مبررات ليقنع نفسه أنه غير مقصر .", "answers": ["المهمل", "تسويف", "مبررات", "مقصر"], "true": "تسويف", "id": 6256 },
		{
			"question": "لو رأيت شخص يقوم بالأشياء المدهشة كما لو كانت خارقة فعض عليه بالنواجذ . عندما تجد شخصا يقوم بالأعمال المذهلة بشكل خارق، فتشبث به بالنواجذ (ان رأيت احد يفعل الاشياء المدهشة كأنها خارقة فعض عليه بالنواجذ )",
			"answers": ["الاشياء", "المدهشة  (المذهلة)", "خارقة", "النواجذ"],
			"true": "المدهشة  (المذهلة)",
			"id": 6257
		},
		{ "question": "ليست العداوة رؤية وجه بعضنا الآخر إنما الانطلاق إلى أهداف مشتركة", "answers": ["العداوة", "وجه", "الانطلاق", "أهداف"], "true": "العداوة", "id": 6260 },
		{ "question": "قناه السويس قناة برية تفصل بين البحر الأحمر و البحر المتوسط", "answers": ["السويس", "برية", "الأحمر", "المتوسط"], "true": "برية", "id": 6261 },
		{ "question": "التفاؤل يذيقك لذة للنجاح قبل الوصول والتشاؤم يذيقك قوة الضعف قبل الفشل", "answers": ["التفاؤل", "قوة", "التشاؤم", "لذة"], "true": "قوة", "id": 6264 },
		{
			"question": "القلق لا يجلب التقدير الجماعي، ويكون مرافق للسعادة ويؤثر سلبًا على السعادة وطمأنينة النفس( القلق لا يجتمع مع التقدير الجماعي ،وهو مرافق السعادة والاطمئنان النفسي ، ويؤثر سلبا عليه) ( القلق لا يجتمع مع التقدير الجماعي , و يكون مرافقا للسعاده و الاطمئنان النفسي و يؤثر عليه سلبا .)",
			"answers": ["الجماعي", "السعادة", "سلبا", "مرافق"],
			"true": "مرافق",
			"id": 6267
		},
		{ "question": "النسمة المتألقة تشتد مع الظلمة", "answers": ["النسمة", "المتألقة", "تشتد", "الظلمة"], "true": "النسمة", "id": 6269 },
		{
			"question": "معلم نفسه ومهذبها أحق بالاستحقاق من معلم ذاته ومهذبها (معلم نفسه ومؤدبها احق بالإجلال من معلم ذاته ومؤدبها)",
			"answers": ["نفسه", "أحق", "بالاستحقاق", "ذاته"],
			"true": "ذاته",
			"id": 6270
		},
		{ "question": "الحياة فرح فمن فقد الأمل فقد الحياة .", "answers": ["فرح", "فقد", "الأمل", "الحياة"], "true": "فرح", "id": 6272 },
		{ "question": "إن مفتاح الأمور الأعمال", "answers": ["ان", "مفتاح", "الامور", "الاعمال"], "true": "الاعمال", "id": 6273 },
		{ "question": "رضا الناس غاية لا تدرك وأصعب طرق لإرضاء نصف العالم هي ألا تصغي للنصف الآخر", "answers": ["رضا", "أصعب", "العالم", "تصغي"], "true": "أصعب", "id": 6274 },
		{ "question": "المروءة هي احتمال محبة الاخوان، .......... مسؤليتهم", "answers": ["المروءة", "احتمال", "محبة", "الاخوان"], "true": "محبة", "id": 6275 },
		{ "question": "إن أقوى القوة غلبتك لغيرك فإن من عجز عن أدب نفسه: كان عن أدب غيره أعجز", "answers": ["القوة", "لغيرك", "أدب", "اعجز"], "true": "لغيرك", "id": 6280 },
		{ "question": "يريد الاحمق ان ينفعك بشيء فيكرمك", "answers": ["يريد", "ينفعك", "بشيء", "فيكرمك"], "true": "فيكرمك", "id": 6282 },
		{ "question": "افعل الخير وتذكر ان الناس لا ينسون ما فعلته لهم ، بل يتذكرون ما لم تستطع القيام به", "answers": ["تذكر", "لا ينسون", "يتذكرون", "القيام"], "true": "لا ينسون", "id": 6284 },
		{ "question": "إذا كان المال يجذب العيون فالأخلاق تملك القلوب", "answers": ["المال", "العيون", "الاخلاق", "القلوب"], "true": "المال", "id": 6285 },
		{ "question": "تاج القيصر لا يمكن أن يحميه من الحرارة", "answers": ["تاج", "القيصر", "لا يمكن", "الحرارة"], "true": "الحرارة", "id": 6286 },
		{ "question": "ليس البخل حفظ المال بل في انفاقه بحكمة", "answers": ["البخل", "حفظ", "انفاقه", "حكمة"], "true": "البخل", "id": 6287 },
		{ "question": "في الشكل الرباعي المعين قطران متطابقان", "answers": ["الشكل", "الرباعي", "في", "متطابقان"], "true": "متطابقان", "id": 6288 },
		{ "question": "الذكاء يحول القبح غباء في حين لا يستطيع الجمال إصلاح الجهل.", "answers": ["الذكاء", "غباء", "الجمال", "معالجة"], "true": "غباء", "id": 6289 },
		{ "question": "الخيانة هي ان تنفذها بمثل ما اريد دون علم صاحبها", "answers": ["الخيانة", "تنفذها", "بمثل", "صاحبها"], "true": "الخيانة", "id": 6292 },
		{ "question": "يحتاج الماهر لفترة من التدريب ليستمر في اتقانه و عمله", "answers": ["الماهر", "التدريب", "اتقانه", "عمله"], "true": "التدريب", "id": 6294 },
		{
			"question": "الشتات الذهني يجعل الشخص في حالة سبات لذلك يجب أن توفر جو مناسب لذهنك (التشتت الذهني يجعل الشخص في سبات لذلك لا تترك ذهنك في فوضى )",
			"answers": ["الذهني", "الشخص", "سبات", "مناسب"],
			"true": "الشخص",
			"id": 6295
		},
		{ "question": "وصف الخطأ لا للشخص، بل للفعل، من الأسس التربوية الذميمة في التربية المعاصرة", "answers": ["للشخص", "للفعل", "الذميمة", "المعاصرة"], "true": "الذميمة", "id": 6296 },
		{ "question": "الانصراف عن الأعمال الخيرية خوفا من الرياء يفتح المجال لأصحاب الأموال", "answers": ["الانصراف", "الخيرية", "الرياء", "الأموال"], "true": "الأموال", "id": 6297 },
		{ "question": "محاولة فعل الحرام يميت القلب ويجعل الأمر مستساغ", "answers": ["محاولة", "الحرام", "يميت", "يستساغ"], "true": "محاولة", "id": 6298 },
		{ "question": "تتجاذب الانسان مجموعة من المغريات ، فينساق خلق أقربها", "answers": ["تتجاذب", "مجموعة", "فينساق", "أقربها"], "true": "تتجاذب", "id": 6299 },
		{ "question": "احترام الكبير حصل على استنكار من الدين الاسلامي وذم هذا الفعل .", "answers": ["احترام", "استنكار", "ذم", "الفعل"], "true": "احترام", "id": 6301 },
		{ "question": "القراءة هي المعرفة في عوالم الاخرين، والاستفادة من تجاربهم", "answers": ["المعرفة", "عوالم", "الآخرين", "والاستفادة"], "true": "المعرفة", "id": 6302 },
		{ "question": "سوء النية لا يأتي بخير، وسيء النية يحاول البحث عن أسباب سيئة للأعمال السيئة", "answers": ["بخير", "لنية", "سيئة", "السيئة"], "true": "السيئة", "id": 6305 },
		{ "question": "القراءة الصائتة تساعد على الفهم وتناسب(تنفع) في الاماكن العامة.", "answers": ["القراءة", "الصائتة", "تناسب(تنفع)", "العامة"], "true": "الصائتة", "id": 6307 },
		{ "question": "وسائل النقل الحديثة سهلت للمسافرين سهولة السفر", "answers": ["النقل", "الحديثة", "سهولة", "السفر"], "true": "سهولة", "id": 6308 },
		{ "question": "إن لم تنجح لن تعمل بجد فما الفشل إلا هزيمة مؤقتة تخلِق لك فرص النجاح", "answers": ["تنجح", "الفشل", "هزيمة", "تخلِق"], "true": "تنجح", "id": 6309 },
		{ "question": "لو كان النجاح صعبا لحصل عليه كل من يريده", "answers": ["النجاح", "صعبا", "لحصل", "يريده"], "true": "صعبا", "id": 6310 },
		{ "question": "اذا أكرمت صديقك فاحذر أن تمن عليه وإذا أكرمك فاحذر أن تتركه.", "answers": ["أكرمت", "تمن", "فاحذر", "تتركه"], "true": "تتركه", "id": 6311 },
		{ "question": "الانسان الجاهل هو الذي يغضب من غير شيء ويكتم السر ويثق بكل أحد", "answers": ["الجاهل", "يغضب", "ويكتم", "ويثق"], "true": "ويكتم", "id": 6312 },
		{ "question": "ينشأ الصغير وهو يظن أن السعادة في البذل, ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6313 },
		{ "question": "ليس اللوم على من لا يقبل النصيحة بل على من ينصح بأسلوب جميل .", "answers": ["اللوم", "النصيحة", "ينصح", "جميل"], "true": "جميل", "id": 6314 },
		{ "question": "علمتني الحياة ان أكون مفضالا وأن أترقب المقابل حتى لا أصدم بالجحود", "answers": ["مفضالا", "أترقب", "اصدم", "بالجحود"], "true": "أترقب", "id": 6315 },
		{ "question": "إذا قدمت معروفا لصديق حذار أن تمن عليه وإذا قدم إليك معروفا فحذار أن تتركه", "answers": ["قدمت", "تمن", "فحذتر", "تتركه"], "true": "تتركه", "id": 6316 },
		{ "question": "الكبر يمكن اختصاره في كلمتين : رد الحق وتقدير الخلق .", "answers": ["اختصاره", "كلمتين", "رد", "تقدير"], "true": "تقدير", "id": 6317 },
		{ "question": "من أحسن إلى الناس قطع أعناقهم بمعروفه .", "answers": ["أحسن", "قطع", "أعناقهم", "بمعروفه"], "true": "قطع", "id": 6318 },
		{
			"question": "أصابت الأمطار الحمضية المدن الصناعية ، والقطع الجائر للأشجار مما أدى إلى ظهور مشكلة الفقر. (الدول الصناعية بسبب الأمطار الحمضية والقطع الجائر للأشجار فإنها تعاني من الفقر )",
			"answers": ["الحمضية", "الصناعية", "الجائر", "الفقر"],
			"true": "الفقر",
			"id": 6319
		},
		{ "question": "سافرت مع والدي طلبا لرضاه ومحبة له ورغبه عنه .", "answers": ["محبة", "له", "ورغبة", "عنه"], "true": "عنه", "id": 6320 },
		{ "question": "لا تنخدع باللباس أو المظهر فمن يريد البحث عن اللؤلؤ فليقصد الشطآن .", "answers": ["باللباس", "المظهر", "اللؤلؤ", "الشطآن"], "true": "الشطآن", "id": 6321 },
		{
			"question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودًا فالثقة ببعضهم عجز. (لا يتحقق الوفاء الا بالغدر ، و إذا كان الغدر موجوداً فإن ثقة الناس ببعضهم عجز .)",
			"answers": ["الغدر", "الوفاء", "ببعضهم", "فالثقة"],
			"true": "ببعضهم",
			"id": 6322
		},
		{ "question": "العظمة في هذه الحياة ليست بالتعثر ، ولكن بالاستسلام بعد كل مرة نتعثر فيها.", "answers": ["العظمة", "الحياة", "بالاستسلام", "نتعثر"], "true": "العظمة", "id": 6323 },
		{ "question": "النجاح هو أن تغرس ويحصد غيرك وليس أن تزرع ما يزرعه الأسبقون .", "answers": ["تغرس", "غيرك", "تزرع", "يزرعه"], "true": "تزرع", "id": 6324 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار و المحيطات (للبدر تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات", "answers": ["نور", "البدر", "تأثيرات", "ليلية"], "true": "ليلية", "id": 6325 },
		{ "question": "سبب الخلاف بينهم هو عدم التفاهم والاتفاق في وجهات النظر", "answers": ["الخلاف", "التفاهم", "والاتفاق", "وجهات"], "true": "والاتفاق", "id": 6326 },
		{ "question": "سبب الخلاف بينهم هو عدم التفاهم والتماثل في وجهات النظر", "answers": ["الخلاف", "التفاهم", "والتماثل", "وجهات"], "true": "والتماثل", "id": 6327 },
		{ "question": "جميل أن يكون لك حاسد تذهب إليه متعكرا وترجع صافيا", "answers": ["حاسد", "تذهب", "متعكرا", "صافيا"], "true": "حاسد", "id": 6328 },
		{ "question": "قال لقمان الحكيم ان طول الوحدة الهم للفكرة وطول الفكر و دليل علي غلق باب الجنة", "answers": ["طول", "الوحدة", "الفكر", "غلق"], "true": "غلق", "id": 6329 },
		{ "question": "احذر من إكثار الطلبات الشخصية ممن تعرفهم حتي لا يحبوا لقائك", "answers": ["احذر", "إكثار", "تعرفهم", "لا يحبوا"], "true": "لا يحبوا", "id": 6330 },
		{
			"question": "حين لا ترفض نصيحتك لا تحزن فبعض الناس لا يتعلمون إلا بالتجربة والخطأ . (لا تحزن عندما لا ترفض نصيحتك فبعض الناس لا يتعلمون الا بالتجربة والخطأ)",
			"answers": ["ترفض", "تحزن", "يتعلمون", "بالتجربة"],
			"true": "ترفض",
			"id": 6331
		},
		{ "question": "إن الحواسيب(وسائل المواصلات) تتسبب في تبديد الوقت لأنها تقوم بإنجاز المهام السريعة", "answers": ["الوقت", "تبديد", "بإنجاز", "المهام"], "true": "تبديد", "id": 6332 },
		{
			"question": "في ظل كثرة الاخبار اصبح من الضروري معرفه مصادر الأخبار لكي نستطيع التفريق بين الشائعات والكذب",
			"answers": ["الأخبار", "الضروري", "الاخبار", "الشائعات"],
			"true": "الشائعات",
			"id": 6333
		},
		{ "question": "الأمل وقود الحياة وما الحياة الا امال وامان نسعي امامها سعي الصياد خلف الفريسة", "answers": ["الأمل", "الحياة", "أمامها", "الفريسة"], "true": "أمامها", "id": 6334 },
		{ "question": "إن النشاط البدني يضبط الوزن ويقلل من ارتفاع ضغط الدم ويزيد من ثقتك في نفسك ويقلل الرضى والاكتئاب", "answers": ["ضغط", "ارتفاع", "يزيد", "الرضى"], "true": "الرضى", "id": 6335 },
		{
			"question": "الاتصال مهارة صعبة في الحياة المعاصرة والأصعب منها أن يتوهم الناس أنهم اخفقوا فيها ( الاتصال مهارة صعبة في الحياة المعاصرة ويتوهموا أنهم اخفقوا فيها .",
			"answers": ["الاتصال", "مهارة", "المعاصرة", "اخفقوا"],
			"true": "اخفقوا",
			"id": 6336
		},
		{ "question": "لا تتعلم العلم لتباهي به الجهال وتماري به السفهاء وترائي به في المجالس.", "answers": ["العلم", "لتباهي", "الجهال", "السفهاء"], "true": "الجهال", "id": 6337 },
		{
			"question": "من الأمور المسلّم بها أن الأعمال الموسوعية وشبه الموسوعية في شتى العلوم لا تكون إلا أعمالاً فردية ، وهي ثمرة جهد وفكر متعاون .",
			"answers": ["المسلّم", "شتى", "فردية", "فكر"],
			"true": "فردية",
			"id": 6338
		},
		{
			"question": "توصل باحثون إلى تقنية جديدة لقياس الضغط داخل الجمجمة دون حاجة لإجراء جراحة ، ذلك أن قياس ضغط المخ قد يساعد الأطباء على تحديد أفضل العلاجات لمرضى إصابات الرأس وأورام المخ ، إلا أن ذلك يستلزم ثقباً في الجمجمة ، الأمر الذي لا يتم إلا في الحالات السهلة",
			"answers": ["قياس", "إصابات", "ثقباً", "السهلة"],
			"true": "السهلة",
			"id": 6340
		},
		{
			"question": "إذا كانت المؤلفات الجغرافية في التراث العربي قد تأخر ظهورها إلى القرن الثالث فإن المعاجم التراثية لم تظهر إلا في القرن الخامس حيث ظهر معجم لغوي في ذلك المجال",
			"answers": ["المؤلفات", "ظهورها", "الجغرافية", "لغوي"],
			"true": "لغوي",
			"id": 6341
		},
		{ "question": "ليعرف العلماء حين تجالسهم انك حريص على ان تسمع احرص من ان تصمت .", "answers": ["تجالسهم", "تسمع", "احرص", "تصمت ( تنصت )"], "true": "تصمت ( تنصت )", "id": 6342 },
		{
			"question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
			"answers": ["الجاهل", "الضرر", "يترك", "فيهلك"],
			"true": "الجاهل",
			"id": 6343
		},
		{ "question": "إذا جالست العلماء فكن حريصاً على أن تسمع أحرص منك على أن تنصت .", "answers": ["جالست", "تسمع", "منك", "تنصت"], "true": "تنصت", "id": 6344 },
		{ "question": "جمل نفسك بالخلق الحسن كما تجمل روحك(طبعك) بأجمل الملابس .", "answers": ["جمل", "الخلق", "روحك (طبعك)", "الملابس"], "true": "روحك (طبعك)", "id": 6345 },
		{ "question": "من يلزم نفسه فوق طاقتها فإن مصير نفسه(عمله) إلى البقاء.", "answers": ["يلزم", "طاقتها", "مصير", "البقاء"], "true": "البقاء", "id": 6346 },
		{
			"question": "من أبشع المذابح التاريخية التي حدثت بعد الحرب العالمية الثانية المذبحة العرفية في البوسنة والهرسك.",
			"answers": ["أبشع", "مذبحة", "الثانية", "العرفية"],
			"true": "العرفية",
			"id": 6347
		},
		{ "question": "إن الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يرو في الأشياء التافهة إمكانيات كبيرة.", "answers": ["تقل", "الناس", "الأشياء", "إمكانيات"], "true": "تقل", "id": 6348 },
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6349 },
		{ "question": "اسمع حكمة الجاهل حتي لا تندم", "answers": ["حكمة", "الجاهل", "حتى", "تندم"], "true": "الجاهل", "id": 6350 },
		{ "question": "ليعرف العلماء حين تجالسهم أنك حريص على أن تسمع أحرص من أن تصمت(تنصت).", "answers": ["تجالسهم", "تسمع", "أحرص", "تصمت(تنصت)"], "true": "تصمت(تنصت)", "id": 6351 },
		{ "question": "الأم أشد عطفاً بولدها والأب أشد حرصاً على مصلحته ، ومن نعم لله عليه توقيرهما له .", "answers": ["الأم", "أشد", "مصلحته", "توقيرهما"], "true": "توقيرهما", "id": 6352 },
		{ "question": "عيوب الجسد يسترها متر قماش ، أما عيوب الفكر يكشفها آخر نقاش.", "answers": ["عيوب", "قماش", "الفكر", "آخر"], "true": "آخر", "id": 6353 },
		{
			"question": "تتوقع ماليزيا بحلول عام 2020 أن تصبح من أول خمس دول في اقتصاد العالم وذلك بسبب المعاملات الجيولوجية.",
			"answers": ["ماليزيا", "تصبح", "العالم", "الجيولوجية"],
			"true": "الجيولوجية",
			"id": 6354
		},
		{ "question": "أفضل وسيلة لتحقيق أحلامك هي أن تستيقظ من الانشغال", "answers": ["أفضل", "وسيلة", "تستيقظ", "الانشغال"], "true": "الانشغال", "id": 6355 },
		{ "question": "ازرع البسمة في وجهك تحصد النفور في قلوب الناس .", "answers": ["ازرع", "وجهك", "النفور", "الناس"], "true": "النفور", "id": 6356 },
		{ "question": "القلق حالة نفسيه نتيجة التوتر والتوقعات الايجابية وقد تكون الاضطرابات النفسية", "answers": ["حالة", "التوتر", "الايجابية", "النفسية"], "true": "الايجابية", "id": 6357 },
		{ "question": "لا تقل علي الأشخاص في غيابهم ما تستحي قوله وهم يعملون", "answers": ["الاشخاص", "تستحي", "قوله", "يعملون"], "true": "يعملون", "id": 6358 },
		{ "question": "أغلب حالات الفشل تحدث حينما توشك على السقوط ثم تستسلم.", "answers": ["الفشل", "توشك", "السقوط", "تستسلم"], "true": "السقوط", "id": 6359 },
		{ "question": "عشيرتك من أحسن عشرتك وابن عمك من غمرك بأسه ، وقريبك من قريب منك نفعه", "answers": ["بأسه", "قريبك", "قريب", "نفعه"], "true": "بأسه", "id": 6360 },
		{ "question": "أفضل وسيلة لتحقيق أحلامك هي أن تستيقظ من الانشغال .", "answers": ["أفضل", "احلامك", "تستيقظ", "الانشغال"], "true": "الانشغال", "id": 6361 },
		{ "question": "لا تتخذ قرارات وأنت غاضب لأن أحسن القرارات تؤخذ عند الغضب", "answers": ["تتخذ", "غاضب", "أحسن", "الغضب"], "true": "أحسن", "id": 6362 },
		{ "question": "من أدوات التعليم الأساسية القراءة وهي مطالعة الكلمات المكتوبة بغرض حفظها .", "answers": ["التعليم", "القراءة", "المكتوبة", "حفظها"], "true": "حفظها", "id": 6363 },
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6364 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام تساعد على زيادة تناوله وتزيد من تفاعل الطفل مع أفراد أسرته .", "answers": ["أثناء", "زيادة", "تفاعل", "أسرته"], "true": "تفاعل", "id": 6365 },
		{ "question": "إذا أذنب العبد ثم تاب لم يزدد من الله إلا بعدا", "answers": ["أذنب", "تاب", "يزدد", "بعدا"], "true": "بعدا", "id": 6366 },
		{ "question": "العمل من الثمرات المرة في هذه الحياة والصديق الصدوق هو أروع الهبات في معترك الحياة", "answers": ["العمل", "الحياة", "الصدوق", "الحياه"], "true": "العمل", "id": 6367 },
		{ "question": "الوقوف على قدميك يمنحك مساحة كبيرة في هذا العالم ، ولكن الوقوف على مبادئك يمنحك العالم كله .", "answers": ["يمنحك", "كبيرة", "الوقوف", "العالم"], "true": "كبيرة", "id": 6368 },
		{ "question": "يجد الإنسان السعادة ، حين ينظر إلى مَنّ هو أفضل منه ، فيعرف قيمة النعمة التي هو فيها .", "answers": ["السعادة", "ينظر", "أفضل", "النعمة"], "true": "أفضل", "id": 6369 },
		{
			"question": "انتجت الشركة مصنوعات مميزة ؛ فطفقت سمعتها تبلغ حضيض الارتفاع ؛ مما أدى إلى بلوغ أسمهما ذروة لم تشهدها من قبل .",
			"answers": ["فطفقت", "حضيض", "أدى", "ذروة"],
			"true": "حضيض",
			"id": 6370
		},
		{ "question": "حين تسيء إلى من أساء إليك ،وتقدم المعروف إلى مَنّ منعك ، سيعرف الناس كرم أخلاقك .", "answers": ["تسيء", "تقدم", "منعك", "كرم"], "true": "تسيء", "id": 6371 },
		{ "question": "يحتاج الرياضي إلى كمية متجانسة من الماء بعد التمرين لكي يعوض ما فقد من السوائل", "answers": ["متجانسة", "يعوض", "التمرين", "السوائل"], "true": "متجانسة", "id": 6372 },
		{ "question": "الإنسان بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكميات متجانسة ليعوض ما فقد جسمه من ماء", "answers": ["الإنسان", "متجانسة", "ليعوض", "فقد"], "true": "متجانسة", "id": 6373 },
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6374 },
		{ "question": "يجب علينا أن نفهم أن ضحك الطفل قد يكون ترجمة لحزنه (لشعوره بالألم )", "answers": ["نفهم", "ضحك", "ترجمة", "لحزنه"], "true": "ضحك", "id": 6375 },
		{ "question": "لا تبالغ في اصطفاء أصدقاءك خشية أن يكون لديك أعداء حينئذ سوف تكون خلوا من الأعداء.", "answers": ["اصطفاء", "أصدقاءك", "أعداء", "الأعداء"], "true": "الأعداء", "id": 6376 },
		{ "question": "يستطيع الذكي أن يتظاهر بالغباء ولكن العكس يكون سهلاً جداً", "answers": ["الذكي", "بالغباء", "العكس", "سهلا"], "true": "سهلا", "id": 6377 },
		{ "question": "نظرا لقلة مصادر المياه لجأت(اتجهت) المملكة إلى تحلية مياه الآبار", "answers": ["لجأت", "تحليه", "مياه", "الآبار"], "true": "الآبار", "id": 6378 },
		{ "question": "قلة الرؤية ليس مقياسًا للمحبة فهناك أناس يسكنون القلب رغم قلة اللقاء بهم", "answers": ["قلة (الاولى )", "للمحبة", "القلب", "اللقاء"], "true": "قلة (الاولى )", "id": 6379 },
		{ "question": "إذا استخدمت شخصًا فيجب أن تشك فيه فإذا شككت فيه فلا تستخدمه.", "answers": ["تشك", "تستخدمه", "شككت", "شخصًا"], "true": "تشك", "id": 6380 },
		{
			"question": "هناك أنواع العمى الخلقي والأشخاص المصابون بالعمى الكلي لا يميزون بين النور والظلام أما الأشخاص المصابون بالعمى الجزئي يتمكنون من رؤية ضعيفة تكون مفيدة لهم في بعض الأغراض ويولد أناس قادرون على الرؤية وهم المصابون بالعمى الخلقي.",
			"answers": ["العمى", "المصابون", "ضعيفة", "قادرون"],
			"true": "قادرون",
			"id": 6381
		},
		{ "question": "ساهمت وسائل النقل الحديثة في مساعدة المسافرين على سهولة السفر", "answers": ["النقل", "الحديثة", "سهولة", "السفر"], "true": "سهولة", "id": 6382 },
		{ "question": "لا تمدح النهار قبل أن يحل الليل ، ولا تحكم على أمر قبل أن ترى بدايته.", "answers": ["تمدح", "قبل", "ترى", "بدايته"], "true": "بدايته", "id": 6383 },
		{ "question": "من قرّب السفلة (السفيه) واطّرح أهل الأنساب والمروءات استحق التكريم", "answers": ["قرّب", "السفلة(السفيه )", "الأنساب", "التكريم"], "true": "التكريم", "id": 6384 },
		{
			"question": "منذ أمد التاريخ قامت التقنية بتطوير حياة الناس أما الآن فالتقنية تغير قدرات الناس وطموحاتهم",
			"answers": ["التقنية", "تطوير", "قدرات", "طموحاتهم"],
			"true": "قدرات",
			"id": 6385
		},
		{ "question": "الإنسان الأناني يريد كل شيء لنفسه كما أنه يمنحه في بعض الأحيان نفسه.", "answers": ["الأناني", "لنفسه", "يمنحه", "نفسه"], "true": "يمنحه", "id": 6386 },
		{ "question": "قيل لعاقل لا نراك تعيب الناس قال هل أرض عن نفسي حتى أمدح غيري ؟", "answers": ["لزاهد", "تعيب", "أرض", "أمدح"], "true": "أمدح", "id": 6388 },
		{
			"question": "ليكُن حظ المؤمن منكَ ثلاثًا: إنْ لم تنفعه فلا تضرّه ، وإن لم تفرحه فلا تسره ، وإنْ لم تمدحه فلا تذمّه .",
			"answers": ["ثلاثاً", "تنفعه", "تسره", "تذمه"],
			"true": "تسره",
			"id": 6389
		},
		{
			"question": "أفضل دليل على حسن أدبك أن تتحمل حسن أدب غيرك (أفضل دليل على حسن أدبك تحملك حسن الناس إليك )",
			"answers": ["أفضل", "أدبك", "حسن (الثانية)", "غيرك"],
			"true": "حسن (الثانية)",
			"id": 6390
		},
		{
			"question": "يحرص بعض الناس على جمع (كسب) القلوب واجتماعها كحرص بعضهم استعدائها وتآلفها . (( يحاول بعض الناس جمع القلوب ومحبتها كما يحاول البعض الآخر تفرقتها وتآلفها . )",
			"answers": ["جمع", "اجتماعها", "كحرص", "وتآلفها"],
			"true": "وتآلفها",
			"id": 6391
		},
		{
			"question": "لا تستسلم للعقبات الكثيرة التي تواجهها أثناء مضيك قدما في طريق النجاح ولا تجعل ثقتك بنفسك تتزعزع فطرق النجاح غالبا ما تكون ممهدة.",
			"answers": ["للعقبات", "تواجهها", "النجاح", "مُمهده"],
			"true": "مُمهده",
			"id": 6393
		},
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكننا خائفون من تغيير مستقبلنا", "answers": ["خائفون", "ماضينا", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6394 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات .", "answers": ["البدر", "تأثيرات", "ليلية", "المحيطات"], "true": "ليلية", "id": 6395 },
		{ "question": "الحياة عبء ثقيل على بعض الأشخاص ، وبعض الأشخاص عبء خفيف على الحياة.", "answers": ["عبء", "ثقيل", "خفيف", "الحياة"], "true": "خفيف", "id": 6396 },
		{
			"question": "السلامة أهون من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة أهون من الضراعة.(السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة.)",
			"answers": ["أهون", "والأسى", "التكلف", "الضراعة"],
			"true": "والأسى",
			"id": 6397
		},
		{
			"question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي تستطيع أن يتفاداه(تخطيه) كل إنسان دون بذل أي مجهود.",
			"answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه(تخطيه)", "مجهود"],
			"true": "يتفاداه(تخطيه)",
			"id": 6398
		},
		{ "question": "أبشع مذبحة حدثت بعد الحرب العالمية الثانية هي المذبحة العرفية ضد مسلمي البوسنة والهرسك", "answers": ["أبشع", "الثانية", "العرفية", "مذبحة"], "true": "العرفية", "id": 6399 },
		{ "question": "استغنت الشركة عن ربع موظفيها بسبب ازدياد مدخلاتها.", "answers": ["استغنت", "ربع", "موظفيها", "ازدياد"], "true": "ازدياد", "id": 6400 },
		{ "question": "لا تقل على الناس في غيابهم ما تستحي قوله وهم يعملون", "answers": ["لا تقل", "غيابهم", "تستحي", "يعملون"], "true": "يعملون", "id": 6401 },
		{
			"question": "انفقت البرازيل الكثير من الأموال الطائلة في كأس العالم وبررت ذلك بأن مكاسبها كانت منخفضة (بإنخفاض مكاسبها) في كأس العالم",
			"answers": ["انفقت", "الطائلة", "بررت", "منخفضة( بانخفاض)"],
			"true": "منخفضة( بانخفاض)",
			"id": 6402
		},
		{ "question": "إن من قواعد الاسلام المشورة في الحكم وهذا من المبادئ في الاقتصاد الاسلامي", "answers": ["قواعد", "المشورة", "المبادئ", "الاقتصاد"], "true": "الاقتصاد", "id": 6403 },
		{ "question": "الارواح تحتاج قوتها من الادواء كما تحتاج الابدان قوتها من الغذاء", "answers": ["الارواح", "الأدواء", "الابدان", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 6404 },
		{ "question": "مروءة الرجل صدق لسانه و احتماله خيرات جيرانه و غض بصره وكفه الاذى عن اباعده و جيرانه", "answers": ["صدق", "خيرات", "غض", "بصره"], "true": "خيرات", "id": 6405 },
		{ "question": "المخرب ليس الذي يعلم ما يفعل وإنما من لا يعرف خطورة ما يفعل .", "answers": ["المخرب", "يعلم", "يعرف", "خطورة"], "true": "يعلم", "id": 6406 },
		{
			"question": "بدون شك ستواجهك عوائق أثناء مضيك قدمًا في طريقك ، فلا تفقد ثقتك في ذاتك ، فالطريق نحو النجاح غالبا ما تكون ممهدة.",
			"answers": ["عوائق", "ثقتك", "ذاتك", "ممهدة"],
			"true": "ممهدة",
			"id": 6407
		},
		{ "question": "المصيبة واحدة فإذا صبر الإنسان أصبحت اثنتين.", "answers": ["المصيبة", "صبر", "أصبحت", "اثنتين"], "true": "صبر", "id": 6408 },
		{ "question": "أخص سمات المسلم القوى الاعتذار بالقضاء والقدر.", "answers": ["اخص", "المسلم", "القوى", "القضاء"], "true": "القوى", "id": 6409 },
		{ "question": "ينشأ الصغير وهو يظن أن السعادة في البذل ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6410 },
		{ "question": "في معرض الكتاب توجد خدمة القارئ المتجول يستفيد منها مكفوفو البصر تمقتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["القارئ", "تدعم", "المكفوفين", "تمقتها"], "true": "تمقتها", "id": 6411 },
		{ "question": "القلوب الطاهرة إن ظُلمت شكرت وإن عُدمت عذرت.", "answers": ["القلوب", "الطاهرة", "ظُلمت", "عُدمت"], "true": "ظُلمت", "id": 6412 },
		{ "question": "لئن يقال لك عيب عليك ما فعلت أعظم بكثير من أن يقال لك حرام عليك ما فعلت", "answers": ["أعظم", "بكثير", "حرام", "فعلت"], "true": "أعظم", "id": 6413 },
		{ "question": "لا يهم ان كنت تتطور بسرعة أو ببطء الأهم ألا تتقدم خطوة للوراء.", "answers": ["ببطء", "تتقدم", "بسرعة", "الوراء"], "true": "تتقدم", "id": 6414 },
		{ "question": "قيل لرجل لا نراك تعاتب الناس قال وهل أرض عن نفسي حتى أمدح غيري", "answers": ["نراك", "تعاتب", "الناس", "أمدح"], "true": "أمدح", "id": 6415 },
		{ "question": "الرياضة عادة يوميه فهي تزيد من ضغط الدم وتقلل من الأمراض", "answers": ["الرياضة", "عادة", "تزيد", "الأمراض"], "true": "تزيد", "id": 6416 },
		{
			"question": "الإنسان يرى في التفاهات إمكانية غير محدودة لذا فإن الانجازات تقل . ((إن الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يرو في الأشياء التافهة إمكانيات كبيرة.",
			"answers": ["الإنسان", "التفاهات", "محدودة", "تقل"],
			"true": "تقل",
			"id": 6417
		},
		{ "question": "إذا أخذ المرء العلم بجدية وعمل لغيره تيسرت أسبابه وزاد ابتذال الناس له", "answers": ["العلم", "بجدية", "تيسرت", "ابتذال"], "true": "ابتذال", "id": 6418 },
		{
			"question": "منذ أمد التاريخ قامت التقنية بتطوير حياة الناس أما الآن فإن التقنية تغير قدرات الناس وطموحاتهم.",
			"answers": ["التقنية", "بتطوير", "قدرات", "طموحاتهم"],
			"true": "قدرات",
			"id": 6419
		},
		{ "question": "أعلم أن أعلى منازل العداوة الصبر على السفيه حين يغلبه طبعه السيء فيسئ إليك.", "answers": ["أعلم", "العداوة", "السفيه", "فيسيء"], "true": "العداوة", "id": 6420 },
		{ "question": "امنح طفلك القليل من الحب يكون ربحك في المقابل صغيرا", "answers": ["الطفل", "القليل", "ربحك", "صغيرا"], "true": "صغيرا", "id": 6421 },
		{ "question": "أحدثت الطفرة الالكترونية حظًا في حياة الناس وأساليب التعليم والتقنيات الإلكترونية", "answers": ["الطفرة", "حظًا", "حياة", "والتقنيات"], "true": "حظًا", "id": 6422 },
		{ "question": "قلب القائد الضعيف كالنهر لا يمكن الوصول لشواطئه البعيدة", "answers": ["الضعيف", "كالنهر", "لشواطئه", "البعيدة"], "true": "الضعيف", "id": 6423 },
		{ "question": "قيل لرجل لا نراك تعيب الناس ،قال :وهل أكون عن نفسي راضيا حتى اتفرغ لمدح الناس", "answers": ["نراك", "تعيب", "راضيا", "لمدح"], "true": "لمدح", "id": 6424 },
		{ "question": "يريد احد الصالحين أن يقول الكلمة فيحبسها طلب المباهاة", "answers": ["الصالحين", "فيحبسها", "طلب", "المباهاة"], "true": "طلب", "id": 6425 },
		{ "question": "إذا قبلت النصيحة اجتزت الجبال وإذا لم تقبلها سلك طريقك حتى السهول", "answers": ["قبلت", "اجتزت", "سلك", "السهول"], "true": "سلك", "id": 6426 },
		{ "question": "قليل من العلم مع العمل به أنفع من كثير من العلم مع كثرة العمل به", "answers": ["قليل", "أنفع", "كثير", "كثرة"], "true": "كثرة", "id": 6427 },
		{
			"question": "الأب الجيد يغدق حبه وحنانه على أبنائه ، ولكن ذلك لا يعني أن يترك لهم الحبل على الغارب ليفعلوا ما يحلو لهم دون شكر أو توجيه.",
			"answers": ["الأب", "يترك", "الحبل", "شكر"],
			"true": "شكر",
			"id": 6430
		},
		{ "question": "مقاساة الفقر هو الموت الأحمر ومساعدة الناس هي العار الأكبر.", "answers": ["مقاساة", "الأحمر", "ومساعدة", "العار"], "true": "ومساعدة", "id": 6433 },
		{ "question": "من قصرعن إدراك حكمة وقته فهو عاجز، ومن أدركها فهو جاهل .", "answers": ["قصر", "حكمة", "وقته", "جاهل"], "true": "جاهل", "id": 6434 },
		{ "question": "عندما تتعثر بادر بالنهوض ومواصلة المسيرة فإن مواصلتك هي عثرة أخرى .", "answers": ["تتعثر", "مواصلة", "مواصلتك", "أخرى"], "true": "مواصلتك", "id": 6435 },
		{ "question": "يزداد حب أمي في عقلي كلما تذكرت عناءها.", "answers": ["يزداد", "حب", "عقلي", "عناءها"], "true": "عقلي", "id": 6436 },
		{ "question": "من ضيّع حكمة وقته فهو جاهل، ومن قصر عنها فهو جاهل", "answers": ["ضيّع", "جاهل (الأولى)", "قصّر", "جاهل (الثانية )"], "true": "جاهل (الثانية )", "id": 6437 },
		{ "question": "السعادة تنقص باتساع بقعة الطهر في قلبك فطهر قلبك لتعيش سعيدا", "answers": ["السعادة", "تنقص", "قلبك", "سعيدا"], "true": "تنقص", "id": 6438 },
		{ "question": "الوسيلة الحقيقية لكي يُخدع المرء هي أن يظن أنه أغبى من الآخرين .", "answers": ["الحقيقية", "المرء", "يظن", "أغبى"], "true": "أغبى", "id": 6439 },
		{ "question": "المرض مدرسة تربوية لو أحسن المعافى الاستفادة منها لأصبح المرض نعمة لا نقمة .", "answers": ["مدرسة", "المعافى", "الاستفادة", "نعمة"], "true": "المعافى", "id": 6440 },
		{ "question": "إن من أسوأ الشرور الجهل ، ومن أسوأ مصائبه أن يعلم الجاهل أنه جاهل", "answers": ["الشرور", "مصائبه", "يعلم", "جاهل"], "true": "يعلم", "id": 6441 },
		{ "question": "خير الناس من أخرج الخير من قلبه ، ويعصى هواه في طاعة ربه", "answers": ["خير", "الخير", "ويعصى", "هواه"], "true": "الخير", "id": 6442 },
		{ "question": "الناس يمدحون ماضيك الجميل لمجرد آخر موقف منك لم يعجبهم", "answers": ["يمدحون", "ماضيك", "موقف", "يعجبهم"], "true": "يمدحون", "id": 6443 },
		{ "question": "كنا نعتقد ونحن صغار أن السعادة في البذل ولكن أدركنا في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["صغار", "السعادة", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6444 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6445
		},
		{
			"question": "بسبب وفرة المعلومات أصبحت الحاجة إلى مهارة التعامل معها أقل من حاجة الحصول عليها . ( أصبحت المعلومات متوفرة بكثرة في زماننا الحاضر لذلك أصبح التحقق من المعلومة أقل أهمية من الحصول عليها .",
			"answers": ["وفرة", "الحاجة", "أقل", "الحصول"],
			"true": "أقل",
			"id": 6446
		},
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها مئة مرة أصعب من أن تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل .", "answers": ["كذبة", "مئة", "أصعب", "تصدق"], "true": "أصعب", "id": 6447 },
		{ "question": "احذر الكريم إذا جالسته واللئيم إذا أكرمته والاحمق إذا صاحبته", "answers": ["جالسته", "أكرمته", "اللئيم", "صاحبته"], "true": "جالسته", "id": 6448 },
		{ "question": "أداء الموظفين يتحفز بسبب الضغوط المالية حيث تدعم الشركات الناجحة ببدلات مجزية.", "answers": ["أداء", "يتحفز", "المالية", "مجزية"], "true": "يتحفز", "id": 6449 },
		{ "question": "الفرق بين الجاهل والحكيم أن \" الحكيم يفكر بعد أن يتكلم أما الجاهل فيتكلم قبل أن يفكر \"", "answers": ["الجاهل", "يفكر", "بعد", "قبل"], "true": "بعد", "id": 6450 },
		{
			"question": "الغنى في النفس والشرف في التواضع ، فالشريف إذا ارتفع تواضع ، والوضيع إذا تواضع تكبر",
			"answers": ["إذا", "التواضع", "النفس", "تواضع (الثانية)"],
			"true": "تواضع (الثانية)",
			"id": 6451
		},
		{ "question": "أن الموظفين الذين سيواجهون أزمات مالية سيعوضون بزيادة الراتب والجزية.", "answers": ["الموظفين", "سيواجهون", "مالية", "الجزية"], "true": "الجزية", "id": 6452 },
		{
			"question": "ان قضاء سبع ساعات في التخطيط بأفكار وأهداف واضحة لهو أحسن وأفضل نتيجة من قضاء سبع دقائق بدون توجيه أو هدف .",
			"answers": ["قضاء", "التخطيط", "دقائق", "اللهو"],
			"true": "دقائق",
			"id": 6453
		},
		{
			"question": "لا تتمنى سرعة العمل بل اطلب تجويده ، فإن الناس لا يسألون عن مدة إنجازه و إنما ينظرون إلى إتقانه وجودة صنعه.",
			"answers": ["تتمنى", "اطلب", "يسألون", "إتقانه"],
			"true": "تتمنى",
			"id": 6454
		},
		{
			"question": "مدينة البصرة بُنيت في عهد الفاروق عمر بن الخطاب خارج حدود الجزيرة العربية وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.",
			"answers": ["مدينة", "البصرة", "خارج", "قبل"],
			"true": "قبل",
			"id": 6455
		},
		{ "question": "هاجر الأفارقة إلى أوروبا بسبب تحسن الظروف المعيشية في أفريقيا.", "answers": ["هاجر", "أوروبا", "تحسن", "بسبب"], "true": "تحسن", "id": 6456 },
		{
			"question": "يجب مراعاة أساليب السلامة في صناعة ألعاب الأطفال وأن تكون صناعتها بأدنى جودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب السلع الاستهلاكية",
			"answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"],
			"true": "بأدنى",
			"id": 6458
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل بل يوجد رجل بدأ من القمة وثبت فيها .", "answers": ["رجل", "بل يوجد", "القمة", "فيها"], "true": "القمة", "id": 6459 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من نشر عيوبك لتفادي الوقوع فيها.", "answers": ["الحقيقي", "نشر", "الوقوع", "فيها"], "true": "نشر", "id": 6460 },
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي تستطيع أن يتفاداه أي إنسان دون بذل أي مجهود .", "answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه", "بذل"], "true": "يتفاداه", "id": 6461 },
		{ "question": "مدينة البصرة بُنيت في عهد الفاروق خارج حدود الجزيرة العربية وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.", "answers": ["مدينة", "البصرة", "خارج", "قبل"], "true": "قبل", "id": 6462 },
		{ "question": "رأس العقل التدبير في الإنفاق دون بذل", "answers": ["رأس", "العقل", "الانفاق", "بذل"], "true": "بذل", "id": 6463 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو الذي يحطم(يثبط) طلابه لكي يزداد لديهم أمل النجاح في المستقبل .", "answers": ["المعلم", "يحطم", "يزداد", "المستقبل"], "true": "يحطم", "id": 6464 },
		{ "question": "يجب للأخ على أخيه مودته بقلبه ورفده بماله وحسن المسارعة عنه في غيبته.", "answers": ["بقلبه", "بماله", "المسارعة", "غيبته"], "true": "المسارعة", "id": 6465 },
		{ "question": "دولة الباطل ساعة ودولة الحق الى انتظار الساعة", "answers": ["الباطل", "ساعة", "الحق", "انتظار"], "true": "انتظار", "id": 6466 },
		{ "question": "من أهم خصال المدير الناجح الشجاعة والجرأة على العمل والجرأة على توقع النجاح.", "answers": ["خصال", "الناجح", "الجرأة", "النجاح"], "true": "النجاح", "id": 6467 },
		{
			"question": "اكتشف الباحثون مكونات خلايا الرمان التي يتم استخدامها في تثبيط الخلايا السرطانية والاستفادة منها في تحفيز الأورام الخبيثة.",
			"answers": ["مكونات", "تثبيط", "الاستفادة", "تحفيز"],
			"true": "تحفيز",
			"id": 6468
		},
		{ "question": "ان تحديد اهدافك يأخذك لتحقيق غاياتك واذا احسست أنك تنحدر عن طريقه فليس لك هدف تنزل اليه", "answers": ["تحديد", "غاياتك", "تنحدر", "تنزل"], "true": "تنزل", "id": 6469 },
		{ "question": "صديقك يجب عليك ان تسانده بقلبك وتفيؤه بمالك وتصارع عنه وقت غيابك", "answers": ["صديقك", "بقلبك", "تصارع", "غيابك"], "true": "غيابك", "id": 6470 },
		{ "question": "الاكتئاب هو شعور بالحزن واليأس وقوة الدافع إلى الحياة ، والتخلص منها .", "answers": ["الاكتئاب", "بالحزن", "واليأس", "وقوة"], "true": "وقوة", "id": 6471 },
		{
			"question": "يعد الاستثمار الناجح مستقبلا بأن يحقق عوائق في المستقبل بمساعدة الموارد المتاحة في الحاضر.",
			"answers": ["الاستثمار", "الناجح", "عوائق", "الحاضر"],
			"true": "عوائق",
			"id": 6473
		},
		{
			"question": "إن المدير عندما يبتعد عن الموظفين يؤثر سلبا على العمل وهذا ما أثبتته الدراسات الغربية فوجدت ان الإنتاج يكون مرتفعاً وهذا ما يثبت صحة الدراسة",
			"answers": ["سلبا", "العمل", "الدراسات", "مرتفعاً"],
			"true": "مرتفعاً",
			"id": 6474
		},
		{
			"question": "عادة ما تصدر الدول فتاوى سيادة القانون مع إنها غالبا تصبح فوق القانون مثل المعاهدات التي توقع عليها متعاهدين فيها عدم تبادل الصواريخ بين القارات ثم تتخاذل عنها.",
			"answers": ["تصدر", "القانون", "توقّع", "تبادل"],
			"true": "توقّع",
			"id": 6477
		},
		{ "question": "يجب علينا تحمل الشدائد فالرجال الذين ولدوا في النسائم لا يخافون هبوب الرياح", "answers": ["يجب", "فالرجال", "النسائم", "يخافون"], "true": "النسائم", "id": 6479 },
		{ "question": "طبيب الأسنان هو الإنسان الوحيد الذي تفتح له قلبك رغم حزنك.", "answers": ["الأسنان", "الوحيد", "قلبك", "حزنك"], "true": "قلبك", "id": 6480 },
		{ "question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودًا فالثقة ببعضهم عجز.", "answers": ["الغدر", "الوفاء", "ببعضهم", "فالثقة"], "true": "ببعضهم", "id": 6482 },
		{
			"question": "لا يهم ان كنت تمشي ببطء الأهم ألا تتقدم خطوة إلى الوراء (ليس المهم أن تتقدم أو تتأخر ولكن المهم ألا تتقدم إلى الوراء . )(لا يهم اذا كنت تمشي بسرعه او ببطء المهم الا تتقدم خطوه للخلف",
			"answers": ["ببطء", "تتقدم", "خطوة", "الوراء"],
			"true": "تتقدم",
			"id": 6483
		},
		{ "question": "المصيبة واحدة فإذا صبر صاحبها أصبحت اثنتين", "answers": ["المصيبة", "صبر", "أصبحت", "اثنتين"], "true": "صبر", "id": 6484 },
		{ "question": "العظمة في الحياة ليست بالتعثر وإنما في الاستسلام بعد كل مرة نتعثر فيها", "answers": ["العظمة", "التعثر", "الاستسلام", "فيها"], "true": "العظمة", "id": 6485 },
		{
			"question": "يفضل السائحون السياحة الخارجية نظرا لارتفاع أسعارها وتوفر خدماتها وأماكنها وتعدد متنزهاتها .",
			"answers": ["يفضل", "السياحة", "لارتفاع", "توفر"],
			"true": "لارتفاع",
			"id": 6486
		},
		{ "question": "مواجهة المشكلة جزء من الحل ، ولكن عندما تطول ولا تجد لها حلا فإدكارها أفضل حل.", "answers": ["مواجهة", "تطول", "حلا", "فإدكارها"], "true": "فإدكارها", "id": 6487 },
		{
			"question": "إن تحديد الأهداف بدقة يجنبنا الحافز إلى ما نريد ونحقق الأماني بلا مشاق . ( إن تحديد الأهداف بدقة يجنبنا الوصول لما نريده(تحديد الاهداف بدقه يجنبناالوصول الي ما نريده ونحقق الاماني)",
			"answers": ["الحافز", "تحديد", "الأهداف", "يجنبنا"],
			"true": "يجنبنا",
			"id": 6488
		},
		{ "question": "إن أبواب الانجازات تقل لذلك الشخص الذي يرى إمكانيات لا محدودة في الأشياء التافهة", "answers": ["تقل", "يرى", "إمكانيات", "التافهة"], "true": "تقل", "id": 6489 },
		{ "question": "في معرض الكتاب توجد خدمة القارئ المتجول يستفيد منها مكفوفو البصر تمقتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["القارئ", "تدعم", "المكفوفين", "تمقتها"], "true": "تمقتها", "id": 6490 },
		{ "question": "دول الباطل ساعة ، ودولة الحق إلى انتظار الساعة .", "answers": ["الباطل", "الحق", "انتظار", "الساعة"], "true": "انتظار", "id": 6491 },
		{
			"question": "إن المجتمعات (الأهالي) عندما يبتعدون عن تربية الأبناء تجعل الأخلاق تتسامى اجتماعياً وثقافيا وفكرياً. (التهاون في تربية الأبناء تجعل الأخلاق تتسامى اجتماعياً وثقافيا وفكرياً.)",
			"answers": ["الأبناء", "الأخلاق", "تتسامى", "اجتماعيا"],
			"true": "تتسامى",
			"id": 6492
		},
		{ "question": "الأرواح تأخذ أقواتها من الأدواء , كما تأخذ الأبدان أقواتها من الغذاء .", "answers": ["الأرواح", "الادواء", "الأبدان", "الغذاء"], "true": "الادواء", "id": 6493 },
		{ "question": "يتصف الأطفال بالنظرة الحادة الرقيقة ، لذلك ينئون عن الأشخاص الذين يثيرون شكوكهم .", "answers": ["الحادة", "الرقيقة", "ينئون", "يثيرون"], "true": "الرقيقة", "id": 6494 },
		{ "question": "الشكوى هي التعبير الخفي عن عدم الرضا بالواقع أو القناعة به .", "answers": ["التعبير", "الخفي", "الرضا", "القناعة"], "true": "الخفي", "id": 6495 },
		{ "question": "المبدع هو من يتميز في مجال معين ويأتي بأشياء معروفة بين الناس تؤدي الى شهرته.", "answers": ["المبدع", "مجال", "معروفة", "شهرته"], "true": "معروفة", "id": 6496 },
		{ "question": "البذل يجعل الإنسان سعيدا ، أسعد الناس بالناس من يبذل لنفسه كثيراً", "answers": ["أسعد", "الناس", "يبذل", "لنفسه"], "true": "لنفسه", "id": 6497 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك و يقف بجانبك في ضائقتك لمواجهة مصائب الحياة", "answers": ["الحقيقي", "باستحضار", "يقف", "لمواجهة"], "true": "باستحضار", "id": 6498 },
		{ "question": "يستطيع الإنسان الناجح ان يحول الفشل إلي نجاح كما يصنع من الليمون الحامض عصيرا حامضا", "answers": ["الناجح", "الفشل", "الليمون", "حامضا"], "true": "حامضا", "id": 6499 },
		{ "question": "الآباء الناجحون لا يعاقبون أبنائهم ومع ذلك يصبح أبنائهم فاشلين", "answers": ["الناجحون", "يعاقبون", "أبنائهم", "فاشلين"], "true": "فاشلين", "id": 6501 },
		{ "question": "المشي يوميا يزيد من مستوي ضغط الدم ويقلل من تراكم الدهون في الجسم", "answers": ["يزيد", "مستوى", "ويقلل", "الجسم"], "true": "يزيد", "id": 6502 },
		{ "question": "إن تقوية إرادة الأطفال ورفع معنوياتهم تنتج أطفال معتمدين علي غيرهم", "answers": ["تقوية", "إرادة", "معنوياتهم", "غيرهم"], "true": "غيرهم", "id": 6503 },
		{ "question": "إذا اعتدت أن تغضب من بعض ما لا يرضيك فإنك لن تهدأ أبدا", "answers": ["اعتدت", "تغضب", "بعض", "تهدأ"], "true": "بعض", "id": 6504 },
		{ "question": "العقاب لا يكون بوضع الجزاء علي المخالف فقط ، بل يمكن أن يكون بحرمانه مما يكره", "answers": ["الجزاء", "المخالف", "بحرمانه", "يكره"], "true": "يكره", "id": 6505 },
		{ "question": "الانسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة كلاهما يبدأ به الأمر عند الصخور", "answers": ["هدف", "دفة", "يبدأ", "الصخور"], "true": "يبدأ", "id": 6506 },
		{ "question": "قال لقمان الحكيم إن طول الوحدة ألهم للفكرة وطول الفكر و دليل علي غلق باب الجنة", "answers": ["طول", "الوحدة", "ألهم", "غلق"], "true": "غلق", "id": 6507 },
		{ "question": "أعداد المهاجرين الأفريقيين إلى أوروبا ازدادت بسبب تحسن الأوضاع المعيشية في إفريقيا .", "answers": ["تحسن", "الأوضاع", "المعيشية", "إفريقيا"], "true": "تحسن", "id": 6508 },
		{ "question": "الحياة مدرسة للبعض ولكن النجاح من نصيب الذين يأخذونها بجد", "answers": ["للبعض", "النجاح", "نصيب", "بجد"], "true": "للبعض", "id": 6509 },
		{
			"question": "الغفوة في ضوء الشموع وأمامك كتاب مفتوح في حوار مع أشخاص لم تعاصرهم هي المتعة التي ليس لها مثيل .",
			"answers": ["الغفوة", "مفتوح", "أشخاص", "المتعة"],
			"true": "الغفوة",
			"id": 6512
		},
		{ "question": "توازنت أعداد شهادات البكالوريوس في السنوات الخمس الأخيرة نتيجة الزيادة في عدد الجامعات.", "answers": ["توازنت", "شهادات", "الاخيرة", "الجامعات"], "true": "توازنت", "id": 6513 },
		{ "question": "اسمع حكمة الجاهل حتي لا تندم", "answers": ["اسمع", "حكمة", "الجاهل", "تندم"], "true": "الجاهل", "id": 6514 },
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي تستطيع أن يتفاداه أي إنسان دون بذل أي مجهود.", "answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه", "مجهود"], "true": "يتفاداه", "id": 6515 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة كلاهما يبدأ به الأمر إلى الصخور.", "answers": ["هدف", "دفة", "يبدأ", "الأمر"], "true": "يبدأ", "id": 6516 },
		{ "question": "إن الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يرو في الأشياء التافهة إمكانيات كبيرة.", "answers": ["تقل", "الناس", "الأشياء", "إمكانيات"], "true": "تقل", "id": 6517 },
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6518 },
		{ "question": "من زاد حياؤه ذهب سروره وهان على الناس ، ومن جمع بين السخاء والحياء ظفر بمحبة الناس ومودتهم.", "answers": ["زاد", "سروره", "وهان", "الناس"], "true": "زاد", "id": 6519 },
		{
			"question": "توازنت أعداد شهادات البكالوريوس في السنوات الخمس الأخيرة نتيجة الزيادة في عدد الجامعات .",
			"answers": ["توازنت", "شهادات", "الاخيرة", "الجامعات"],
			"true": "توازنت",
			"id": 6520
		},
		{ "question": "ليس الذي يقول الحق ويفعله بأسوأ من الذي يسمعه ثم يقبله .", "answers": ["يقول", "يفعله", "بأسوأ", "يقبله"], "true": "بأسوأ", "id": 6521 },
		{ "question": "لا نستطيع تغير ماضينا و لكن اغلبنا خائفون على تغير مستقبلنا", "answers": ["نستطيع", "ماضينا", "خائفون", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6522 },
		{
			"question": "الرجل الحسن من يَصدق لسانه ويتحمل خيرات جيرانه ،ويبذل المعروف لأهل زمانه ويمنع شره عن ادعياءه وجيرانه.",
			"answers": ["الرجل", "الحسن", "خيرات", "جيرانك"],
			"true": "خيرات",
			"id": 6523
		},
		{
			"question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
			"answers": ["الجاهل", "الضرر", "يترك", "فيهلك"],
			"true": "الجاهل",
			"id": 6524
		},
		{ "question": "إن الاستغفار وسيلة للتوبة وينتج عنه ارتكاب الذنوب .", "answers": ["الاستغفار", "للتوبة", "ارتكاب", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 6525 },
		{
			"question": "عندما يشرع الإنسان في عدة أعمال معا فإنه ينجز أكبرها . (من ينجز أعمال كثيرة بوقت واحد سينجز أكبرها )",
			"answers": ["يشرع", "اعمال", "ينجز", "أكبرها"],
			"true": "أكبرها",
			"id": 6526
		},
		{ "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع للحصى كما القلب المليء بالحزن لا يتسع للصغائر", "answers": ["المليء", "للحصى", "بالحزن", "للصغائر"], "true": "بالحزن", "id": 6527 },
		{ "question": "نادرًا ما نفكر فيما نملك بل نحن نفكر فيما عندنا", "answers": ["نادرًا", "نملك", "نفكر", "عندنا"], "true": "عندنا", "id": 6528 },
		{
			"question": "كثير الكلام يجذب الانتباه عندما يبدأ في التحدث //( الشخص الذي يتصف بكثرة الكلام ينتبه له الناس عندما يتحدث )",
			"answers": ["كثير", "يجذب", "يبدأ", "التحدث"],
			"true": "كثير",
			"id": 6529
		},
		{ "question": "الكافيين من المواد المحظورة ويوجد في القهوة والشاي ويذوب في الماء والكحول .", "answers": ["المحظورة", "القهوة", "والشاي", "ويذوب"], "true": "المحظورة", "id": 6530 },
		{
			"question": "يوجد آباء لا يعاقبون ابناءهم وعلى الرغم من ذلك أبناءهم فشلوا . (الآباء الناجحون لا يستخدمون العقاب مع ابناءهم ومع ذلك أصبحوا فاشلين )",
			"answers": ["آباء", "يعاقبون", "أبناءهم", "فشلوا"],
			"true": "فشلوا",
			"id": 6531
		},
		{
			"question": "من أيقظ نفسه و تحفظ أيس صديقه من كيده له ، وقطع عنه أطماع الماكرين به ( من أيقظ نفسه وألبسها لباس التحفظ أيس صديقه من كيده له، وقطع عنه أطماع الماكرين به )",
			"answers": ["نفسه", "أيس", "صديقه", "أطماع"],
			"true": "صديقه",
			"id": 6532
		},
		{ "question": "للبدر تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات .", "answers": ["للبدر", "ليلية", "البحار", "المحيطات"], "true": "ليلية", "id": 6533 },
		{
			"question": "جميل أن يكون لك حاسد كلما تذهب إليه متكدراً ترجع صافيًا (ما أجمل أن يكون لديك حاسد تذهب اليه متعكرا و ترجع من عنده هادئا )",
			"answers": ["حاسد", "تذهب", "متكدراً", "صافيًا"],
			"true": "حاسد",
			"id": 6534
		},
		{ "question": "ليس عليك أن يقتنع الناس برأيك ، ولكن عليك أن تقول للناس ما يعتقدون أنه الحق .", "answers": ["عليك", "يقتنع", "برأيك", "يعتقدون"], "true": "يعتقدون", "id": 6535 },
		{ "question": "الحق والباطل نقيضان لا يجتمعان وبينهما تماثل كبير.", "answers": ["نقيضان", "يجتمعان", "تماثل", "كبير"], "true": "تماثل", "id": 6536 },
		{
			"question": "إذا لم يجانبك الحظ فلن يَسَعَك اللحاق به ولو كنت على ظهر جواد. (اذا لم يجانبك (يجاورك) الحظ فلن يَسَعَك اللحاق به حتى لو كنت على ظهر جواد",
			"answers": ["يجانبك", "يَسَعَك", "اللحاق", "جواد"],
			"true": "يجانبك",
			"id": 6537
		},
		{
			"question": "من يظن أنه قد تعلم عن الناس شيئا فهو متعلم ومن يفهم نفسه فهو أقل ذكاء ومن يتحكم بالآخرين فهو قوي ومن يمسك زمام نفسه فهو الأقوى . ((من يستطيع فهم الآخرين فهو ذكي ومن يفهم نفسه أقل ذكاء ، من يتحكم في الآخرين فهو قوي أما من يمسك زمام نفسه فهو الأقوى .))",
			"answers": ["تعلم", "أقل", "ذكاء", "الأقوى"],
			"true": "أقل",
			"id": 6538
		},
		{
			"question": "ليست الأعمال الموسوعية وغير الموسوعية في شتى المجالات والمعارف إلا نتاج جهد فردي فهي عبارة عن فكر وجهد وتعاون مثمر .",
			"answers": ["الموسوعية", "فردي", "فكر", "تعاون"],
			"true": "فردي",
			"id": 6539
		},
		{ "question": "أداء الموظفين يتحفز بسبب الضغوط المالية حيث تدعم الشركات الناجحة ببدلات مجزية.", "answers": ["أداء", "يتحفز", "المالية", "مجزية"], "true": "يتحفز", "id": 6540 },
		{ "question": "إذا استخدمت شخصا فيجب أن تشك فيه فإذا شككت فيه فلا تستخدمه", "answers": ["شخصا", "تشك", "شككت", "تستخدمه"], "true": "تشك", "id": 6541 },
		{
			"question": "الظروف شماعة يعلق عليها الفاشلون فشلهم مع أن هذه الظروف هي نفسها التي صنعت إنجازات المخفقين",
			"answers": ["الظروف", "الفاشلون", "إنجازات", "المخفقين"],
			"true": "المخفقين",
			"id": 6542
		},
		{ "question": "كرم الوزير القطاعات التي حققت انجازات مستقبلية وأدت إلى تطور كبير", "answers": ["كرم", "القطاعات", "حققت", "مستقبلية"], "true": "مستقبلية", "id": 6543 },
		{ "question": "إذا اعتدت أن تغضب من بعض ما لا يرضيك فإنك لن تهدأ أبدا.", "answers": ["اعتدت", "تغضب", "بعض", "تهدأ"], "true": "بعض", "id": 6544 },
		{ "question": "إذا أذنب العبد ثم تاب لم يزداد من الله إلا بعدا", "answers": ["أذنب", "تاب", "يزداد", "بعدا"], "true": "بعدا", "id": 6545 },
		{
			"question": "إذا كان الهدف الرئيس من المكتبات الخاصة هو إتاحة فرصة الثقافة للجمهور فيجب أن تكون مركز للحياة.",
			"answers": ["الهدف", "الخاصة", "الجمهور", "للحياة"],
			"true": "الخاصة",
			"id": 6546
		},
		{ "question": "أصبحت الحدائق جزءًا ثانويًا في حياتنا اليومية لذا يجب الاهتمام بها .", "answers": ["الحدائق", "ثانويًا", "حياتنا", "الاهتمام"], "true": "ثانويًا", "id": 6547 },
		{
			"question": "لا تندم على نية صادقة منحتها لمن يستحقها (يقدرها) ، بل افتخر بأنك تحمل قلباً طيباً لكل الناس",
			"answers": ["صادقة", "يستحقها(يقدرها)", "افتخر", "طيباً"],
			"true": "يستحقها(يقدرها)",
			"id": 6548
		},
		{ "question": "يجب صناعة ألعاب الأطفال بأدنى معايير الجودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب الصناعة.", "answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"], "true": "بأدنى", "id": 6549 },
		{ "question": "إن المدرسة ( الصف الدراسي )لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم.", "answers": ["لا يمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لا يمكن", "id": 6550 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6551
		},
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك و يقف بجانبك لمواجهة مصائب الحياة.", "answers": ["الحقيقي", "استحضار", "يقف", "لمواجهة"], "true": "استحضار", "id": 6552 },
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكننا خائفون من تغيير مستقبلنا -", "answers": ["خائفون", "ماضينا", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6553 },
		{ "question": "ليس الذي يقول الحق ويفعله بأسوأ من الذي يسمعه ثم يقبله .", "answers": ["يقول", "يفعله", "بأسوأ", "يقبله"], "true": "بأسوأ", "id": 6554 },
		{ "question": "إذا كُنت تريد النجاح في عملك ومتطلباتك اليومية فإنك تضطر إلى إلزام الناس للاقتناع برأيك.", "answers": ["النجاح", "متطلباتك", "إلزام", "للإقتناع"], "true": "إلزام", "id": 6555 },
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6556 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو الذي يحطم(يثبط) طلابه لكي يزداد لديهم أمل النجاح في المستقبل .", "answers": ["المعلم", "يحطم", "يزداد", "المستقبل"], "true": "يحطم", "id": 6557 },
		{ "question": "الرجل الصالح هو من يصدق في قوله ويتحمل خيرات جيرانه", "answers": ["الصالح", "يصدق", "خيرات", "جيرانه"], "true": "خيرات", "id": 6558 },
		{ "question": "هُناك عقبات في طُرق للنجاح. طُرق النجاح مُمهده دائماً.", "answers": ["عقبات", "للنجاح", "النجاح", "مُمهده"], "true": "مُمهده", "id": 6559 },
		{ "question": "إن المدرسة التي نريدها هي التي تسعى إلى عدم تحقيق العديد من الأهداف ومنها الهوية الوطنية", "answers": ["تسعى", "عدم", "العديد", "الهوية"], "true": "عدم", "id": 6560 },
		{ "question": "الفارق بين الجدال والنقاش أن الطرفين يستخدمان الآراء أو وجهات النظر.", "answers": ["بين", "والنقاش", "الطرفين", "الآراء"], "true": "الآراء", "id": 6561 },
		{ "question": "لا تحزن عندما لا ترفض نصيحتك فبعض الناس لا يتعلمون إلا بالتجربة والخطأ", "answers": ["تحزن", "ترفض", "فبعض", "الخطأ"], "true": "ترفض", "id": 6562 },
		{ "question": "عظمة عقلك تزيد من حسادك وعظمة قلبك تزيد من أعدائك", "answers": ["عظمة", "عقلك", "قلبك", "أعدائك"], "true": "أعدائك", "id": 6563 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة كلاهما يبدأ به الأمر إلى الصخور.", "answers": ["هدف", "دفة", "يبدأ", "الأمر"], "true": "يبدأ", "id": 6564 },
		{ "question": "المحافظة على القيم الأخلاقية صعب إلا عند التعرض إلى موقف يعارض ذلك", "answers": ["المحافظة", "الأخلاقية", "صعب", "التعرض"], "true": "صعب", "id": 6565 },
		{ "question": "تم الاستغناء عن ربع العمال من شركة بسبب ازدياد أرباحها", "answers": ["الاستغناء", "ربع", "ازدياد", "أرباحها"], "true": "ازدياد", "id": 6566 },
		{ "question": "القراءة تصنع إنسانا مثقفا والمشورة تصنع إنسانا مترددا والكتابة تصنع إنسانًا دقيقًا..", "answers": ["القراءة", "إنسانا", "تصنع", "مترددا"], "true": "مترددا", "id": 6567 },
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك اخفاؤها عن كل مكروه .", "answers": ["أمانة", "اخفاؤها", "كل", "مكروه"], "true": "اخفاؤها", "id": 6568 },
		{ "question": "الذي يتنازل عن أهدافه عند أول عقبة تواجهه ، فلن يضيع أيًا من أهدافه.", "answers": ["يتنازل", "أول", "تواجهه", "يضيع"], "true": "يضيع", "id": 6569 },
		{
			"question": "من الأمور المسلّم بها أن الأعمال الموسوعية وشبه الموسوعية في شتى العلوم لا تكون إلا أعمالاً فردية ، وهي ثمرة جهد وفكر متعاون .",
			"answers": ["المسلّم", "شتى", "فردية", "فكر"],
			"true": "فردية",
			"id": 6570
		},
		{
			"question": "من التناقضات العجيبة ان يكون اول ما يهتم به الانسان ان يعلم الطفل الكلام ثم بعد ذلك يعلمه كيف يتألم .",
			"answers": ["العجيبة", "الطفل", "الكلام", "يتألم"],
			"true": "يتألم",
			"id": 6571
		},
		{ "question": "السرور على ما فات ما هو الا مضيعة للوقت .", "answers": ["السرور", "ما", "مضيعة", "للوقت"], "true": "السرور", "id": 6572 },
		{ "question": "الأرواح تحتاج الادواء لقوتها والأبدان تحتاج الغذاء لقوتها .", "answers": ["الأرواح", "الأدواء", "الأبدان", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 6573 },
		{ "question": "الشعر عاطفة غائبة أو فكرة موقدة أو خاطرة عميقة سكبت في قالب منظوم الكلام والنغمة .", "answers": ["عاطفة", "غائبة", "فكرة", "خاطرة"], "true": "غائبة", "id": 6574 },
		{ "question": "الصحافة الحقيقية تكون ملاذ المظلوم ولجام الجبان وموئل للآمال .", "answers": ["الصحافة", "الحقيقية", "المظلوم", "الجبان"], "true": "الجبان", "id": 6575 },
		{ "question": "صناعة ألعاب الأطفال يجب أن تكون بأدنى مستوى لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ما هي عيوب الصناعة .", "answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"], "true": "بأدنى", "id": 6576 },
		{
			"question": "أثبتت الدراسات أن الصناديق الاستثمارية للمهندسين تحقق أرباح مالية أكبر من التي تحققها الصناديق الاستثمارية للمستثمرين العاديين",
			"answers": ["المهندسين", "مالية", "أكبر", "تحققها"],
			"true": "المهندسين",
			"id": 6577
		},
		{
			"question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي يستطيع أن يتفاداه(تخطيه) كل إنسان بدون بذل أي مجهود",
			"answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه ( تخطيه )", "مجهود"],
			"true": "يتفاداه ( تخطيه )",
			"id": 6578
		},
		{
			"question": "إياك أن تكثر الطلبات الشخصية من اقرانك حتى لا يحبوا لقاءك ( إياك أن تكثر الطلبات الشخصية ممن تعرفهم حتى لا يحبوا لقائك ).",
			"answers": ["تكثر", "أقرانك", "لايحبوا", "حتى"],
			"true": "لايحبوا",
			"id": 6579
		},
		{ "question": "ان الاستغفار وسيلة للتوبة وينتج عنه ارتكاب الذنوب .", "answers": ["الاستغفار", "للتوبة", "ارتكاب", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 6580 },
		{ "question": "معيار الظلم في معاملة الناس أن تجتنب ما تكره أن يعاملوك به .", "answers": ["معيار", "الظلم", "الناس", "تكره"], "true": "الظلم", "id": 6581 },
		{
			"question": "الغفوة في ضوء الشموع وأمامك كتاب مفتوح في حوار مع أشخاص لم تعاصرهم هي المتعة التي ليس لها مثيل .",
			"answers": ["الغفوة", "مفتوح", "أشخاص", "المتعة"],
			"true": "الغفوة",
			"id": 6582
		},
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6583 },
		{ "question": "لقد مَرّ على المسلمين زمن كانوا يعانون فيه من قيود الاستعمار والتطور.", "answers": ["يعانون", "قيود", "الاستعمار", "التطور"], "true": "التطور", "id": 6584 },
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تفعل فالحب يسبب الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "فالحب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 6585 },
		{ "question": "من يعرف قيمة الأماني حقاً لن يتمنى غير المال.", "answers": ["يعرف", "الأماني", "يتمنى", "المال"], "true": "المال", "id": 6586 },
		{ "question": "يندفع بعض الناس إلى الكذب لأجل إظهار أنفسهم بصورة أقل من الحقيقة .", "answers": ["يندفع", "الناس", "إظهار", "أقل"], "true": "أقل", "id": 6587 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة ، ولذا سامح عدواً واحداً تكسب أعداء كثيرين .", "answers": ["وجهان", "سامح", "تكسب", "أعداء"], "true": "أعداء", "id": 6588 },
		{ "question": "العمل من الثمرات المرة في هذه الحياة والصديق الصدوق هو أروع الهبات في معترك الحياة", "answers": ["العمل", "الحياة", "الصدوق", "الحياه"], "true": "العمل", "id": 6589 },
		{ "question": "تمكنت وزارة الخدمة المدنية من استيعاب جميع الطلبات الوظيفية بسبب تقلص الميزانية الجديدة.", "answers": ["تمكنت", "وزارة", "تقلص", "الجديدة"], "true": "تقلص", "id": 6590 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام تساعد على زيادة تناوله وتزيد من تفاعل الطفل مع أفراد أسرته .", "answers": ["أثناء", "زيادة", "تفاعل", "أسرته"], "true": "تفاعل", "id": 6591 },
		{ "question": "البطولة لا ترتجل ، فهي ثمرة اجتهاد عظيم ، وصبر على المصاعب ، وتدرج سريع لبلوغ القمة .", "answers": ["ثمرة", "عظيم", "سريع", "القمة"], "true": "سريع", "id": 6592 },
		{ "question": "يحتاج الإنسان الحزم في شؤونه التربوية كي لا يضيع ماله ويحتاج إلى الناس.", "answers": ["الإنسان", "التربوية", "يضيع", "الناس"], "true": "التربوية", "id": 6593 },
		{ "question": "كما يعود النهر للبحر جارياً يعود البخل للإنسان سريعاً.", "answers": ["النهر", "جارياً", "البخل", "سريعاً"], "true": "البخل", "id": 6594 },
		{ "question": "غالباً ما يعود العقاب البدني بالسلبية على الطفل حيث يجعله هادئاً ومقاوماً للتوجيهات.", "answers": ["العقاب", "بالسلبية", "هادئاً", "للتوجيهات"], "true": "هادئاً", "id": 6595 },
		{ "question": "إذا أردت أن تعيش حياة طويلة وببدن سليم فأخضع رغباتك لشهواتك.", "answers": ["أردت", "فأخضع", "رغباتك", "لشهواتك"], "true": "لشهواتك", "id": 6596 },
		{ "question": "أضعف الناس من ضعف عن كتمان سره وأقواهم من قوي على غضبه وأصبرهم من أظهر فاقته.", "answers": ["أضعف", "كتمان", "قوي", "أظهر"], "true": "أظهر", "id": 6597 },
		{ "question": "لا تتضايق(تحزن) عندما لا ترفض نصيحتك فبعض الناس لا يناسبهم إلا التعلم بالتجربة والخطأ", "answers": ["تتضايق", "ترفض", "فبعض", "الخطأ"], "true": "ترفض", "id": 6598 },
		{ "question": "أقدام متعبة و ضمير مرهق ، خيرٌ من ضمير متعب و أقدام مستريحة .", "answers": ["متعبة", "مرهق", "ضمير", "أقدام"], "true": "مرهق", "id": 6599 },
		{ "question": "لا تقل كلاما وأنت غاضب فستقول كلام تمضي عليه طوال حياتك", "answers": ["كلاما", "غاضب", "كلام", "تمضي"], "true": "تمضي", "id": 6600 },
		{ "question": "إن الاوبئة سريعة الانتشار قلت بسبب تقليص توزيع الأدوية مجانا على الدول الفقيرة", "answers": ["تقليص", "الادوية", "مجانا", "الفقيرة"], "true": "تقليص", "id": 6601 },
		{
			"question": "إن السرور على ما فاتك يضيع عليك ما يمكن أن تناله فاستفد من أي شيء تجده أمامك وكن مثل الناسالتي تفكر في الموجود حتى لا تفقده (إن السرور على ما لم تنله يضيع عليك ما يمكنك أن تنله )",
			"answers": ["السرور", "يضيع", "عليك", "تنله"],
			"true": "السرور",
			"id": 6602
		},
		{ "question": "إن المدرسة لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم", "answers": ["لا يمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لا يمكن", "id": 6603 },
		{ "question": "عقوبة الغضب تبدأ بالغضبان تقبح وجهه وتؤخر ندمه .", "answers": ["الغضب", "بالغضبان", "تؤخر", "ندمه"], "true": "تؤخر", "id": 6604 },
		{ "question": "إن الحدائق الخاصة جزءاً أساسياً في حياتنا اليومية لذا يجب الاهتمام بها وبالمرافق العامة", "answers": ["الخاصة", "أساسياً", "الاهتمام", "العامة"], "true": "الخاصة", "id": 6605 },
		{ "question": "السوق السوداء هو اسم يطلق علي مختلف العمليات التجارية للحد الادنى .", "answers": ["السوق", "السوداء", "العمليات", "الأدنى"], "true": "الأدنى", "id": 6606 },
		{
			"question": "لا بد من اجتناب الرجل الشرير حتي لو كان مزينا بالعلم لان الحية لا تكون اكثر سما عندما تكون لابسة جوهرة ثمينة على رأسها",
			"answers": ["اجتناب", "الشرير", "أكثر", "سما"],
			"true": "أكثر",
			"id": 6607
		},
		{ "question": "أصبحت الحدائق جزءًا ثانويًا في حياتنا اليومية لذا يجب الاهتمام بها .", "answers": ["الحدائق", "ثانويًا", "حياتنا", "الاهتمام"], "true": "ثانويًا", "id": 6609 },
		{
			"question": "إذا كان الهدف الرئيسي للمكتبات الخاصة هو أتاحة فرصة الثقافة للجمهور فيجب علينا أن تكون مركز للحياة",
			"answers": ["الهدف", "الخاصة", "إتاحة", "للجمهور"],
			"true": "الخاصة",
			"id": 6610
		},
		{ "question": "الحياة مدرسة الالتحاق بها فرض و التعلم فيها اختياري.", "answers": ["الحياة", "مدرسة", "فرض", "اختياري"], "true": "اختياري", "id": 6611 },
		{ "question": "من علت همته طال همه", "answers": ["من", "همته", "طال", "همه"], "true": "طال", "id": 6612 },
		{ "question": "الأرواح تأخذ قوتها من الادواء كما يأخذ البدن قوته من الغذاء", "answers": ["الأدواء", "يأخذ", "قوته", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 6613 },
		{ "question": "إن التعرض لأشعة الشمس بداية الصباح يمد الجسم بالحروق.", "answers": ["التعرض", "الأشعة", "يمد", "بالحروق"], "true": "بالحروق", "id": 6614 },
		{
			"question": "يساعد اخفاء المهام على انجازها بسرعة وعدم الاتكالية على الآخرين ويسلمها بشكل جيد(يساعد اخفاء المهام في أي عمل من انجاز العمل ، لا تعتمد على الاتكالية حتى يصدر العمل منظم )",
			"answers": ["يساعد", "اخفاء", "الاتكالية", "انجاز"],
			"true": "اخفاء",
			"id": 6615
		},
		{ "question": "كثير من الناس يعلمون أنهم تعساء وأكثر منهم لا يعلمون أنهم بؤساء .", "answers": ["يعلمون", "تعساء", "منهم", "بؤساء"], "true": "بؤساء", "id": 6616 },
		{ "question": "تدني الشبع أفسد للبدن من اكثار الاغذية التي تعود عليه بالتخمة", "answers": ["أفسد", "اكثار", "الاغذية", "بالتخمة"], "true": "أفسد", "id": 6617 },
		{ "question": "لا تحمل بطنك ما لا يطيق ولا تعمل عملاً ينفعك ولا تثق بمالٍ ولو كثر", "answers": ["تحمل", "بطنك", "ينفعك", "كثر"], "true": "ينفعك", "id": 6618 },
		{ "question": "المقاومة على الوصول إلى القمة إنجاز والانجاز الآخر هو الوصول إلى القمة", "answers": ["المقاومة", "الوصول", "الإنجاز", "القمة"], "true": "المقاومة", "id": 6619 },
		{ "question": "مقاومة النجاح انجاز والوصول إلى النجاح هو انجاز آخر .", "answers": ["مقاومة", "النجاح", "انجاز", "آخر"], "true": "مقاومة", "id": 6620 },
		{ "question": "الخواطر أفكار ترد على القلب منها الإيجابي ومنها الحسن .", "answers": ["الخواطر", "ترد", "القلب", "الحسن"], "true": "الحسن", "id": 6621 },
		{ "question": "هجرة الأدمغة إلى بلاد الغرب لوجود الدَّعم المالي والتقني ينبغي أن تنحَّى .", "answers": ["هجرة", "بلاد", "الدّعم", "تنحّى"], "true": "تنحّى", "id": 6622 },
		{ "question": "عندما تتحدث إلى شخص ويأخذ عنك انطباعا سلبيا فإن ذلك يساعد على أن تكون العلاقة جيدة بينكم", "answers": ["تتحدث", "سلبيا", "يساعد", "جيدة"], "true": "سلبيا", "id": 6623 },
		{ "question": "الانطباع السلبي الذي تتركه لدى الأشخاص يساعد على التواصل الجيد بينكم .", "answers": ["السلبي", "يساعد", "التواصل", "الجيد"], "true": "السلبي", "id": 6624 },
		{
			"question": "مدينة البصرة هي أقدم مدينة بُنيت خارج حدود الجزيرة العربية في عهد الفاروق وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.",
			"answers": ["مدينة", "البصرة", "خارج", "قبل"],
			"true": "قبل",
			"id": 6625
		},
		{
			"question": "إذا كانت المؤلفات الجغرافية في التراث العربي قد تأخر ظهورها إلى القرن الثالث فإن المعاجم التراثية لم تظهر إلا في القرن الخامس حيث ظهر معجم لغوي في ذلك المجال",
			"answers": ["المؤلفات", "ظهورها", "التراثية", "لغوي"],
			"true": "لغوي",
			"id": 6627
		},
		{
			"question": "شخصية الفرد له عدة صفات جسمية مثل حُسن الهيئة وعقلية مثل التعمق في التفكير وأخرى نفسية ومنها الصدق والطول والأمانة أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الفرد", "جسمية", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6628
		},
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوب"], "true": "المتطلع", "id": 6629 },
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك .", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 6630 },
		{
			"question": "عندما يقال بأنَّ الشعر هو جوهرُ حياةٍ بالنسبة للشاعر فذلك لأنه يمثِّل حرِّيَّة هذا الشاعر أمام العالم كلِّه، والحرِّيَّة هي جوهر الإنسان حيث يصعب عليه أن يشعر بوجوده دون أن يشعر بالعالم.",
			"answers": ["الشعر", "يمثِّل", "جوهر", "بالعالم"],
			"true": "بالعالم",
			"id": 6631
		},
		{
			"question": "إن الهدف الرئيس من المكتبات الخاصة هو إتاحة فرصة الثقافة للجمهور فيجب أن تكون مركزا للحياة الفكرية والاجتماعية في المنطقة .",
			"answers": ["الهدف", "الخاصة", "الجمهور", "للحياة"],
			"true": "الخاصة",
			"id": 6632
		},
		{
			"question": "وافق الرئيس على المكتبات الخاصة لثقافة الجمهور فيجب أن تكون مكانا للحرية الفكرية والاجتماعية في المنطقة .",
			"answers": ["الخاصة", "الجمهور", "الفكرية", "المنطقة"],
			"true": "الخاصة",
			"id": 6633
		},
		{ "question": "سر البلاهة أن تكون ثقتك مرتفعة دائما مهما اشتدت الصعوبات عندها تبلغ النجاح", "answers": ["البلاهة", "ثقتك", "اشتدت", "الصعوبات"], "true": "البلاهة", "id": 6634 },
		{ "question": "المصيبة واحدة فإذا صبر أصبحت اثنتين.", "answers": ["المصيبة", "صبر", "أصبحت", "اثنتين"], "true": "صبر", "id": 6635 },
		{ "question": "لا تحكم على وجهات النظر إلا قبل سماع الطرفين (معرفة قصد المتكلم).", "answers": ["وجهات", "النظر", "قبل", "الطرفين"], "true": "قبل", "id": 6636 },
		{ "question": "معيار الظلم في معاملة الناس أن تتجنب معاملتهم بما تكره أن يعاملوك به.", "answers": ["الظلم", "تتجنب", "تكره", "يعاملوك"], "true": "الظلم", "id": 6637 },
		{ "question": "الخواطر أفكار ترد على القلب منها الإيجابي ومنها الحسن.", "answers": ["الخواطر", "القلب", "منها", "الحسن"], "true": "الحسن", "id": 6638 },
		{ "question": "أن يقال عيب عليك ما فعلت أعظم بكثير من أن يقال حرام عليك ما فعلت.", "answers": ["أعظم", "عيب", "حرام", "فعلت"], "true": "أعظم", "id": 6639 },
		{ "question": "التسويف من الأعمال الجليلة ، فهو سم الأعمال وعدو الكمال", "answers": ["الجليلة", "سم", "الكمال", "وعدو"], "true": "الجليلة", "id": 6640 },
		{ "question": "البطالة داء وخيم ومرض هُياب يُعِّرض الأمة لأزمات اقتصادية مريرة", "answers": ["وخيم", "هُياب", "يعرض", "مريرة"], "true": "هُياب", "id": 6641 },
		{ "question": "الناس تتساوى عند المحن فإذا نزل البلاء تباينوا", "answers": ["تتساوى", "المحن", "نزل", "تباينوا"], "true": "المحن", "id": 6642 },
		{ "question": "الحياة أطول من أن تقضيها تعداد ارتكاب الناس الأخطاء في حقنا .", "answers": ["الحياة", "أطول", "تقضيها", "حقنا"], "true": "أطول", "id": 6643 },
		{ "question": "ينتشر في المغرب العربي المذهب المالكي دون غيره من الأديان", "answers": ["المغرب", "المذهب", "المالكي", "الأديان"], "true": "الأديان", "id": 6646 },
		{ "question": "إذا اردتم ان تعرفوا معنى الايثار راقبوا (انظروا) كيف يتصرف (يعاملكم) أعدائكم", "answers": ["أردتم", "راقبوا", "يتصرف", "أعداؤكم"], "true": "أعداؤكم", "id": 6647 },
		{ "question": "لا تغلق باباً يتعبك (يعييك) سده، ولا ترمي سهماً يعجزك رده", "answers": ["تغلق", "بابًا", "يتعبك (يعييك)", "يعجزك"], "true": "تغلق", "id": 6648 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة ، ولذا سامح عدواً واحداً تكسب أعداء كثيرين .", "answers": ["وجهان", "سامح", "تكسب", "أعداء"], "true": "أعداء", "id": 6649 },
		{ "question": "التخلص من العادة السيئة يكون بألا تربط بينها وبين عواقبها الوخيمة", "answers": ["التخلص", "السيئة", "ألا", "الوخيمة"], "true": "ألا", "id": 6650 },
		{ "question": "الامور الكبيرة اذا توازعتها الأيادي وتقاسمتها المهام خفت مهما عظم أمرها", "answers": ["الأمور", "الكبيرة", "المهام", "عظم"], "true": "المهام", "id": 6651 },
		{
			"question": "من أسباب الفشل في المواقف الصعبة القدرة العالية على التحكم في الانفعالات، لأنها تؤدي إلى الثبات.",
			"answers": ["الفشل", "الصعبة", "العالية", "الانفعالات"],
			"true": "الفشل",
			"id": 6652
		},
		{ "question": "الكبر كلمتان : رد الحق وتقدير الخلق (القوم)", "answers": ["الكبر", "كلمتان", "رد", "تقدير"], "true": "تقدير", "id": 6653 },
		{
			"question": "سهلت مواقع التواصل الاجتماعي التنافر بين الشعوب مما ساعد على تعارفهم وتفاهمهم بشكل أكبر وأفضل .",
			"answers": ["التواصل", "التنافر", "ساعد", "أفضل"],
			"true": "التنافر",
			"id": 6654
		},
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تفعل فالحب يسبب الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "فالحب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 6655 },
		{ "question": "من أخطار النجاح هو أن تعتقد أن المرة الاولي لفشلك هي الدليل علي استمرار النجاح", "answers": ["أخطار", "تعتقد", "المرة", "لفشلك"], "true": "لفشلك", "id": 6656 },
		{ "question": "يكون النجاح خطراً عندما تعتقد أن سبب فشلك في المرة الأولى سيكون كافياً لاستمرار نجاحك", "answers": ["خطراً", "تعتقد", "المرة", "فشلك"], "true": "فشلك", "id": 6657 },
		{ "question": "من يريد النجاح عليه الا يتقدم للخلف", "answers": ["النجاح", "عليه", "يتقدم", "للخلف"], "true": "يتقدم", "id": 6658 },
		{ "question": "التملق بالخطأ لا يحط من شأنك بل يرفعك في أعين الناس و يزيد من احترامهم لك", "answers": ["التملق", "بالخطأ", "أعين", "يزيد"], "true": "التملق", "id": 6659 },
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكننا خائفون من تغيير مستقبلنا .", "answers": ["ماضينا", "خائفون", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6660 },
		{ "question": "الرياضة عادة يوميه فهي تزيد من ضغط الدم وتقلل من الأمراض", "answers": ["الرياضة", "تزيد", "تقلل", "الأمراض"], "true": "تزيد", "id": 6661 },
		{ "question": "يستطيع الانسان الناجح ان يحول الفشل الي نجاح كما يصنع من الليمون الحامض عصيرا حامضا", "answers": ["الناجح", "الفشل", "الليمون", "حامضاً"], "true": "حامضاً", "id": 6662 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل كان من المرجح ان ينجح في حياته العملية والمهنية", "answers": ["أعفى", "من المرجح", "العلمية", "والمهنية"], "true": "أعفى", "id": 6663 },
		{ "question": "الصحافة الحقيقية هي صوت الأمة وملاذ المظلوم ولجام الجبان", "answers": ["الصحافة", "ملاذ", "المظلوم", "الجبان"], "true": "الجبان", "id": 6664 },
		{ "question": "عليك التفكير فيما قد تكون في الغد فالأمس يأتي واليوم على وشك الانقضاء", "answers": ["تكون", "الغد", "يأتي", "الانقضاء"], "true": "يأتي", "id": 6665 },
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6666 },
		{ "question": "من زاد عقلاً من الناس أوهم صاحبه أنه أوفر الناس عقلا", "answers": ["زاد", "أوهم", "أوفر", "عقلا"], "true": "زاد", "id": 6667 },
		{ "question": "أخص سمات المسلم القوى الاعتذار بالقضاء والقدر.", "answers": ["اخص", "المسلم", "القوى", "القضاء"], "true": "القوى", "id": 6668 },
		{ "question": "الفصول الدراسية لا يمكن أن تكون مكاناً مريحاً للطالب أثناء تحصيل العلم", "answers": ["الفصول", "لا يمكن", "مكانا", "للطالب"], "true": "لا يمكن", "id": 6669 },
		{ "question": "السعادة التي تنبع من داخلك تبقي معك اما التي تأتيك من ذاتك فأنها سرعان ما تزول", "answers": ["السعادة", "داخلك", "ذاتك", "تزول"], "true": "ذاتك", "id": 6670 },
		{ "question": "أفضل طريقة للتخلص من العادات السيئة ألا تربط بينها وبين المواقف الوخيمة التي حدثت بسببها .", "answers": ["طريقة", "العادات", "ألا", "الوخيمة"], "true": "ألا", "id": 6671 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة ، ولذا سامح عدواً واحداً تكسب أعداء كثيرين .", "answers": ["وجهان", "سامح", "تكسب", "أعداء"], "true": "أعداء", "id": 6672 },
		{ "question": "يعد الاستثمار الناجح مستقبلا بأن يحقق عوائد في الماضي بمساعدة الموارد المتاحة حالياً", "answers": ["الاستثمار", "الماضي", "الموارد", "المتاحة"], "true": "الماضي", "id": 6673 },
		{ "question": "قال لقمان الحكيم: إن طول الوحدة ألهم الفكرة ،وطول الفكرة دليل على غلق باب الجنة", "answers": ["غلق", "طول", "ألهم", "الفكرة"], "true": "غلق", "id": 6674 },
		{ "question": "ينشأ الصغير وهو يظن أن السعادة في البذل, ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6675 },
		{
			"question": "الإنسان بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكميات متجانسة ليعوض ما فقد جسمه من ماء ( الرياضي بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكمية متجانسة ليعوض الجفاف وما فقد جسمه من ماء )",
			"answers": ["الإنسان", "متجانسة", "ليعوض", "فقد"],
			"true": "متجانسة",
			"id": 6676
		},
		{ "question": "لا تغلق باباً يعجزك سده ، ولا ترم سهما يعجزك رده .", "answers": ["تغلق", "بابا", "يعجزك", "سدة"], "true": "تغلق", "id": 6677 },
		{ "question": "معيار الظلم في معاملة الناس أن تتجنب ما تكره أن يعاملوك به", "answers": ["معيار", "الظلم", "الناس", "تكره"], "true": "الظلم", "id": 6678 },
		{ "question": "السعادة التي تنبع من داخلك تبقى معك أما التي تأتيك من ذاتك فأنها سرعان ما تزول", "answers": ["تنبع", "داخلك", "ذاتك", "تزول"], "true": "ذاتك", "id": 6679 },
		{
			"question": "سهلت مواقع التواصل الاجتماعي التنافر بين الشعوب مما ساعد على تعارفهم وتفاهمهم بشكل أكبر وأفضل",
			"answers": ["التواصل", "التنافر", "ساعد", "أفضل"],
			"true": "التنافر",
			"id": 6680
		},
		{ "question": "الكبر يمكن اختصاره في كلمتين : رد الحق وتقدير الخلق .", "answers": ["اختصاره", "كلمتين", "رد", "تقدير"], "true": "تقدير", "id": 6681 },
		{ "question": "لقد مَرّ على المسلمين زمن كانوا يعانون فيه من قيود الاستعمار والتطور.", "answers": ["يعانون", "قيود", "الاستعمار", "التطور"], "true": "التطور", "id": 6682 },
		{
			"question": "معظم الأمراض النفسية ينتفى معالجتها بالجلسات دون استعمال الأدوية المصنعة.",
			"answers": ["النفسية", "ينتفي (تنفنىتفتني&نفتني&يفتني)", "الأدوية", "المصنعة"],
			"true": "ينتفي (تنفنىتفتني&نفتني&يفتني)",
			"id": 6683
		},
		{ "question": "حققت وسائل النقل الحديثة الراحة للمسافرين مما أدى إلى تخطي سهولة السفر", "answers": ["حققت", "الحديثة", "للمسافرين", "سهولة"], "true": "سهولة", "id": 6684 },
		{
			"question": "الظروف شماعه يعلق عليها الفاشلون فشلهم مع أن هذه الظروف هي نفسها التي صنعت إنجازات المخفقين .",
			"answers": ["الظروف", "شماعة", "الفاشلون", "المخفقين"],
			"true": "المخفقين",
			"id": 6685
		},
		{ "question": "إذا استخدمت شخصا فيجب أن تشك فيه فإذا شككت فيه فلا تستخدمه.", "answers": ["شخصا", "تشك", "شككت", "تستخدمه"], "true": "تشك", "id": 6686 },
		{ "question": "علمتني الحياة ان أكون مفضالا وان اترقب المقابل حتى لا اصدم بالجحود", "answers": ["مفضالا", "اترقب", "اصدم", "بالجحود"], "true": "اترقب", "id": 6687 },
		{
			"question": "السيولة الجامدة تساهم في تخفيف أخطار الإفلاس للشركات .(مصادرالربح الجامدة تساعد على تقليل مخاطر الإفلاس لدى الشركات الكبيرة .",
			"answers": ["السيولة", "الجامدة", "تخفيف", "الإفلاس"],
			"true": "الجامدة",
			"id": 6688
		},
		{ "question": "المصادر الجامدة للربح تحمي بعض الشركات من الإفلاس", "answers": ["الجامدة", "للربح", "الشركات", "الإفلاس"], "true": "الجامدة", "id": 6689 },
		{ "question": "محافظة الإنسان على قيمة الأخلاقية صعب إلا عند يتعرض لمواقف تتصادم معها", "answers": ["الإنسان", "الأخلاقية", "صعب", "لمواقف"], "true": "صعب", "id": 6690 },
		{ "question": "بالجد والاجتهاد نحقق المنى وبالصبر نصل للمبتغى وبقوة العزائم نجلب المغارم", "answers": ["بالجد", "نحقق", "للمبتغى", "المغارم"], "true": "المغارم", "id": 6691 },
		{ "question": "الشعر عاطفة غائبة وفكرة متوقدة وخاطرة عميقة سكبت في قالب موزون .", "answers": ["الشعر", "غائبة", "عميقة", "سكبت"], "true": "غائبة", "id": 6692 },
		{
			"question": "تختفي الأخطاء عند الأشخاص الذين يولون المشاعر السلبية تحديد انجازاتهم ، لذا يجب ألا نلتفت لهذه المشاعر",
			"answers": ["تختفي", "السلبية", "تحديد", "يجب"],
			"true": "تختفي",
			"id": 6693
		},
		{ "question": "لنور البدر تأثيرات معنوية علي المحيطات والبحار", "answers": ["البدر", "تأثيرات", "معنوية", "المحيطات"], "true": "معنوية", "id": 6694 },
		{ "question": "الشخص الواثق من الفوز يرى النجاح أمامه كأنه أمرا مستحيلا .", "answers": ["الواثق", "الفوز", "مستحيلا", "أمامه"], "true": "مستحيلا", "id": 6695 },
		{ "question": "يمتاز الزعيم بصفتين الأولى إن له هدفا يسير إليه والثانية اقناع الناس بالاهداء إليه .", "answers": ["الزعيم", "له هدفا", "الإهداء", "إليه"], "true": "الإهداء", "id": 6697 },
		{ "question": "العصبية والتوتر باتت منتشرة في عصرنا الحاضر لذا باتت تطمئن الطبيعة البشرية .", "answers": ["العصبية", "التوتر", "تطمئن", "البشرية"], "true": "تطمئن", "id": 6698 },
		{ "question": "الحوار الناجح يكون بالالتزام بأفعاله والركون إليه يؤدي إلى نتائج مقبولة.", "answers": ["الحوار", "يكون", "بأفعاله", "مقبولة"], "true": "بأفعاله", "id": 6700 },
		{ "question": "الإرادة سر النجاح، وما الإرادة إلا كالسيف، يصقله الإهمال ويشحذه الضرب والنزال", "answers": ["كالسيف", "يصقله", "ويشحذه", "والنزال"], "true": "يصقله", "id": 6701 },
		{ "question": "إذا شعر المخطئ ببشاعة خطئه ،اقتنع بحاجته إلى النصيحة وصار قبوله أكثر وقناعته أقل.", "answers": ["المخطئ", "اقتنع", "أكثر", "أقل"], "true": "أقل", "id": 6702 },
		{
			"question": "الغفوة في ضوء الشموع وأمامك كتاب مفتوح في حوار مع أشخاص لم تعاصرهم هي المتعة التي ليس لها مثيل .",
			"answers": ["الغفوة", "مفتوح", "أشخاص", "المتعة"],
			"true": "الغفوة",
			"id": 6703
		},
		{ "question": "إذا اعتدت أن تغضب من بعض ما يزعجك فلن تهدأ أبداً.", "answers": ["إذا", "ظللت", "بعض", "أبداً"], "true": "بعض", "id": 6704 },
		{ "question": "أسوأ ما يواجه العمل الفردي اتكال يدفع صاحبه إلى التخلي عن مهامه لبعض أعضاء الفريق.", "answers": ["يواجه", "الفردي", "التخلي", "مهامه"], "true": "الفردي", "id": 6705 },
		{
			"question": "أثبتت الدراسات أن الصناديق الاستثمارية للمهندسين تحقق أرباح مالية أكبر من التي تحققها الصناديق الاستثمارية للمستثمرين العاديين",
			"answers": ["المهندسين", "مالية", "أكبر", "تحققها"],
			"true": "المهندسين",
			"id": 6706
		},
		{ "question": "الشخص كثير الكلام عندما يتحدث يجذب الناس للانتباه له .", "answers": ["كثير", "يجذب", "للانتباه", "له"], "true": "كثير", "id": 6707 },
		{
			"question": "الخطأ من طبيعة البشر فعليك أن تتعلم من أخطاء الآخرين لأنه ليس لديك حياة طويلة لترتكبها جميعا .",
			"answers": ["الخطأ", "أخطاء", "طويلة", "لترتكبها"],
			"true": "لترتكبها",
			"id": 6708
		},
		{ "question": "تعلم من تجارب غيرك لأنك لن تعيش طويلاً لترتكبها كلها .", "answers": ["تعلم", "غيرك", "طويلاً", "لترتكبها"], "true": "لترتكبها", "id": 6709 },
		{ "question": "من أخص سمات المؤمن القوي الاعتذار بالقضاء والقدر", "answers": ["المؤمن", "القوي", "بالقضاء", "والقدر"], "true": "القوي", "id": 6710 },
		{
			"question": "إن الأمس هو شيك تم سحبه، والغد هو شيك مؤجل، أما الحاضر فهو السيولة الوحيدة المتوفرة، لذا فإنه علينا أن نخزنه بحكمة.",
			"answers": ["سحبه", "مؤجل", "السيولة", "نخزنه"],
			"true": "نخزنه",
			"id": 6711
		},
		{ "question": "من عيوب بعض الناس أنهم يمدحون تاريخك على آخر موقف منك لم يعجبهم وينسون كل قديم", "answers": ["عيوب", "بعض", "يمدحون", "يعجبهم"], "true": "يمدحون", "id": 6712 },
		{ "question": "أكثر الناس قدرة على إشقاء أنفسهم هم من ينظرون إلى ما في أيديهم وليس إلى ما في أيدي الناس.", "answers": ["قدرة", "إشقاء", "ينظرون", "أيديهم"], "true": "إشقاء", "id": 6713 },
		{ "question": "إنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة، تترنح بلا هدف وتكون دوما في أمان وينتهي بها الحال إلى الغرق.", "answers": ["هدف", "أمان", "ينتهي", "الغرق"], "true": "أمان", "id": 6714 },
		{ "question": "من اخص صفات المؤمن القوي الاعتذار بالقضاء و القدر", "answers": ["أخص", "المؤمن", "القوي", "القدر"], "true": "القوي", "id": 6715 },
		{ "question": "الابتسامة هي اللغة الوحيدة التي تعرفها بعض شعوب العالم", "answers": ["اللغة", "تعرفها", "بعض", "العالم"], "true": "بعض", "id": 6716 },
		{ "question": "بقدر ما يريد الإنسان من عمل وما يقدم من جهد يكون نصيبه في الحياة", "answers": ["يريد", "الإنسان", "جهد", "نصيبه"], "true": "يريد", "id": 6717 },
		{ "question": "نجاح الإنسان يتوقف على مسعاه فليس على طريق النجاح إشارات تحدد السرعة الدنيا", "answers": ["يتوقف", "مسعاه", "إشارات", "الدنيا"], "true": "الدنيا", "id": 6718 },
		{ "question": "سوء الفهم يعني عدم تعارض تفسير المستقبل لرسالة المرسل مع نواياه", "answers": ["تعارض", "المستقبل", "المرسل", "نواياه"], "true": "تعارض", "id": 6719 },
		{ "question": "نشأنا ونحن نعتقد أن السعادة في البذل ، ف كبرنا واكتشفنا أنها في العطاء.", "answers": ["نشأنا", "السعادة", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6720 },
		{ "question": "خير الناس من أخرج الخير من قلبه ، وعصى شهوته في طاعة ربه .", "answers": ["خير", "الخير", "عصى", "طاعة"], "true": "الخير", "id": 6722 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو الذي يحطم طلابه لكي يزداد لديهم أمل النجاح في المستقبل .", "answers": ["المعلم", "يحطم", "يزداد", "المستقبل"], "true": "يحطم", "id": 6723 },
		{ "question": "المصيبة واحدة ، فإذا صبر صاحبها أصبحت اثنتين.", "answers": ["المصيبة", "واحدة", "صبر", "صار ت"], "true": "صبر", "id": 6724 },
		{ "question": "محافظة الانسان على قيمه الاخلاقيه صعب الا عندما يتعرض لمواقف تتصادم معها", "answers": ["الانسان", "الاخلاقيه", "صعب", "لمواقف"], "true": "صعب", "id": 6725 },
		{ "question": "قيل لرجل لا نراك تعاتب الناس قال وهل أرض عن نفسي حتى أمدح غيري", "answers": ["نراك", "تعاتب", "الناس", "أمدح"], "true": "أمدح", "id": 6726 },
		{ "question": "إذا استخدمت شخصًا فيجب أن تشك فيه فإذا شككت فيه فلا تستخدمه.", "answers": ["تشك", "تستخدمه", "شككت", "شخصًا"], "true": "تشك", "id": 6727 },
		{ "question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء وإذا كان الغدر في الناس موجودًا فالثقة ببعضهم عجز.", "answers": ["الغدر", "الوفاء", "ببعضهم", "فالثقة"], "true": "ببعضهم", "id": 6728 },
		{
			"question": "انتجت الشركة مصنوعات مميزة ؛ فطفقت سمعتها تبلغ حضيض الارتفاع ؛ مما أدى إلى بلوغ أسمهما ذروة لم تشهدها من قبل .",
			"answers": ["فطفقت", "حضيض", "أدى", "ذروة"],
			"true": "حضيض",
			"id": 6729
		},
		{ "question": "ينتشر في المغرب العربي المذهب المالكي دون غيره من الأديان", "answers": ["المغرب", "المذهب", "المالكي", "الأديان"], "true": "الأديان", "id": 6730 },
		{ "question": "لا تغلق باباً يتعبك (يعييك) سده، ولا ترمي سهماً يعجزك رده", "answers": ["تغلق", "بابًا", "يتعبك (يعييك)", "يعجزك"], "true": "تغلق", "id": 6731 },
		{
			"question": "مدينة البصرة بُنيت في عهد الفاروق خارج حدود الجزيرة العربية وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.",
			"answers": ["البصرة", "البصره", "خارج", "قبل"],
			"true": "قبل",
			"id": 6732
		},
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6733
		},
		{
			"question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
			"answers": ["الجاهل", "الضرر", "يترك", "فيهلك"],
			"true": "الجاهل",
			"id": 6734
		},
		{
			"question": "خير لك أن تزرع ويحصد الاخرون من أن تزرع ما تركه السابقين . ( النجاح هو أن تغرس ويحصد غيرك وليس أن تزرع ما يزرعه الآخرون .(أن تغرس ويحصد الآخرون خير من أن تزرع ما زرع الاخرون .)",
			"answers": ["النجاح", "يحصد", "تزرع", "يزرعه"],
			"true": "تزرع",
			"id": 6735
		},
		{ "question": "التسويف من الأعمال الجليلة , فهو سم الأعمال و عدو الكمال.", "answers": ["التسويف", "الجليلة", "سم", "عدو"], "true": "الجليلة", "id": 6736 },
		{ "question": "قلل من استشارتك لتفكر بعقول كثيرة ؛ فإن من استغني برأيه ضل.", "answers": ["قلل", "لتفكر", "عقول", "برأيه"], "true": "قلل", "id": 6737 },
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا و لكننا خائفون علي تغيير مستقبلنا.", "answers": ["خائفون", "ماضينا", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6738 },
		{ "question": "ينتشر في المغرب العربي المذهب الفقهي المالكي دون الأديان الأخري.", "answers": ["ينتشر", "المذهب", "المالكي", "الأديان"], "true": "الأديان", "id": 6739 },
		{ "question": "لئن يقال لك عيب عليك ما فعلت أعظم بكثير من أن يقال لك حرام عليك ما فعلت", "answers": ["أعظم", "بكثير", "حرام", "فعلت"], "true": "أعظم", "id": 6740 },
		{ "question": "العظمة في هذه الحياة ليست بالتعثر , و لكن بالاستسلام بعد كل مرة تتعثر فيها", "answers": ["العظمة", "الحياة", "الاستسلام", "تتعثر"], "true": "العظمة", "id": 6741 },
		{ "question": "فائدة الحديث الذاتي الي غيرك هو أنك تجد أحدا يستمع اليك على الأقل عندما تتحدث", "answers": ["الحديث", "غيرك", "يستمع", "تتحدث"], "true": "غيرك", "id": 6742 },
		{ "question": "المصيبة واحدة , إذا صبرت عليها أصبحت اثنين", "answers": ["واحدة", "صبرت", "أصبحت", "اثنين"], "true": "صبرت", "id": 6743 },
		{ "question": "أسوأ ما يواجه العمل الفردي هو الاتكال, يدفع صاحبه الي التخلي عن مهامه لبعض الاعضاء", "answers": ["يواجه", "الفردي", "الاتكال", "مهامه"], "true": "الفردي", "id": 6744 },
		{ "question": "عندما تصبح القوانين صارمة يصبح الالتزام بها سهلا", "answers": ["تكون", "صارمة", "يصبح", "القوانين"], "true": "صارمة", "id": 6745 },
		{ "question": "التاريخ ليس مقصورا على روايته فقط بل يجب تذكره", "answers": ["التاريخ", "روايته", "يجب", "تذكره"], "true": "تذكره", "id": 6747 },
		{ "question": "لا تندم على نية صادقة منحتها لمن يستحقها ، بل افتخر بأنك تحمل قلباً طيباً لكل الناس .", "answers": ["صادقة", "يستحقها", "افتخر", "طيباً"], "true": "يستحقها", "id": 6748 },
		{ "question": "من يحمل نفسه مالا تطيق فقد حكم على عمله بالبقاء.", "answers": ["يحمل", "تطيق", "حكم", "البقاء"], "true": "البقاء", "id": 6749 },
		{ "question": "الأم أشد عطفاً على الطفل والأب أشد إدراكا لمصلحته ، ومن نعم الله عليه توقيرهما له", "answers": ["الأم", "أشد", "مصلحته", "توقيرهما"], "true": "توقيرهما", "id": 6750 },
		{ "question": "يعني العقل بالحقيقة والاخلاق الفاضلة اما الذوق فيبحث عن الخير", "answers": ["العقل", "الفاضلة", "الذوق", "الخير"], "true": "الخير", "id": 6751 },
		{ "question": "أحسن الفضائل الصمت ، به تتحدث للآخرين ، فتعرف عيوبهم و تخفي عيوبك.", "answers": ["الصمت", "تتحدث", "عيوبهم", "عيوبك"], "true": "تتحدث", "id": 6752 },
		{
			"question": "اضعف الناس من ضعف عن كتمان سره ,وأقواهم من قوي علي غضبه , واصبرهم من اظهر فاقته , واغناهم من قنع بما تيسر",
			"answers": ["اظهر", "سره", "غضبه", "تيسر"],
			"true": "اظهر",
			"id": 6753
		},
		{ "question": "السعادة التي تنبع من داخلك تبقي معك اما التي تأتيك من داخلك فأنها سرعان ما تزول", "answers": ["داخلك", "تنبع", "سرعان", "تزول"], "true": "داخلك", "id": 6754 },
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي تستطيع أن يتفاداه أي إنسان دون بذل أي مجهود.", "answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه", "مجهود"], "true": "يتفاداه", "id": 6755 },
		{
			"question": "أثبتت الدراسات أن الصناديق الاستثمارية للمهندسين تحقق أرباح مالية أكبر من التي تحققها الصناديق الاستثمارية للمستثمرين العاديين",
			"answers": ["المهندسين", "مالية", "أكبر", "تحققها"],
			"true": "المهندسين",
			"id": 6757
		},
		{ "question": "السعادة التي تنبع من داخلك تبقي معك اما التي تأتيك من ذاتك فأنها سرعان ما تزول", "answers": ["تنبع", "داخلك", "ذاتك", "تزول"], "true": "ذاتك", "id": 6758 },
		{ "question": "لا تمازح اللئيم فيحقد (فيحنق) عليك ولا الدنيء فيجترئ عليك .", "answers": ["اللئيم", "فيحقد", "الدنيء", "فيجترئ"], "true": "اللئيم", "id": 6759 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك و يقف بجانبك لمواجهة مصائب الحياة .", "answers": ["الحقيقي", "استحضار", "يقف", "لمواجهة"], "true": "استحضار", "id": 6760 },
		{ "question": "ما أضمر أحد شيئًا إلا ظهر في فلتات قلبه وصفحات وجهه .", "answers": ["أضمر", "ظهر", "قلبة", "صفحات"], "true": "قلبة", "id": 6761 },
		{ "question": "الشعر عاطفة غائبة وفكرة متوقدة وخاطرة عميقة سكبت في قالب موزون .(منظوم الكلام والنغمة)", "answers": ["عاطفة", "غائبة", "فكرة", "خاطرة"], "true": "غائبة", "id": 6762 },
		{ "question": "قوة الجماعة وسلامتها تزيلان من قوة الشباب وحيويته", "answers": ["قوة", "تزيلان", "الشباب", "حيوية"], "true": "تزيلان", "id": 6763 },
		{ "question": "من يلزم نفسه ما لا تطيق فقد حكم على عمله بالبقاء.", "answers": ["يلزم", "نفسه", "حكم", "بالبقاء"], "true": "بالبقاء", "id": 6764 },
		{ "question": "من عزت عليه نفسه كرمت عليه ماله .", "answers": ["عزت", "نفسه", "كرمت", "ماله"], "true": "كرمت", "id": 6765 },
		{
			"question": "الأحداث السياسية وما يتبعها من حروب تشبه العواصف، نشعر بنسيمها ولا نلقي بالاً للبحث عن مصادرها .",
			"answers": ["السياسية", "حروب", "العواصف", "بنسيمها"],
			"true": "بنسيمها",
			"id": 6766
		},
		{ "question": "القوة هي هدوئك عند الغضب ، وأن تخفي السعادة حتى إذا كنت لا تشعر بها .", "answers": ["القوة", "هدوئك", "الغضب", "تخفي"], "true": "تخفي", "id": 6767 },
		{
			"question": "القائد الضعيف كالنهر لا يمكن اكتشاف شواطئه البعيدة. (قلب القائد الضعيف كالبحر لا يمكن اكتشاف شواطئه البعيدة ).",
			"answers": ["الضعيف", "كالنهر", "لشواطئه", "البعيدة"],
			"true": "الضعيف",
			"id": 6768
		},
		{ "question": "يريد أحد الصالحين أن يقول الكلمة الطيبة ,فيحبسها طلب المباهاة .", "answers": ["يريد", "طلب", "فيحبسها", "المباهاة"], "true": "طلب", "id": 6770 },
		{ "question": "تدني الشبع أفسد للبدن من إكثار الاغذية التي تعود عليه بالتخمة", "answers": ["أفسد", "إكثار", "الاغذية", "التخمة"], "true": "أفسد", "id": 6771 },
		{ "question": "تناول الطفل للأكل وهو يشاهد التلفاز يزيد من تناوله ويساعد في زيادة تفاعله مع سائر الاسرة", "answers": ["تناول", "للأكل", "يزيد", "تفاعله"], "true": "تفاعله", "id": 6772 },
		{ "question": "ليس البخل حفظ المال بل في انفاقه بحكمة", "answers": ["البخل", "حفظ", "انفاقه", "حكمة"], "true": "البخل", "id": 6773 },
		{ "question": "العين التي لا تفرح لا تبصر الواقع", "answers": ["العين", "تفرح", "تبصر", "الواقع"], "true": "تفرح", "id": 6774 },
		{ "question": "من أراد الانصاف فليتوهم غيره مكان خصمه", "answers": ["الانصاف", "فليتوهم", "غيره", "مكان"], "true": "غيره", "id": 6775 },
		{
			"question": "القناعة تجعل الفقير غنيًا والطمع يجعل الغني شريفًا ( ثريا ) فالزم القناعة واحذر الطمع.",
			"answers": ["غنيا", "والطمع", "الغني", "شريفا ( ثريا)"],
			"true": "شريفا ( ثريا)",
			"id": 6777
		},
		{ "question": "الصديق الحقيقي إذا لم يستطع إنقاذك فلن يسمح لك بالنجاة", "answers": ["الحقيقي", "يستطع", "إنقاذك", "بالنجاة"], "true": "بالنجاة", "id": 6778 },
		{ "question": "المواقف تحدد الأشخاص فلا تحكم على الناس من أفعالهم فالناس مثاليون وهم يتحدثون", "answers": ["المواقف", "أفعالهم", "مثاليون", "يتحدثون"], "true": "أفعالهم", "id": 6779 },
		{ "question": "الذي لا رأي له كمقبض الباب يستطيع من يشاء أن يكسره.", "answers": ["رأي", "الباب", "يشاء", "يكسره"], "true": "يكسره", "id": 6780 },
		{ "question": "ليس البخل حفظ المال بل انفاقه بحكمة", "answers": ["البخل", "حفظ", "انفاقه", "حكمة"], "true": "البخل", "id": 6781 },
		{ "question": "تدني الشبع أفسد(أسوأ ) للبدن من اكثار الاغذية التي تعود عليه بالتخمة", "answers": ["أفسد", "اكثار", "الاغذية", "بالتخمة"], "true": "أفسد", "id": 6782 },
		{ "question": "أفضل دليل على حسن أدبك تحملك حسن الناس إليك", "answers": ["أفضل", "دليل", "حسن (الثانية)", "إليك"], "true": "حسن (الثانية)", "id": 6783 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام تساعد على زيادة تناوله وتزيد من تفاعل الطفل مع أفراد أسرته", "answers": ["أثناء", "زيادة", "تفاعل", "أسرته"], "true": "تفاعل", "id": 6784 },
		{ "question": "يأكل المسكين متى شاء ويأكل الفقير متى استطاع", "answers": ["المسكين", "شاء", "الفقير", "استطاع"], "true": "المسكين", "id": 6785 },
		{ "question": "الكراهية لا تكلف شيء ولكنها تقوي القلب .", "answers": ["الكراهية", "تكلف", "ولكنها", "القلب"], "true": "الكراهية", "id": 6786 },
		{ "question": "سيحتقرك الحاضرين اذا لم تتحدث عن الغائبين وتذب عن أعراضهم", "answers": ["سيحتقرك", "الحاضرين", "الغائبين", "أعراضهم"], "true": "سيحتقرك", "id": 6787 },
		{ "question": "يبغضونك(سيحتقرك) الناس إذا حفظت عهد الغائبين وتذب عن أعراضهم", "answers": ["يبغضونك", "دافعت", "الغائبين", "أعراضهم"], "true": "يبغضونك", "id": 6788 },
		{ "question": "سينتقصك الناس اذا دافعت عن الغير ورددت الاذى عنهم", "answers": ["سينتقصك", "دافعت", "ورددت", "عنهم"], "true": "سينتقصك", "id": 6789 },
		{
			"question": "القناعة تجعل الفقير غنيا والطمع يجعل الغني ثريا فالزم القناعة واحذر الطمع.(كلما زاد الفقير قناعة اغتنى وكلما زاد الغني طمعا أصبح ثريا ).",
			"answers": ["غنيا", "والطمع", "الغني", "ثريا"],
			"true": "ثريا",
			"id": 6790
		},
		{ "question": "الخواطر أفكار ترد على القلب منها الإيجابي ومنها الحسن .", "answers": ["الخواطر", "ترد", "القلب", "الحسن"], "true": "الحسن", "id": 6791 },
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها مئة مرة أصعب من أن تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل .", "answers": ["كذبة", "مئة", "أصعب", "تصدق"], "true": "أصعب", "id": 6792 },
		{ "question": "الأناني يريد كل شيء لنفسه كما أنه يمنحه في بعض الأحيان نفسه.", "answers": ["يريد", "لنفسه", "يمنحه", "الأحيان"], "true": "يمنحه", "id": 6793 },
		{ "question": "لا تحكم على وجهات النظر ، إلا قبل النظر إلى حجج المتكلم", "answers": ["وجهات", "النظر", "قبل", "المتكلم"], "true": "قبل", "id": 6794 },
		{
			"question": "سيستحقرك (سينتقصك) الناس اذا لم تتحدث عنهم في غيبتهم وتذب عن أعراضهم",
			"answers": ["سيستحقرك (سينتقصك )", "الناس", "غيبتهم", "أعراضهم"],
			"true": "سيستحقرك (سينتقصك )",
			"id": 6797
		},
		{ "question": "سيحتقرك الحاضرين إذا لم تتحدث عن الغائبين وتذب عن أعراضهم", "answers": ["سيحتقرك", "الحاضرين", "الغائبين", "وتذب"], "true": "سيحتقرك", "id": 6798 },
		{ "question": "حين تسيء إلى من أساء إليك ،وتقدم المعروف إلى مَنّ منعك ، سيعرف الناس كرم أخلاقك .", "answers": ["تسيء", "تقدم", "منعك", "كرم"], "true": "تسيء", "id": 6799 },
		{ "question": "الرياضي بعد التمرين يحتاج إلي ماء بكمية متجانسة ليعوض الجفاف وما فقد جسمه من ماء", "answers": ["الرياضي", "متجانسة", "الجفاف", "فقد"], "true": "متجانسة", "id": 6800 },
		{ "question": "الإنسان بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكميات متجانسة ليعوض ما فقد جسمه من ماء", "answers": ["الإنسان", "متجانسة", "ليعوض", "فقد"], "true": "متجانسة", "id": 6801 },
		{ "question": "معيار الظلم في معاملة الناس أن تتجنب ما تكره أن يعاملوك به", "answers": ["معيار", "الظلم", "الناس", "تكره"], "true": "الظلم", "id": 6802 },
		{ "question": "لتعرفوا معنى الإيثار الحقيقي راقبوا تصرفات أعداؤكم", "answers": ["تعرف", "الإيثار", "أنظر", "أعداؤك"], "true": "أعداؤك", "id": 6803 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة ، ولذا سامح عدواً واحداً تكسب أعداء كثيرين .", "answers": ["وجهان", "سامح", "تكسب", "أعداء"], "true": "أعداء", "id": 6804 },
		{ "question": "أفضل طريقة للتخلص من العادات السيئة ألا تربط بينها وبين المواقف الوخيمة التي حدثت بسببها", "answers": ["طريقة", "ألا", "المواقف", "الوخيمة"], "true": "ألا", "id": 6805 },
		{ "question": "من علامات الجاهل الغصب من غير شيء وكتمان السر والثقة بكل أحد .", "answers": ["الجاهل", "الغضب", "كتمان", "السر"], "true": "كتمان", "id": 6806 },
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تعمل، فإن حب العمل يؤدي إلى الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "حب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 6807 },
		{ "question": "من زاد عقله توهم أنه أوفر (اكثر)الناس عقلاً.", "answers": ["زاد", "توهم", "الناس", "عقلاً"], "true": "زاد", "id": 6808 },
		{ "question": "عليك التفكير فيما قد تكون في الغد فالأمس يأتي واليوم على وشك الانقضاء", "answers": ["تكون", "الأمس", "يأتي", "الانقضاء"], "true": "يأتي", "id": 6809 },
		{ "question": "أصدقاء الخير كشجر النار يأكل بعضه بعضا .", "answers": ["أصدقاء", "الخير", "يأكل", "بعضا"], "true": "الخير", "id": 6811 },
		{ "question": "تعد الكتب وسيلة مهمة لتنمية العلم لذا يستغني عنها العلماء .", "answers": ["وسيلة", "لتنمية", "يستغني", "العلماء"], "true": "يستغني", "id": 6812 },
		{ "question": "احذر الإكثار من طلباتك الخاصة ممن تعرفهم حتى لا يحبوا لقاءك .", "answers": ["الإكثار", "طلباتك", "تعرفهم", "لا يحبوا"], "true": "لا يحبوا", "id": 6813 },
		{ "question": "العجلة في العمل وسرعة الإنجاز هما سرّ العلاقة بين القول والفعل عند العظماء", "answers": ["العجلة", "الإنجاز", "الفعل", "العظماء"], "true": "العجلة", "id": 6814 },
		{
			"question": "المدرسة التي نريدها لا يمكن أن تكون مكانا مريحا نفسيا للطلاب والمعلمين ومشجعا على تحصيل العلم وطلبه",
			"answers": ["لا يمكن", "للطلاب", "المعلمين", "تحصيل"],
			"true": "لا يمكن",
			"id": 6815
		},
		{ "question": "إن الفصول الدراسية لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم", "answers": ["لايمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لايمكن", "id": 6816 },
		{ "question": "أخص سمات المسلم القوي الاعتذار بالقضاء والقدر", "answers": ["القوي", "المسلم", "أخص", "والقدر"], "true": "القوي", "id": 6817 },
		{ "question": "ذا لم يكن للمجرم سبيل للسرقة ظن نفسه لصًا", "answers": ["المجرم", "سبيل", "السرقة", "لصًا"], "true": "لصًا", "id": 6818 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل كان من المحتمل ان ينجح في حياته العلمية والعملية", "answers": ["أعفي", "المحتمل", "حياته", "العملية"], "true": "أعفي", "id": 6820 },
		{ "question": "يجب علينا عدم النظر للمشكلات بشكل عام حتى نستحضر الصورة كاملة .", "answers": ["النظر", "للمشكلات", "عام", "الصورة"], "true": "عام", "id": 6821 },
		{
			"question": "انتجت الشركة مصنوعات مميزة ؛ فطفقت سمعتها تبلغ حضيض الارتفاع ؛ مما أدى إلى بلوغ أسمهما ذروة لم تشهدها من قبل .",
			"answers": ["فطفقت", "حضيض", "أدى", "ذروة"],
			"true": "حضيض",
			"id": 6822
		},
		{ "question": "يجب للأخ على أخيه مودته بقلبه ورفده بماله وحسن المسارعة عنه في غيبته.", "answers": ["بقلبه", "بماله", "المسارعة", "غيبته"], "true": "المسارعة", "id": 6823 },
		{ "question": "الرجل الحسن من يصدق لسانه ويتحمل خيرات جيرانه أو يغض بصره عن جيرانه .", "answers": ["الرجل", "يصدق", "خيرات", "جيرانه"], "true": "خيرات", "id": 6824 },
		{ "question": "إن المدرسة التي نريدها هي التي تسعى إلى عدم تحقيق العديد من الأهداف ومنها الهوية الوطنية.", "answers": ["تسعى", "عدم", "العديد", "الوطنية"], "true": "عدم", "id": 6825 },
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6826 },
		{ "question": "إن الاستغفار وسيلة للتوبة وينتج عنه ارتكاب الذنوب .", "answers": ["الاستغفار", "للتوبة", "ارتكاب", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 6827 },
		{ "question": "لا تتعلم العلم لتباهي به الجهال وتماري به السفهاء وترائي به في المجالس.", "answers": ["العلم", "لتباهي", "الجهال", "السفهاء"], "true": "الجهال", "id": 6828 },
		{
			"question": "لا بد من اجتناب الرجل الشرير حتي لو كان مزينا بالعلم لان الحية لا تكون اكثر سما عندما تكون لابسة جوهرة ثمينة",
			"answers": ["اجتناب", "الشرير", "أكثر", "سما"],
			"true": "أكثر",
			"id": 6829
		},
		{ "question": "إن من قواعد الاسلام المشورة في الحكم وهذا من المبادئ في الاقتصاد الاسلامي", "answers": ["المشورة", "الحكم", "المبادئ", "الاقتصاد"], "true": "الاقتصاد", "id": 6830 },
		{ "question": "الشعر عاطفةغائبة وفكرة متوقدة وخاطرة عميقة سكبت في قالب موزون .(منظوم الكلام والنغمة)", "answers": ["عاطفة", "غائبة", "فكرة", "خاطرة"], "true": "غائبة", "id": 6831 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار والمحيطات .", "answers": ["البدر", "تأثيرات", "ليلية", "المحيطات"], "true": "ليلية", "id": 6832 },
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك .", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 6833 },
		{ "question": "الصحافة بوق السلام وصوت الامة وسيف الحق القاطع وملاذ المظلوم ولجام الجبان", "answers": ["الصحافة", "الامة", "المظلوم", "الجبان"], "true": "الجبان", "id": 6834 },
		{ "question": "دولة الباطل ساعة و دولة الحق الى انتظار الساعة", "answers": ["الباطل", "ساعة", "الحق", "انتظار"], "true": "انتظار", "id": 6835 },
		{ "question": "الابتسامة هي اللغة الوحيدة التي تعرفها بعض شعوب العالم", "answers": ["اللغة", "تعرفها", "بعض", "شعوب"], "true": "بعض", "id": 6836 },
		{ "question": "إن التعرض لأشعة الشمس بداية الصباح يمد الجسم بالحروق.", "answers": ["التعرض", "الأشعة", "يمد", "بالحروق"], "true": "بالحروق", "id": 6837 },
		{ "question": "ألقى الشاعر شعره أمام الجمهور فتأثروا به وصفقوا له لما شاهدوه من جزالة شعره", "answers": ["الشاعر", "الجمهور", "صفقوا", "شاهدوه"], "true": "شاهدوه", "id": 6838 },
		{
			"question": "الغفوة في ضوء الشموع وأمامك كتاب مفتوح في حوار مع أشخاص لم تعاصرهم هي المتعة التي ليس لها مثيل .",
			"answers": ["الغفوة", "مفتوح", "أشخاص", "المتعة"],
			"true": "الغفوة",
			"id": 6839
		},
		{ "question": "إذا أردت لأبنائك أن يثبتوا أقدامهم في الأرض فألقِ عن عاتقهم بعض المسئوليات.", "answers": ["لأبنائك", "يثبتوا", "فألقِ", "عن"], "true": "عن", "id": 6840 },
		{ "question": "الأرواح تأخذ أقواتها من الأدواء , كما تأخذ الأبدان أقواتها من الغذاء .", "answers": ["الأرواح", "الأدواء", "الأبدان", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 6841 },
		{ "question": "ينشأ الصغير وهو يظن أن السعادة في البذل ولكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6843 },
		{ "question": "الشمس منجم من النار لكنها تمنح النور فروعة المخلوق فيما يعطيه وليس فيما يبذله", "answers": ["روعه", "تمنح", "يعطيه", "يبذله"], "true": "يبذله", "id": 6844 },
		{ "question": "الحياة مدرسة لبعض الناس ولكن النجاح من نصيب الذين يأخذونها بجد", "answers": ["لبعض", "النجاح", "نصيب", "بجد"], "true": "لبعض", "id": 6845 },
		{ "question": "إن الاستغفار وسيلة للتوبة وينتج عنه ارتكاب الذنوب .", "answers": ["الاستغفار", "للتوبة", "ارتكاب", "الذنوب"], "true": "ارتكاب", "id": 6847 },
		{
			"question": "سئل حكيم أيهما أفضل الأغنياء أم العلماء ؟ قال العلماء وقال ألا ترى أن الأغنياء يذهبون مجالس العلماء أقل ما يذهب العلماء مجالسهم.",
			"answers": ["أفضل", "الأغنياء", "العلماء", "أقل"],
			"true": "أقل",
			"id": 6848
		},
		{ "question": "إن المدرسة لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم", "answers": ["لا يمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لا يمكن", "id": 6849 },
		{ "question": "استغنت الشركة عن ربع موظفيها بسبب الزيادة مدخولاتها.", "answers": ["استغنت", "ربع", "موظفيها", "الزيادة"], "true": "الزيادة", "id": 6850 },
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل بل يوجد رجل بدأ من القمة وثبت فيها (عندها) .", "answers": ["رجل", "بل يوجد", "القمة", "فيها"], "true": "القمة", "id": 6851 },
		{ "question": "الصديق الوفي(الحقيقي) من نشر عيوبك لكي تتجنب الوقوع فيها", "answers": ["الوفي", "نشر", "عيوبك", "تتجنب"], "true": "نشر", "id": 6853 },
		{ "question": "السوق السوداء هو اسم يطلق على مختلف العمليات التجارية المخالفة للحد الأدنى.", "answers": ["السوق", "مختلف", "التجارية", "الأدنى"], "true": "الأدنى", "id": 6854 },
		{ "question": "من غير الجيد للمعلم تربوياً ومادياً أن يتخلى عن صفة من صفات القيادة.", "answers": ["تربوياً", "مادياً", "صفات", "القيادة"], "true": "مادياً", "id": 6855 },
		{ "question": "الكلام بذكر الله – عز وجل - حسن ,والتروي في نعم الله عبادة عظيمة.", "answers": ["الكلام", "حسن", "التروي", "عبادة"], "true": "التروي", "id": 6856 },
		{
			"question": "أصبحت المعلومات متوفرة بكثرة في زماننا الحاضر لذلك أصبح التحقق من المعلومة أقل أهمية من الحصول عليها .",
			"answers": ["زماننا", "التحقق", "أقل", "عليها"],
			"true": "أقل",
			"id": 6857
		},
		{ "question": "لأمل هو الذي يقوي الإنسان فيه ، يرى ما يراه الآخرون ويستطيع فعل ما لا يستطيعون فعله", "answers": ["يرى", "يراه", "فعل", "فعله"], "true": "يراه", "id": 6858 },
		{ "question": "البطولة لا ترتجل ، فهي ثمرة اجتهاد عظيم ، وصبر على المصاعب ، وتدرج سريع لبلوغ القمة .", "answers": ["ثمرة", "عظيم", "سريع", "القمة"], "true": "سريع", "id": 6859 },
		{ "question": "من تعلم كثيرا عن الآخرين قد يكون ذكيا أما من يفهم نفسه فهو الأقل ذكاء", "answers": ["تعلم", "ذكيا", "الأقل", "ذكاء"], "true": "الأقل", "id": 6860 },
		{
			"question": "الإنسان الذي يفهم غيره قد يكون متعلما والذي يفهم نفسه فهو أقل ذكاء ، ومن يتحكم في الناس يكون قويا ومن يملك زمام نفسه فهو أقوى .",
			"answers": ["غيره", "أقل", "يتحكم", "أقوى"],
			"true": "أقل",
			"id": 6861
		},
		{
			"question": "جميع المشاكل تبدأ صغيرة ثم تصغر الا المصيبة فأنها تبدأ كبيرة (كل شيء يبدأ صغيرا ثم تصغر إلا المصيبة فإنها تبدأ كبيرة .)",
			"answers": ["صغيرة", "تصغر", "المصيبة", "كبيرة"],
			"true": "تصغر",
			"id": 6862
		},
		{ "question": "كرم الوزير قطاعات وزارته التي حققت انجازات مستقبلية وأدت إلى تطور كبير", "answers": ["الوزير", "انجازات", "مستقبلية", "كبير"], "true": "مستقبلية", "id": 6863 },
		{ "question": "يجب علينا الفوز بمعركة الأفكار لأن الثروات عظيمة الفائدة بدون دعم الأفكار الايجابية.", "answers": ["الفوز", "الأفكار", "عظيمة", "الايجابية"], "true": "عظيمة", "id": 6864 },
		{ "question": "يجب على الإنسان الحزم في شئونه التربوية حتى لا يضيع ماله ويحتاج إلى الناس", "answers": ["الحزم", "التربوية", "يضيع", "الناس"], "true": "التربوية", "id": 6865 },
		{ "question": "يجب تقوية ثقة الطفل واحترامه لكي يقلل من رفضه ضغوط أقرانه", "answers": ["تقوية", "الطفل", "يقلل", "رفضه"], "true": "يقلل", "id": 6866 },
		{ "question": "إن الشروع في حل المشكلات جميعها معا فسوف تحل أكبرها", "answers": ["الشروع", "المشكلات", "فسوف", "أكبرها"], "true": "أكبرها", "id": 6867 },
		{ "question": "التملق بالخطأ لا يقلل من شأنك عند الناس بل يزيد احترامهم لك", "answers": ["التملق", "يقلل", "شأنك", "احترامهم"], "true": "التملق", "id": 6868 },
		{ "question": "كثير من الآباء الناجحين لم يستخدموا العقاب مع أبنائهم ومع ذلك فشلوا", "answers": ["الأباء", "ألناجحين", "العقاب", "فشلوا"], "true": "فشلوا", "id": 6869 },
		{ "question": "الكرام هم الذين يفضلون الموت جوعاً على أن يحفظوا كرامتهم أو يريقوا ماء وجوههم.", "answers": ["يفضلون", "جوعاً", "يحفظوا", "وجوههم"], "true": "يحفظوا", "id": 6870 },
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 6871 },
		{ "question": "لا تكثر الطلبات الشخصية من أقرانك حتى لا يحبون لقائك", "answers": ["تكثر", "الطلبات", "الشخصية", "لا يحبون"], "true": "لا يحبون", "id": 6872 },
		{ "question": "تكلم وأنت غاضب وستقول حديثا تمضي عليه طوال حياتك", "answers": ["تكلم", "غاضب", "تمضي", "حياتك"], "true": "تمضي", "id": 6873 },
		{ "question": "يمتاز الزعيم بصفتين الأولى إن له هدفا يسير إليه والثانية انه قادر على تضليل الآخرين.", "answers": ["الزعيم", "له هدفا", "تضليل", "الآخرين"], "true": "تضليل", "id": 6874 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك و يقف بجانبك لمواجهة مصائب الحياة .", "answers": ["الحقيقي", "استحضار", "يقف", "لمواجهة"], "true": "استحضار", "id": 6875 },
		{ "question": "صديقك يجب عليك أن تسانده بقلبك و تفيؤه بمالك والمسارعة عنه وقت غيابه .", "answers": ["صديقك", "تسانده", "والمسارعة", "غيابه"], "true": "والمسارعة", "id": 6876 },
		{
			"question": "يظل النحل يختار رحيق الأزهار ليصنع أطيب وأشهى شراب كذلك الإنسان يختار مناوئيه ليصنع أخلاقه.",
			"answers": ["النحل", "الأزهار", "أشهى", "مناوئيه"],
			"true": "مناوئيه",
			"id": 6877
		},
		{ "question": "يظل النحل يختار رحيق الازهار ليصنع اطيب شراب وكذلك الانسان يختار اصحابه ليصنع حسبه", "answers": ["النحل", "اطيب", "اصحابه", "حسبه"], "true": "حسبه", "id": 6878 },
		{
			"question": "العظيم من يشْعر المرء فى حضرته أنه صغير ولكن غير العظيم (المتكبر) بحق هو من يشعر الجميع في حضرته بأنهم عظماء.",
			"answers": ["العظيم", "غير العظيم (المتكبر)", "الجميع", "عظماء"],
			"true": "غير العظيم (المتكبر)",
			"id": 6882
		},
		{ "question": "نظرة الأطفال حادة رقيقة ، لذلك يسارعون بالنأي عن الأشخاص الذين يثيرون شكوكهم .", "answers": ["حادة", "رقيقة", "بالنأي", "يثيرون"], "true": "رقيقة", "id": 6883 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6884
		},
		{ "question": "الإنسان سخر جميع المخلوقات لخدمته تارة يصنفها وتارة يجمعها أملاً أن يكتشف أدواء للأمراض.", "answers": ["سخر", "المخلوقات", "تارة", "أدواء"], "true": "أدواء", "id": 6885 },
		{ "question": "من زاد حياؤه ذهب سروره وهان على الناس و من جمع بين السخاء و الحياء ظفر بمودة إخوانه وجلسائه.", "answers": ["زاد", "سروره", "وهان", "الناس"], "true": "زاد", "id": 6886 },
		{
			"question": "رأى محمد في الشبكة العنكبوتية صوراً للأماكن السياحية في بلاده ولكنه تحسر لأنه لا يستطيع الذهاب لصغر سنه وبعدها عن خياله.",
			"answers": ["الشبكة", "السياحية", "لصغر", "خياله"],
			"true": "خياله",
			"id": 6887
		},
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 6888 },
		{
			"question": "مدينة البصرة بُنيت في عهد الفاروق خارج حدود الجزيرة العربية وهي مدينة مهمة بُنيت سنة 14 قبل الهجرة.",
			"answers": ["البصرة", "الفاروق", "خارج", "قبل"],
			"true": "قبل",
			"id": 6889
		},
		{
			"question": "يجب صناعة ألعاب الأطفال بأدنى معايير الجودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب السلع الاستهلاكية .",
			"answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"],
			"true": "بأدنى",
			"id": 6890
		},
		{
			"question": "اكتشف الباحثون مكونات خلايا الرمان التي يتم استخدامها في تثبيط الخلايا السرطانية والاستفادة منها في تحفيز الأورام الخبيثة.",
			"answers": ["مكونات", "تثبيط", "الاستفادة", "تحفيز"],
			"true": "تحفيز",
			"id": 6891
		},
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6892 },
		{
			"question": "توصل العلماء الألمان إلى فحص الدماغ بدون إجراء عملية جراحية عن طريق قياس ضغط الدم في المخ إلا أن ذلك يتطلب إحداث ثقب صغير في الحالات السهلة .",
			"answers": ["العلماء", "جراحية", "ثقب", "السهلة"],
			"true": "السهلة",
			"id": 6893
		},
		{ "question": "ليس من الأدب أن تقول على الناس في غيابهم ما تستحي قوله وهم يعملون", "answers": ["الأدب", "غيابهم", "تستحي", "يعملون"], "true": "يعملون", "id": 6894 },
		{ "question": "الرجل الحسن من يَصدق لسانه ويتحمل خيرات جيرانك .", "answers": ["الرجل", "الحسن", "خيرات", "جيرانك"], "true": "خيرات", "id": 6895 },
		{ "question": "إن المدرسة التي نريدها هي التي تسعى إلى عدم تحقيق العديد من الأهداف ومنها الهوية الوطنية.", "answers": ["تسعى", "عدم", "العديد", "الوطنية"], "true": "عدم", "id": 6896 },
		{ "question": "تتطلب صناعة ألعاب الأطفال أدنى معايير الجودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب الصناعة", "answers": ["صناعة", "أدنى", "تذهب", "عيوب"], "true": "أدنى", "id": 6897 },
		{ "question": "لا يوجد رجل فاشل بل يوجد رجل بدأ من القمة وثبت فيها .", "answers": ["رجل", "بل يوجد", "القمة", "فيها"], "true": "القمة", "id": 6898 },
		{ "question": "من ينتصر على غيره فهو قوي و من ينتصر على نفسه فهو ضعيف", "answers": ["ينتصر", "قوي", "نفسه", "ضعيف"], "true": "ضعيف", "id": 6899 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل كان من المرجح ان ينجح في حياته العملية والمهنية", "answers": ["أعفى", "من المرجح", "العلمية", "والمهنية"], "true": "أعفى", "id": 6900 },
		{ "question": "عظمة عقلك تخلق لك الحساد وعظمة قلبك تخلق لك الاعداء", "answers": ["عقلك", "الحساد", "قلبك", "الاعداء"], "true": "الاعداء", "id": 6901 },
		{ "question": "اذا عجز المرء عن التعبير عما بداخله تعبيرا خياليا كان عاجزا عن التفكير تفكيرا منطقيا سليما", "answers": ["عجز", "بداخله", "خياليا", "سليما"], "true": "خياليا", "id": 6902 },
		{ "question": "الحياة عبء ثقيل على بعض الأشخاص , وبعض الأشخاص عبء خفيف على الحياة.", "answers": ["عبء", "ثقيل", "خفيف", "الحياة"], "true": "خفيف", "id": 6903 },
		{ "question": "نور البدر له تأثيرات ليلية على البحار و المحيطات", "answers": ["نور", "البدر", "تاثيرات", "ليلية"], "true": "ليلية", "id": 6904 },
		{ "question": "مروءة الرجل صدق لسانه و احتماله خيرات جيرانه و غض بصره وكفه الاذى عن اباعده و جيرانه", "answers": ["صدق", "خيرات", "غض", "بصره"], "true": "خيرات", "id": 6905 },
		{
			"question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
			"answers": ["الجاهل", "الضرر", "يترك", "فيهلك"],
			"true": "الجاهل",
			"id": 6906
		},
		{ "question": "حافظ على ثقتك بذاتك فهناك عقبات في طريق النجاح ، طرق النجاح ممهدة دائما", "answers": ["النجاح", "عقبات", "دائما", "ممهدة"], "true": "ممهدة", "id": 6907 },
		{ "question": "إن الإنجازات تقل عند هؤلاء الذين يرون في الأشياء التافهة إمكانيات كبيرة", "answers": ["تقل", "هؤلاء", "الأشياء", "إمكانيات"], "true": "تقل", "id": 6908 },
		{ "question": "بعض الاباء الناجحون لا يعاقبون ابنائهم وعلى الرغم من ذلك فشلوا .", "answers": ["الاباء", "الناجحون", "يعاقبون", "فشلوا"], "true": "فشلوا", "id": 6909 },
		{ "question": "إن تنمية الذات والنفس توفر للإنسان الإحباط وتساعده على تجاوز الأزمات", "answers": ["تنمية", "توفر", "الإحباط", "تجاوز"], "true": "الإحباط", "id": 6910 },
		{ "question": "تكوين مفهوم إيجابي عن الذات يوفر للإنسان الإحباط ويتجاوز به الأزمات", "answers": ["مفهوم", "يوفر", "الاحباط", "يتجاوز"], "true": "الاحباط", "id": 6911 },
		{ "question": "التسامح والصداقة وجهان لعملة واحدة ، ولذا سامح عدواً واحداً تكسب أعداء كثيرين .", "answers": ["وجهان", "سامح", "تكسب", "أعداء"], "true": "أعداء", "id": 6912 },
		{ "question": "إن تحديد اهدافك يأخذك لتحقيق غاياتك واذا احسست أنك تنحدر عن طريقه فليس لك هدف تنزل اليه", "answers": ["تحديد", "غاياتك", "تنحدر", "تنزل"], "true": "تنزل", "id": 6913 },
		{ "question": "الوسيلة الحقيقية لكي يُخدع المرء هي أن يظن أنه أغبى من الآخرين .", "answers": ["الحقيقية", "المرء", "يظن", "أغبى"], "true": "أغبى", "id": 6914 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة كلاهما يبدأ به الأمر إلى الصخور.", "answers": ["هدف", "دفة", "يبدأ", "الأمر"], "true": "يبدأ", "id": 6915 },
		{
			"question": "الإنسان يرى في التفاهات إمكانية غير محدودة لذا فإن الانجازات تقل . ((إن الإنجازات تقل لهؤلاء الناس الذين يرو في الأشياء التافهة إمكانيات كبيرة.",
			"answers": ["الإنسان", "التفاهات", "محدودة", "تقل"],
			"true": "تقل",
			"id": 6916
		},
		{ "question": "الفشل هو الشيء الوحيد الذي يستطيع أن يتفاداه كل إنسان دون بذل أي مجهود.", "answers": ["الفشل", "الشيء", "يتفاداه", "مجهود"], "true": "يتفاداه", "id": 6917 },
		{ "question": "الحياة عبء ثقيل على بعض الأشخاص , وبعض الأشخاص عبء خفيف على الحياة.", "answers": ["عبء", "الأشخاص", "خفيف", "الحياة"], "true": "خفيف", "id": 6918 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام تساعد على زيادة تناوله وتزيد من تفاعل الطفل مع أفراد أسرته", "answers": ["أثناء", "زيادة", "تفاعل", "أسرته"], "true": "تفاعل", "id": 6919 },
		{ "question": "خير الناس من أخرج (انتزع ) الخير من قلبه ، وعصى شهوته في طاعة ربه .", "answers": ["خير", "الخير", "عصى", "طاعة"], "true": "الخير", "id": 6920 },
		{ "question": "لو كان النجاح صعباً لتحقق لكل من يطلبة .", "answers": ["النجاح", "صعباً", "لتحقق", "يطلبه"], "true": "صعباً", "id": 6921 },
		{ "question": "ليست الأعمال الموسوعية وغير الموسوعية إلا نتاج جهود فردية فهي عبارة عن فكر وجهد وتعاون.", "answers": ["الموسوعية", "فردية", "عبارة", "تعاون"], "true": "فردية", "id": 6922 },
		{ "question": "إن من قواعد الاسلام المشورة في الحكم وهذا من المبادئ في الاقتصاد الاسلامي", "answers": ["المشورة", "الحكم", "المبادئ", "الاقتصاد"], "true": "الاقتصاد", "id": 6923 },
		{ "question": "إذا كُنت تريد النجاح في عملك ومتطلباتك اليومية فإنك تضطر إلى إلزام الناس للاقتناع برأيك.", "answers": ["النجاح", "متطلباتك", "إلزام", "للاقتناع"], "true": "إلزام", "id": 6924 },
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 6925 },
		{ "question": "المتطلع يرى فرصة في كل صعوبة المتفائل يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتطلع", "صعوبة", "المتفائل", "فرصة"], "true": "المتفائل", "id": 6926 },
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكننا خائفون من تغيير مستقبلنا .", "answers": ["ماضينا", "خائفون", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 6927 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو من يثبط الطلاب كي تزداد لديهم الرغبة في النجاح.", "answers": ["المعلم", "الناصح", "يثبط", "النجاح"], "true": "يثبط", "id": 6928 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كسفينة تترنح في أمان حتى تغرق", "answers": ["الإنسان", "هدف", "أمان", "تغرق"], "true": "أمان", "id": 6929 },
		{ "question": "إن من عوامل النجاح في الحوار التحلي بآدابه والركون إليها سيؤدي إلى نتائج مرذولة .", "answers": ["النجاح", "التحلي", "الركون", "مرذولة"], "true": "مرذولة", "id": 6930 },
		{ "question": "الحوار الناجح لا يجب الركون إليه لأنه يؤدي إلى نتائج مرذولة", "answers": ["الحوار", "الناجح", "الركون", "مرذولة"], "true": "الناجح", "id": 6931 },
		{ "question": "توازنت أعداد شهادات البكالوريوس في السنوات الخمس الأخيرة نتيجة الزيادة في عدد الجامعات.", "answers": ["توازنت", "شهادات", "الاخيرة", "الجامعات"], "true": "توازنت", "id": 6932 },
		{ "question": "الإبداع هو الايتاء وعرض حقائق معروفة لدى الناس.", "answers": ["الإبداع", "الايتاء", "حقائق", "معروفة"], "true": "معروفة", "id": 6933 },
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة كلاهما يبدأ به الأمر إلى الصخور.", "answers": ["هدف", "دفة", "يبدأ", "الأمر"], "true": "يبدأ", "id": 6934 },
		{ "question": "يستطيع الانسان الناجح ان يحول الفشل الى نجاح كما نستطيع ان نجعل من الليمون الحامض عصيرا حامضا", "answers": ["البشر", "الليمون", "شرابا", "حامضا"], "true": "حامضا", "id": 6935 },
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك اخفاؤها عن كل مكروه .", "answers": ["أمانة", "اخفاؤها", "كل", "مكروه"], "true": "اخفاؤها", "id": 6936 },
		{
			"question": "يترك الحكماء السرور على ما فات ويغتنموا ما في أيديهم (تعلم عدم السرور على ما فات مضيعه للوقت.(السرور على ما فات ما هو الا مضيعة للوقت)",
			"answers": ["السرور", "ما", "فات", "أيديهم"],
			"true": "السرور",
			"id": 6937
		},
		{ "question": "الأرواح تأخذ أقواتها من الأدواء , كما تأخذ الأبدان أقواتها من الغذاء .", "answers": ["الأرواح", "الأدواء", "الأبدان", "الغذاء"], "true": "الأدواء", "id": 6938 },
		{ "question": "الارواح تحتاج الى الادواء لقوتها كما تحتاج الابدان الى الغذاء لقوتها", "answers": ["الارواح", "الادواء", "الابدان", "الغذاء"], "true": "الادواء", "id": 6939 },
		{ "question": "دولة الباطل ساعة ودولة الحق إلى انتظار الساعة .", "answers": ["الباطل", "ساعة", "انتظار", "الساعة"], "true": "انتظار", "id": 6940 },
		{ "question": "الشعر عاطفة غائبة أو فكرة موقدة أو خاطرة عميقة سكبت في قالب منظوم الكلام والنغمة .", "answers": ["عاطفة", "غائبة", "فكرة", "خاطرة"], "true": "غائبة", "id": 6941 },
		{
			"question": "السعداء هم أشخاص عرفوا أن الحزن لا يجدد جديدا ولا يعيد ماضيًا ولا يرد غائبًا فتركوه جانبًا وابتسموا",
			"answers": ["السعداء", "جديدا", "ماضياً", "فتركوه"],
			"true": "جديدا",
			"id": 6942
		},
		{ "question": "إن المدرسة لا يمكن أن تكون مكاناً مريحا لتحصيل العلم والتقدم.", "answers": ["لا يمكن", "مكاناً", "لتحصيل", "التقدم"], "true": "لا يمكن", "id": 6943 },
		{ "question": "من أهم خصال المدير الناجح الشجاعة والجرأة على العمل والجرأة على توقع النجاح.", "answers": ["خصال", "الناجح", "الجرأة", "النجاح"], "true": "النجاح", "id": 6944 },
		{ "question": "إذا تعثرت مرة فبادر بالنهوض وواصل المسيرة فإن مواصلتك عثرة أخرى", "answers": ["تعثرت", "بالنهوض", "مواصلتك", "أخرى"], "true": "مواصلتك", "id": 6945 },
		{ "question": "العظمة في هذه الحياة ليست بالتعثر ، ولكن بالاستسلام بعد كل مرة نتعثر فيها.", "answers": ["العظمة", "الحياة", "بالاستسلام", "نتعثر"], "true": "العظمة", "id": 6947 },
		{ "question": "لولا الغدر لما وجد الوفاء واذا كان الغدر في الناس موجودا فإن الثقة ببعضهم عجز.", "answers": ["الغدر", "الوفاء", "الناس", "ببعضهم"], "true": "ببعضهم", "id": 6948 },
		{ "question": "عندما تكون القوانين صارمة يصبح الالتزام بها سهلا", "answers": ["تكون", "قوانين", "صارمة", "يصبح"], "true": "صارمة", "id": 6949 },
		{ "question": "امنح طفلك القليل من الحب يكون ربحك في المقابل صغيرا.", "answers": ["امنح", "الحب", "المقابل", "صغيرا"], "true": "صغيرا", "id": 6950 },
		{ "question": "تحتاج لخطوات كثيرة للوصول إلى الهاوية ولا تحتاج لأكثر من خطوة واحدة للسقوط .", "answers": ["الهاوية", "أكثر", "واحدة", "للسقوط"], "true": "الهاوية", "id": 6951 },
		{ "question": "معرض الكتاب أتاح خدمة القارئ المتجول للمكفوفين ولذلك فإن هذه الفكرة مقتتها جمعية المكفوفين.", "answers": ["معرض", "أتاح", "الفكره", "مقتتها"], "true": "مقتتها", "id": 6952 },
		{ "question": "نجاح الإنسان يتوقف على مسعاه وليس على طرق النجاح إشارات تحدد السرعة الدنيا", "answers": ["مسعاه", "إشارات", "طرق", "الدنيا"], "true": "الدنيا", "id": 6953 },
		{ "question": "لا يوجد عمل صعب إذا قسمته إلى مهمات كبيرة", "answers": ["عمل", "صعب", "مهمات", "كبيرة"], "true": "كبيرة", "id": 6954 },
		{ "question": "تحرص الامم على الاهتمام بحضارتها وتعليمها لتحفظها الاجيال السابقة واللاحقة", "answers": ["تحرص", "الاهتمام", "السابقة", "اللاحقة"], "true": "السابقة", "id": 6955 },
		{
			"question": "انتجت الشركة مصنوعات مميزة ؛ فطفقت سمعتها تبلغ حضيض الارتفاع ؛ مما أدى إلى بلوغ أسمهما ذروة لم تشهدها من قبل .",
			"answers": ["فطفقت", "حضيض", "أدى", "ذروة"],
			"true": "حضيض",
			"id": 6956
		},
		{ "question": "حين تسيء إلى من أساء إليك ،وتقدم المعروف إلى مَنّ منعك ، سيعرف الناس كرم أخلاقك .", "answers": ["تسيء", "تقدم", "منعك", "كرم"], "true": "تسيء", "id": 6957 },
		{ "question": "مشاهدة التلفاز أثناء تناول الطعام تساعد على زيادة تناوله وتزيد من تفاعل الطفل مع أفراد أسرته.", "answers": ["أثناء", "زيادة", "تفاعل", "أسرته"], "true": "تفاعل", "id": 6958 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة.", "answers": ["السلامة", "والأسى", "القناعة", "الضراعة"], "true": "والأسى", "id": 6959 },
		{ "question": "المخطئ إذا شعر بشناعة خطئه أصبح قبوله أكثر وقناعته أقل", "answers": ["المخطئ", "بشناعة", "قبوله", "أقل"], "true": "أقل", "id": 6960 },
		{
			"question": "تشير(أثبتت) الدراسات أن الصناديق الاستثمارية التي يديرها مهندسون تجلب أرباحا مالية أكبر من التي يقودها مستثمر عادي",
			"answers": ["مهندسون", "مالية", "أكبر", "عادي"],
			"true": "مهندسون",
			"id": 6961
		},
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 6962 },
		{ "question": "الأرواح تحتاج الأدواء لسلامتها, كما تحتاج الأبدان أقواتها من الغذاء .", "answers": ["الأرواح", "الادواء", "الأبدان", "الغذاء"], "true": "الادواء", "id": 6963 },
		{ "question": "الصديق الحقيقي من يقوم باستحضار هفواتك ويقف جانبك في مواجهه صعوبات الحياه", "answers": ["الصديق", "الحقيقي", "باستحضار", "جانبك"], "true": "باستحضار", "id": 6964 },
		{ "question": "لعل ابتسامة في وجه فقير ترفعك عند الله دركات", "answers": ["ابتسامة", "فقير", "ترفعك", "دركات"], "true": "دركات", "id": 6965 },
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة", "answers": ["ومراقبة", "يفضيان", "إرجاء", "فرص"], "true": "إرجاء", "id": 6966 },
		{ "question": "الأمل يجعلك ترى ما يراه الناس و تفعل ما لا يستطيع الناس فعله.", "answers": ["الأمل", "ترى", "يراه", "فعله"], "true": "يراه", "id": 6967 },
		{ "question": "يفضل السياح قضاء عطلاتهم خارج بلادهم لأنها توفر لهم الخدمات وارتفاع الأسعار", "answers": ["السياح", "عطلاتهم", "لهم", "وارتفاع"], "true": "وارتفاع", "id": 6968 },
		{ "question": "ما يجب على الأخ لأخيه مودته بقلبه ورفده بماله وحُسن المسارعة عنه في غيابه", "answers": ["رفده", "مودته", "غيابه", "المسارعة"], "true": "المسارعة", "id": 6969 },
		{ "question": "وجود شخص خطير في حياتك كفيل أن يغرس الحماسة وتحفيز ثقتك بنفسك", "answers": ["خطير", "حياتك", "كفيل", "ثقتك"], "true": "خطير", "id": 6970 },
		{ "question": "تتجلى روعة المخلوق في فيما يمنحه وليس فيما يعطيه فالشمس تمنح الضوء رغم انها تملك النار", "answers": ["روعه", "يعطيه", "تمنح", "تملك"], "true": "يعطيه", "id": 6971 },
		{ "question": "العظمة في الحياة ليست في التعثر وإنما في الاستسلام بعد كل مرة نتعثر فيها .", "answers": ["العظمة", "التعثر", "الاستسلام", "نتعثر"], "true": "العظمة", "id": 6972 },
		{ "question": "يحتاج جسم الإنسان إلى كمية متجانسة من الماء ليعوض ما فقده الجسم من السوائل", "answers": ["جسم", "متجانسة", "ليعوض", "السوائل"], "true": "متجانسة", "id": 6973 },
		{ "question": "الإنسان بعد التمرين يحتاج إلى ماء بكميات متجانسة ليعوض ما فقد جسمه من ماء", "answers": ["الإنسان", "متجانسة", "ليعوض", "فقد"], "true": "متجانسة", "id": 6974 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 6975
		},
		{ "question": "من غير الجيد للمعلم تربوياً ومادياً أن يتخلى عن صفة من صفات القيادة", "answers": ["تربوياً", "مادياً", "صفات", "القيادة"], "true": "مادياً", "id": 6976 },
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك اخفاؤها عن كل مكروه .", "answers": ["أمانة", "اخفاؤها", "كل", "مكروه"], "true": "اخفاؤها", "id": 6977 },
		{
			"question": "يجب مراعاة أساليب السلامة في صناعة ألعاب الأطفال وأن تكون صناعتها بأدنى جودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب السلع الاستهلاكية",
			"answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"],
			"true": "بأدنى",
			"id": 6978
		},
		{
			"question": "قمة العظمة أن تبكي وفي عينك ألف دمعة وقمة الصبر أن تسكت وفي قلبك جرح يتكلم وقمة الألم أن يجرحك من تحب وقمة الحب أن تحب من جرحك.",
			"answers": ["العظمة", "تبكي", "تسكت", "جرحك"],
			"true": "تبكي",
			"id": 6979
		},
		{ "question": "إن الاهتمام بالقديم يمنع الشخص الجديد من التجديد مختاراً كان أو راضياً .", "answers": ["الشخص", "الجديد", "مختاراً", "كان"], "true": "مختاراً", "id": 6980 },
		{ "question": "الحياة أطول من أن تقضيها تعداد ارتكاب الناس الأخطاء في حقنا .", "answers": ["الحياة", "أطول", "تقضيها", "حقنا"], "true": "أطول", "id": 6981 },
		{ "question": "نادرا ما يتعرض الطالب للنجاح إذا درس بشكل جيد", "answers": ["ما", "الطالب", "للنجاح", "جيد"], "true": "للنجاح", "id": 6982 },
		{ "question": "كثرة النظر إلى الصور الجميلة يمنحها شيء من قوة تأثيرها.", "answers": ["كثرة", "الصور", "يمنحها", "تأثيرها"], "true": "يمنحها", "id": 6983 },
		{ "question": "إن دخل الفرد في الدولة المصدرة للبترول أقل من بقية دول العالم", "answers": ["دخل", "المصدرة", "أقل", "العالم"], "true": "أقل", "id": 6984 },
		{
			"question": "الشورى في الاسلام هي صورة من صور المشاركة في الحكم وهي من أهم المبادىء الشرعية التي يقوم عليها النظام الاقتصادي في الاسلام ( الشورى مبدأ أساسي في النظام الحكم منذ القدم ولها تأثير في الاقتصاد الإسلامي .)",
			"answers": ["الاسلام", "الحكم", "الشرعية", "الاقتصادي"],
			"true": "الاقتصادي",
			"id": 6985
		},
		{
			"question": "لا تمش أمامي فربما لا استطيع اللحاق بك، ولا تمش حولي فربما لا أستطيع القيادة، ولكن امش بجانبي وكن صديقي",
			"answers": ["أمامي", "حولي", "القيادة", "بجانبي"],
			"true": "حولي",
			"id": 6986
		},
		{ "question": "المظاهر لا تغير حقيقة الشخص فالسرج المصنوع من الذهب لا يجعل من الحمار خنزيرا .", "answers": ["المظاهر", "حقيقة", "الذهب", "خنزيرا"], "true": "خنزيرا", "id": 6987 },
		{ "question": "أعمدة الأصوات ذات الارتفاعات العالية صورة من صور التلوث البيئي.", "answers": ["الأصوات", "العالية", "صورة", "البيئي"], "true": "الأصوات", "id": 6988 },
		{ "question": "الشمس منجم من النار لكنها تمنح النور فروعة المخلوق فيما يمنحه وليس فيما يبذله", "answers": ["روعه", "يبذله", "تمنح", "منجم"], "true": "يبذله", "id": 6989 },
		{ "question": "لم أجد في حياتي شخصاً خاليا من المشكلات رغم تجربتي القصيرة", "answers": ["حياتي", "شخصاً", "المشكلات", "القصيرة"], "true": "القصيرة", "id": 6990 },
		{ "question": "كن أفضل الداعين للخير بأفعالك لا بأعمالك .", "answers": ["أفضل", "للخير", "بأفعالك", "بأعمالك"], "true": "بأعمالك", "id": 6991 },
		{ "question": "خير الداعين من يدعو الناس بأفعاله لا بأعماله .", "answers": ["خير", "يدعو", "بأفعاله", "بأعماله"], "true": "بأعماله", "id": 6992 },
		{ "question": "استغنت الشركة عن ربع موظفيها نظراً لزيادة مدخولاتها.", "answers": ["استغنت", "ربع", "موظفيها", "لزيادة"], "true": "لزيادة", "id": 6993 },
		{ "question": "إن أقواكم عندي القوي حتى آخذ له بحقه، وإن أضعفكم عندي القوي حتى آخذ منه الحق.", "answers": ["أقواكم", "القوي", "أضعفكم", "الحق"], "true": "القوي", "id": 6994 },
		{
			"question": "الخطأ من طبيعة البشر فعليك أن تتعلم من أخطاء الآخرين لأنه ليس لديك حياة طويلة لترتكبها جميعا .",
			"answers": ["الخطأ", "أخطاء", "طويلة", "لترتكبها"],
			"true": "لترتكبها",
			"id": 6996
		},
		{ "question": "الأعمدة الصوتية ذات الارتفاعات العالية صورة من صور التلوث البيئي.", "answers": ["الصوتية", "العالية", "صورة", "البيئي"], "true": "الصوتية", "id": 6997 },
		{ "question": "يُعنى العقل بالحقيقة، وتهتم الأخلاق بالواجب، أما الذوق فإنه يهتم بالخير", "answers": ["العقل", "الاخلاق", "الذوق", "بالخير"], "true": "بالخير", "id": 6998 },
		{ "question": "إن أقواكم عندي القوي حتى آخذ له بحقه، وإن أضعفكم عندي القوي حتى آخذ منه الحق.", "answers": ["أقواكم", "القوي", "أضعفكم", "الحق"], "true": "القوي", "id": 6999 },
		{ "question": "مع مضي كل شمس تزداد فرصة الوصول إلى هدفك .", "answers": ["شمس", "تزداد", "الوصول", "هدفك"], "true": "تزداد", "id": 7000 },
		{ "question": "كلما زاد الأخذ من البئر نقص عطاؤه .", "answers": ["كلما", "الأخذ", "نقص", "عطاؤه"], "true": "نقص", "id": 7001 },
		{ "question": "كلما استطعت الأخذ من البئر قل عطاؤه", "answers": ["البئر", "استطعت", "قل", "عطاؤه"], "true": "قل", "id": 7002 },
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة", "answers": ["ومراقبة", "يفضيان", "إرجاء", "فرص"], "true": "إرجاء", "id": 7003 },
		{ "question": "إن العمل يحتاج إلى إرادة ، وإذا لم تتغلب الإرادة على العقل فإنها تنهار وتفشل", "answers": ["إرادة", "تتغلب", "العقل", "وتفشل"], "true": "العقل", "id": 7004 },
		{ "question": "إذا أردت اكتشاف عقل شخص ما ، فانظر كيف يحاور من يوافقه في الرأي .", "answers": ["عقل", "يحاور", "يوافقه", "الرأي"], "true": "يوافقه", "id": 7005 },
		{ "question": "الشمس منجم من نار ولكنها تمنح النور فروعة المخلوق بما يعطيه وليس بما يبذله .", "answers": ["منجم", "تمنح", "يعطيه", "يبذله"], "true": "يبذله", "id": 7006 },
		{ "question": "كل شيء اذا قل رخص إلا العلم إذا كثر غلا", "answers": ["قل", "رخص", "العلم", "غلا"], "true": "قل", "id": 7007 },
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها مئة مرة أصعب من أن تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل .", "answers": ["كذبة", "مئة", "أصعب", "تصدق"], "true": "أصعب", "id": 7008 },
		{ "question": "أقدام متعبة و ضمير مرهق ، خيرٌ من ضمير متعب و أقدام مستريحة .", "answers": ["متعبة", "مرهق", "ضمير", "أقدام"], "true": "مرهق", "id": 7009 },
		{ "question": "لا تبالغ في اصطفاء أصدقاءك خشية أن يكون لديك أعداء حينئذ سوف تكون خلوا من الأعداء", "answers": ["اصطفاء", "أصدقاءك", "أعداء", "الأعداء"], "true": "الأعداء", "id": 7010 },
		{ "question": "قلة الرؤية ليس مقياسا للمحبة فهناك أناس يسكنون القلب رغم قلة اللقاء بهم", "answers": ["قلة (الاولى )", "للمحبة", "القلب", "اللقاء"], "true": "قلة (الاولى )", "id": 7011 },
		{
			"question": "من يستطيع فهم الآخرين فهو ذكي ومن يفهم نفسه أقل ذكاء ، من يتحكم في الآخرين فهو قوي أما من يمسك زمام نفسه فهو الأقوى .",
			"answers": ["ذكي", "أقل", "قوي", "الأقوى"],
			"true": "أقل",
			"id": 7012
		},
		{ "question": "إياك وفضول الكلام ، فإنه يستر من عيوبك ما بطن ، ويحرّك من عدوك ما سكن", "answers": ["يستر", "بطن", "عدوك", "سكن"], "true": "يستر", "id": 7013 },
		{ "question": "نظرا لقلة مصادر المياه فقد اتجهت المملكة إلى تحلية مياه الآبار", "answers": ["لقلة", "المياه", "تحلية", "الآبار"], "true": "الآبار", "id": 7014 },
		{ "question": "كرم الوزير القطاع الخاص لما حقق من انجازات مستقبلية وأدت إلى تطور كبير", "answers": ["كرم", "انجازات", "مستقبلية", "كبير"], "true": "مستقبلية", "id": 7015 },
		{ "question": "من يحمل نفسه مالا تطيق فقد حكم على عمله بالبقاء.", "answers": ["يحمل", "تطيق", "حكم", "البقاء"], "true": "البقاء", "id": 7016 },
		{ "question": "أحزم الحازمين من عرف الأمر بعد وقوعه فاحترس منه .", "answers": ["أحزم", "عرف", "بعد", "وقوعه"], "true": "بعد", "id": 7017 },
		{ "question": "الخواطر أفكار ترد على القلب منها الإيجابي ومنها الحسن .", "answers": ["الخواطر", "ترد", "القلب", "الحسن"], "true": "الحسن", "id": 7018 },
		{
			"question": "لمحاربة التنجيم يجب ترك تلك الخزعبلات ، والحيل المفيدة ، التي تستنزف العقول والجيوب معاً.",
			"answers": ["لمحاربة", "الخزعبلات", "والحيل", "المفيدة"],
			"true": "المفيدة",
			"id": 7019
		},
		{ "question": "كثير من الناس يعلمون أنهم تعساء وأكثر منهم لا يعلمون أنهم بؤساء .", "answers": ["يعلمون", "تعساء", "منهم", "بؤساء"], "true": "بؤساء", "id": 7020 },
		{ "question": "المعلم الناصح هو الذي يحطم طلابه لكي يزداد لديهم أمل النجاح في المستقبل .", "answers": ["المعلم", "يحطم", "يزداد", "المستقبل"], "true": "يحطم", "id": 7021 },
		{ "question": "لقد مَرّ على المسلمين زمن كانوا يعانون فيه من قيود الاستعمار والتطور.", "answers": ["يعانون", "قيود", "الاستعمار", "التطور"], "true": "التطور", "id": 7022 },
		{ "question": "المرض مدرسة تربوية لو أحسن المعافى الاستفادة منها لأصبح المرض نعمة لا نقمة .", "answers": ["مدرسة", "المعافى", "الاستفادة", "نعمة"], "true": "المعافى", "id": 7023 },
		{ "question": "هجرة الأدمغة إلى بلاد الغرب لوجود الدَّعم المالي والتقني ينبغي أن تنحَّى .", "answers": ["هجرة", "بلاد", "الدّعم", "تنحّى"], "true": "تنحّى", "id": 7024 },
		{ "question": "يحرص بعض الناس على كسب القلوب واجتماعها كحرص بعضهم استعدائها وتآلفها .", "answers": ["كسب", "اجتماعها", "كحرص", "وتآلفها"], "true": "وتآلفها", "id": 7025 },
		{
			"question": "قبيلة (الماساي ) في أفريقيا مهرها بعض الماشية والعسل ، ولا يتم الدفع إلا بعد ولادة الطفل كإلغاء للزواج .",
			"answers": ["مهرها", "الماشية", "الدفع", "كإلغاء"],
			"true": "كإلغاء",
			"id": 7026
		},
		{ "question": "لا تندم على نية صادقة منحتها لمن يستحقها ، بل افتخر بأنك تحمل قلباً طيباً لكل الناس .", "answers": ["صادقة", "يستحقها", "افتخر", "طيباً"], "true": "يستحقها", "id": 7027 },
		{ "question": "الوسيلة الحقيقية لكي يُخدع المرء هي أن يظن أنه أغبى من الآخرين .", "answers": ["الحقيقية", "المرء", "يظن", "أغبى"], "true": "أغبى", "id": 7028 },
		{ "question": "القلق حالة جسدية نتيجة التوتر والتوقعات السلبية وقد تكون الاضطرابات النفسية سببا لذلك.", "answers": ["جسدية", "السلبية", "الاضطرابات", "سببا"], "true": "جسدية", "id": 7029 },
		{
			"question": "الحروف العربية من أحسن الحروف لكتابة اللغات حتى العربية وسبب صلاحها لا يعود إلي كثرة الأفراد الذين يكتبونها بل إلي أنواع اللغات التي تؤدي ألفاظها وأصواتها .",
			"answers": ["العربية", "لكتابة", "لا يعود", "بلاغتهم"],
			"true": "العربية",
			"id": 7030
		},
		{ "question": "ليست الشجاعة ان تصر علي إيجابياتك انما الشجاعة ان تعترف بها ثم تسعي لتصحيحها", "answers": ["الشجاعة", "ايجابيتك", "تعترف", "لتصحيحها"], "true": "ايجابيتك", "id": 7031 },
		{ "question": "الحكومة تسعى لتوزيع جزء من أموالها علي شكل سلعات وبأسعار مرتفعة علي المواطنين", "answers": ["مرتفعة", "أموالها", "وبأسعار", "المواطنين"], "true": "مرتفعة", "id": 7032 },
		{ "question": "يظل النحل يختار رحيق الازهار ليصنع اطيب شراب وكذلك الانسان يختار اصحابه ليصنع حسبه", "answers": ["رحيق", "اطيب", "اصحابه", "حسبه"], "true": "حسبه", "id": 7033 },
		{
			"question": "إن الذين يعتدلون باستنزاف الشباب كالذين يكتبون على أنفسهم صكوكاً لن يستطيعوا الوفاء بها مستقبلاً .",
			"answers": ["يعتدلون", "يكتبون", "صكوكاً", "الوفاء"],
			"true": "يعتدلون",
			"id": 7034
		},
		{ "question": "من ملأ نفسه بالتفاؤل كان من المرجح أن يفشل في حياته العلمية والعملية", "answers": ["ملأ", "بالتفاؤل", "العلمية", "العملية"], "true": "بالتفاؤل", "id": 7036 },
		{ "question": "من ملأ عقله من التفاؤل كان من المرجح أن يفشل في حياته العملية والعلمية", "answers": ["ملأ", "التفاؤل", "العملية", "العلمية"], "true": "التفاؤل", "id": 7037 },
		{ "question": "محافظة الانسان على قيمه الاخلاقيه صعب الا عندما يتعرض لمواقف تتصادم معها", "answers": ["الانسان", "الاخلاقيه", "صعب", "لمواقف"], "true": "صعب", "id": 7038 },
		{ "question": "ينبغي تجاهل سلوك العدوان والعناد في الحالات الشديدة وعدم الدخول في جدال مع الطفل", "answers": ["سلوك", "الشديدة", "الدخول", "جدال"], "true": "الشديدة", "id": 7039 },
		{ "question": "الجهل و الحمق كمنزله الجوع والعطش لأن هذين خلاء للنفس وهذين خلاء للوطن", "answers": ["الجهل", "الجوع", "للنفس", "للوطن"], "true": "للوطن", "id": 7040 },
		{ "question": "من ملأ عقله من التشاؤم كان من المرجح أن ينجح في حياته العلمية والعملية", "answers": ["التشاؤم", "كان", "العلمية", "العملية"], "true": "التشاؤم", "id": 7041 },
		{ "question": "عندما تتواضع انظر تحت قدميك وتذكر أنك مخلوق من التراب الذي تمشي عليه .", "answers": ["تتواضع", "مخلوق", "التراب", "تمشي"], "true": "تتواضع", "id": 7042 },
		{
			"question": "إن الدولة تهتم بتدوير الأحداث وقد عنيت بإنشاء مؤسسات تسهر على مصلحة أبنائها لإعادة تربيتهم لمنعهم من أخطار الانحراف .",
			"answers": ["بتدوير", "الأحداث", "عنيت", "تربيتهم"],
			"true": "بتدوير",
			"id": 7043
		},
		{ "question": "نقطة التحول في حياتنا عندما نقرر أن نفعل ما كنا نعتقد أنه ممكنا.", "answers": ["نقرر", "نفعل", "نعتقد", "ممكنا"], "true": "ممكنا", "id": 7044 },
		{
			"question": "يستطيع الانسان الناجح ان يحول الفشل الى نجاح كما نستطيع ان نجعل من الليمون الحامض عصيرا حامضا .",
			"answers": ["البشر", "الليمون", "شرابا", "حامضاً"],
			"true": "حامضاً",
			"id": 7045
		},
		{ "question": "كلما مضى من عمر الإنسان يوم زادت فرصته في تحقيقه لأهدافه.", "answers": ["مضى", "زادت", "تحقيقه", "لأهداف"], "true": "زادت", "id": 7046 },
		{ "question": "ستعرف عدوك الحقيقي حين يفعل ما يغضبك لأجل مصلحتك وليس الذي يفعل ما يسعدك(يرضيك ) ولكن يضرك .", "answers": ["عدوك", "يغضبك", "يسعدك", "يضرك"], "true": "عدوك", "id": 7047 },
		{ "question": "الأعمدة الصوتية ذات الارتفاعات العالية صورة من صور التلوث البيئي.", "answers": ["الصوتية", "العالية", "صورة", "البيئي"], "true": "الصوتية", "id": 7048 },
		{ "question": "أن الحياة مليئة بالأحزان والبشائر فالأولى تحتاج للصبر والسابقة للشكر .", "answers": ["الحياة", "بالأحزان", "للصبر", "والسابقة"], "true": "والسابقة", "id": 7049 },
		{ "question": "الخيل إذا جاوزت (تجاوزت) نهاية المضمار بذلت كل جهدها لتفوز بالسباق", "answers": ["جاوزت (تجاوزت)", "نهاية", "المضمار", "جهدها"], "true": "جاوزت (تجاوزت)", "id": 7050 },
		{ "question": "كن أفضل الداعين للخير بأفعالك لا بأعمالك .", "answers": ["أفضل", "للخير", "بأفعالك", "بأعمالك"], "true": "بأعمالك", "id": 7051 },
		{ "question": "أكثر الفعل ولا تكثر القول فالرجال تقاس بأقوالهم .", "answers": ["الفعل", "القول", "فالرجال", "بأقوالهم"], "true": "بأقوالهم", "id": 7052 },
		{ "question": "خير الداعين من يدعو الناس بأفعاله لا بأعماله .", "answers": ["خير", "يدعو", "بأفعاله", "بأعماله"], "true": "بأعماله", "id": 7053 },
		{ "question": "المواقف تحدد الأشخاص فلا تحكم على الناس من أفعالهم .", "answers": ["المواقف", "أفعالهم", "مثاليون", "يتحدثون"], "true": "أفعالهم", "id": 7054 },
		{ "question": "للحياة حدان ، أحدهما الأمل ، والثاني الأجل ، بالأول فراقها وبالثاني فناؤها.", "answers": ["للحياة", "حدان", "فراقها", "فناؤها"], "true": "فراقها", "id": 7055 },
		{ "question": "يلزمك الكثير من الخطوات لتصل إلى الهاوية ولكن السقوط عنها لا يحتاج لأكثر من خطوة.", "answers": ["الكثير", "لتصل", "الهاوية", "خطوة"], "true": "الهاوية", "id": 7056 },
		{ "question": "الضمير قد لا يمنع الانسان من ارتكاب الصواب و لكنه يمنعه من الاستمتاع به عندما يمارسه.", "answers": ["الضمير", "الصواب", "الاستمتاع", "يمارسه"], "true": "الصواب", "id": 7057 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى أهون من التكلف والقناعة خير من الضراعة.", "answers": ["أهون", "والأسى", "التكلف", "الضراعة"], "true": "والأسى", "id": 7058 },
		{ "question": "الأرواح تحتاج الادواء لقوتها والابدان تحتاج الغذاء لقوتها", "answers": ["الأرواح", "الادواء", "الأبدان", "لقوتها"], "true": "الادواء", "id": 7059 },
		{ "question": "اخوان الخير كحطب النار يحرق بعضه بعضا", "answers": ["الخير", "كشجر", "يأكل", "بعضه"], "true": "الخير", "id": 7060 },
		{ "question": "لا تقل على الناس في غيابهم ما لا تجرؤ على قوله وهم يعملون", "answers": ["لا تقل", "غيابهم", "تجرؤ", "يعملون"], "true": "يعملون", "id": 7061 },
		{ "question": "الانسان روعته فيما يمنحه وليس فيما يعطيه فالشمس تمنح الضوء رغم انها تملك النار", "answers": ["روعه", "يعطيه", "تمنح", "تملك"], "true": "يعطيه", "id": 7062 },
		{
			"question": "الشورى في الاسلام هي صورة من صور المشاركة في الحكم وهي من أهم المبادىء الشرعية التي يقوم عليها النظام الاقتصادي في الاسلام ( الشورى مبدأ أساسي في النظام الحكم منذ القدم ولها تأثير في الاقتصاد الإسلامي .)",
			"answers": ["الاسلام", "الحكم", "الشرعية", "الاقتصادي"],
			"true": "الاقتصادي",
			"id": 7063
		},
		{ "question": "ينبغي تجاهل سلوك العدوان والعناد والعصبية في الحالات الشديدة وعدم الدخول في جدال مع الطفل", "answers": ["سلوك", "الشديدة", "العصبية", "جدال"], "true": "الشديدة", "id": 7064 },
		{ "question": "الانسان المنظم هو من يفعل ما يشاء وقتما يشاء .", "answers": ["الانسان", "المنظم", "يفعل", "وقتما"], "true": "المنظم", "id": 7065 },
		{
			"question": "ليست الدنيا فرصة ولا فرصتين فمع مغيب الشمس لك فرصة وخطوة إلى الأمام. ((الحياة ليست فرصة ولا فرصتين، عندما تغيب الشمس تعتبر تقدم خطوة للأمام ))",
			"answers": ["فرصة", "فرصتين", "مغيب", "الأمام"],
			"true": "مغيب",
			"id": 7066
		},
		{ "question": "علمتني الحياة ان أكون مفضالا وان اترقب المقابل حتى لا اصدم بالجحود", "answers": ["مفضالا", "أترقب", "اصدم", "بالجحود"], "true": "أترقب", "id": 7067 },
		{ "question": "العلماء العظماء لا يعاملون من يخطئ عليهم بخلاف عمله بل يحسنون إليهم ويعفون عن إساءتهم", "answers": ["عليهم", "بخلاف", "ويعفون", "إساءتهم"], "true": "بخلاف", "id": 7068 },
		{ "question": "اذا أكرمت صديقك فاحذر أن تمن عليه وإذا أكرمك فاحذر أن تتركه.", "answers": ["أكرمت", "تمن", "فاحذر", "تتركه"], "true": "تتركه", "id": 7069 },
		{
			"question": "أقامت الدول المتقدمة محطات تعمل بالطاقة الشمسية تحسبًا لانخفاض قيمة الاستهلاك الكهربائي",
			"answers": ["المتقدمة", "الشمسية", "لانخفاض", "الاستهلاك"],
			"true": "لانخفاض",
			"id": 7070
		},
		{ "question": "كل شيء يستحق فرصةً أولى إلا الحب والصدق .", "answers": ["فرصةً", "أولى", "الحب", "الصدق"], "true": "أولى", "id": 7071 },
		{ "question": "من علامات الجاهل الغصب من غير شيء وكتمان السر والثقة بكل أحد .", "answers": ["الجاهل", "الغضب", "كتمان", "السر"], "true": "كتمان", "id": 7072 },
		{ "question": "عوّد نفسك على الفرحة حتى تعتاد هي عليك وأشعر نفسك بالخيبة حتى تجد الدنيا بين يديك.", "answers": ["الفرحة", "تعتاد", "بالخيبة", "يديك"], "true": "بالخيبة", "id": 7073 },
		{ "question": "الأمل هو الذي يقوي الإنسان فيه ، يرى ما يراه الآخرون ويستطيع فعل ما لا يستطيعون فعله", "answers": ["يقوي", "يراه", "فعل", "فعله"], "true": "يراه", "id": 7074 },
		{ "question": "جميع الأمور تبدأ صغيرة ثم تصغر ، إلا المصائب تبدأ كبيرة ثم تصغر", "answers": ["الأمور", "صغيرة", "كبيرة", "تصغر"], "true": "تصغر", "id": 7075 },
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تفعل فالحب يسبب الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "فالحب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 7076 },
		{ "question": "إذا ظل الإنسان بلا عمل تحول العمل الذي يعيشه إلى مشكلات كبيرة", "answers": ["ظل", "تحول", "العمل", "مشكلات"], "true": "العمل", "id": 7077 },
		{ "question": "كل شيء إذا قل رخص إلا العلم إذا كثر غلا .", "answers": ["شيء", "قل", "العلم", "غلا"], "true": "قل", "id": 7078 },
		{ "question": "يُعنى العقل بالحقيقة، وتهتم الأخلاق بالواجب، أما الذوق يهتم به الخير .", "answers": ["العقل", "الاخلاق", "الذوق", "الخير"], "true": "الخير", "id": 7079 },
		{ "question": "كلما مضى من عمر الإنسان يوم زادت فرصته في تحقيقه لأهدافه. ( تحقيق أهدافك )", "answers": ["مضى", "زادت", "تحقيقه", "لأهداف"], "true": "زادت", "id": 7080 },
		{ "question": "شيء جميل أن يستشهد المسلم من أجل دينه ، ولكن الأجمل أن يموت من أجل هذا الدين", "answers": ["الدين", "الأجمل", "يموت", "هذا"], "true": "يموت", "id": 7081 },
		{ "question": "إن المدرسة التي نريدها هي التي تسعى إلى عدم تحقيق العديد من الأهداف ومنها الهوية الوطنية.", "answers": ["تسعى", "عدم", "العديد", "الوطنية"], "true": "عدم", "id": 7082 },
		{ "question": "إن العمل يحتاج إلى إرادة ، وإذا لم تتغلب الإرادة على العقل فإنها تنهار وتفشل", "answers": ["إرادة", "تتغلب", "العقل", "وتفشل"], "true": "العقل", "id": 7083 },
		{ "question": "ليس اللوم على من لا يقبل النصيحة ، بل على من ينصح بأسلوب جميل", "answers": ["اللوم", "يقبل", "ينصح", "جميل"], "true": "جميل", "id": 7084 },
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها مئة مرة أصعب من أن تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل .", "answers": ["كذبة", "مئة", "أصعب", "تصدق"], "true": "أصعب", "id": 7085 },
		{ "question": "إذا سُئل غيرك فلا تصمت فإن ذلك استخفاف بالسائل والمسئول .", "answers": ["سُئل", "تصمت", "استخفاف", "بالسائل"], "true": "تصمت", "id": 7086 },
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تعمل، فإن حب العمل يؤدي إلى الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "حب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 7087 },
		{ "question": "القناعة هي الكنز الحقيقي لأنه مهما بلغت من الفقر ستجد من هو أكثر غنى منك .", "answers": ["القناعة", "الكنز", "الفقر", "أكثر"], "true": "الفقر", "id": 7088 },
		{ "question": "أهمل العامل صنعته وتفوق على أقرانه .", "answers": ["أهمل", "صنعته", "وتفوق", "أقرانه"], "true": "أهمل", "id": 7089 },
		{ "question": "ليس اللوم على من لا يقبل النصيحة بل على من ينصح بأسلوب جميل .", "answers": ["اللوم", "النصيحة", "ينصح", "جميل"], "true": "جميل", "id": 7090 },
		{ "question": "شيء جميل أن يستشهد المسلم من أجل دينه ، ولكن الأجمل أن يموت من أجل هذا الدين", "answers": ["الدين", "الأجمل", "يموت", "هذا"], "true": "يموت", "id": 7091 },
		{ "question": "نقطة التحول في حياتنا عندما نقرر أن نفعل ما كنا نعتقد أنه ممكن", "answers": ["نقرر", "نفعل", "نعتقد", "ممكن"], "true": "ممكن", "id": 7092 },
		{ "question": "إن الدولة تهتم بتدوير الأحداث وقد عنيت بإنشاء مؤسسات تسهر على مصلحة أبنائها لإعادة تربيتهم", "answers": ["بتدوير", "الأحداث", "تسهر", "تربيتهم"], "true": "بتدوير", "id": 7093 },
		{ "question": "عيوب الجسد يسترها متر قماش أما عيوب الفكر يكشفها آخر نقاش", "answers": ["عيوب", "يسترها", "الفكر", "آخر"], "true": "آخر", "id": 7094 },
		{ "question": "التغيير ليس مجرد فكرة في الرأس بل يجب أن يكون حقيقة يراها الناس عندها فقط يمكن أن يزول .", "answers": ["التغيير", "حقيقة", "يمكن", "يزول"], "true": "يزول", "id": 7095 },
		{
			"question": "من أسباب الفشل في المواقف الصعبة القدرة العالية على التحكم في الانفعالات، لأنها تؤدي إلى الثبات.",
			"answers": ["الفشل", "الصعبة", "العالية", "الانفعالات"],
			"true": "الفشل",
			"id": 7096
		},
		{
			"question": "معظم الامراض النفسية تنتفي بالجلسات دون الحاجه لاستخدام الدواء المصنوع",
			"answers": ["تنتفي (نفتني& تنفنى)", "الجلسات", "الدواء", "المصنوع"],
			"true": "تنتفي (نفتني& تنفنى)",
			"id": 7097
		},
		{ "question": "الكتب ذات أهمية معرفية كبيرة لذلك يستغني العلماء عنها", "answers": ["الكتب", "كبيرة", "يستغني", "العلماء"], "true": "يستغني", "id": 7098 },
		{ "question": "من أعفى عقله من التفاؤل فمن المحتمل ان ينجح في حياته العلمية والعملية", "answers": ["أعفى", "المحتمل", "العلمية", "العملية"], "true": "أعفى", "id": 7099 },
		{ "question": "إياك أن تكثر الطلبات الشخصية ممن تعرفهم حتى لا يحبوا لقائك", "answers": ["إياك", "الشخصية", "أصدقاءك", "لا يحبوا"], "true": "لا يحبوا", "id": 7100 },
		{ "question": "حققت وسائل النقل الحديثة الراحة للمسافرين مما أدى إلى تخطي سهولة السفر", "answers": ["الحديثة", "أدى", "سهولة", "السفر"], "true": "سهولة", "id": 7102 },
		{
			"question": "الالتزام باستخدام السواك تستخدم لتطهير الجسم وحماية الأسنان من التسوس .(( ثبت علمياً أن السواك يحوي مضادات حيوية تعالج الجسم ويوصف استعماله باليسر والسهولة .",
			"answers": ["الالتزام", "لتطهير", "الجسم", "التسوس"],
			"true": "الجسم",
			"id": 7103
		},
		{ "question": "صفق الحضور للشاعر لما شاهدوه من جزالة شعره .", "answers": ["للشاعر", "شاهدوه", "جزالة", "الحضور"], "true": "شاهدوه", "id": 7104 },
		{
			"question": "إذا طلبت حاجة من اللئيم فدعه يراجع نفسه وإذا طلبت حاجة من البخيل فعاجله فإنه إن راجع نفسه عاد لأصله.",
			"answers": ["طلبت", "كريما", "اللئيم", "عاد"],
			"true": "اللئيم",
			"id": 7106
		},
		{ "question": "السعادة كالشمس كلما اقتربنا منها ألقت بظل متاعبنا أمامنا .", "answers": ["السعادة", "كالشمس", "ألقت", "أمامنا"], "true": "أمامنا", "id": 7107 },
		{
			"question": "ابذل بمالك لصديقك وبشرك للناس وامنن بدينك وعرضك (ابذل لصديقك مالك واعمم على الناس بشرك وامنن عن بدنك وعرضك)",
			"answers": ["لصديقك", "بشرك", "للناس", "وامنن"],
			"true": "وامنن",
			"id": 7108
		},
		{ "question": "نفسك أمانة عليك فيجب عليك حفظها من كل خير", "answers": ["أمانة", "حفظها", "كل", "خير"], "true": "خير", "id": 7109 },
		{ "question": "ازرع البسمة في صدرك تحصد الحب في قلوب الناس .", "answers": ["ازرع", "صدرك", "الحب", "الناس"], "true": "صدرك", "id": 7110 },
		{
			"question": "أكد العلماء أن هناك علاقة بين التغذية ونمو الجنين بشكل مباشر , ونفوا أن الطعام القليل يشكل خطرا على الحمل",
			"answers": ["القليل", "نفوا", "الطعام", "الحمل"],
			"true": "نفوا",
			"id": 7111
		},
		{ "question": "لا تقل في السر ما تستحي قوله في العلن و كن صادقا فيما تكتم «", "answers": ["العلن", "صادقا", "تستحي", "تكتم"], "true": "تكتم", "id": 7112 },
		{ "question": "رأس العقل التقتير في الإنفاق دون شح", "answers": ["رأس", "العقل", "التقتير", "شح"], "true": "التقتير", "id": 7113 },
		{ "question": "ما ذل ذو حق ولو اطبق العالم عليه وما وجد ذو باطل ولو كان القمر بين يديه.", "answers": ["ذل", "العالم", "وجد", "يديه"], "true": "وجد", "id": 7114 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة.", "answers": ["خير", "والأسى", "التكلف", "الضراعة"], "true": "والأسى", "id": 7116 },
		{ "question": "الفرق بين الغني والفقير ان الفقير يتعب من الوجبة السابقة والغني يتعب من الوجبة الماضية .", "answers": ["الغني", "الفقير", "السابقة", "الماضية"], "true": "السابقة", "id": 7117 },
		{
			"question": "تتوقع ماليزيا أن تحقق مركزاً عالمياً في المنتجات الحلال بحلول عام2020 فضلا عن التأخر في الاقتصاد الاسلامي.",
			"answers": ["تحقق", "المنتجات", "بحلول", "التأخر"],
			"true": "التأخر",
			"id": 7118
		},
		{ "question": "إذا نشأ الإنسان في بيئة سيئة فإنه يلتقط صورة جميلة عن مجتمعه ويراه بصورة إيجابية .", "answers": ["نشأ", "سيئة", "جميلة", "بصورة"], "true": "سيئة", "id": 7119 },
		{ "question": "أقدام متعبة و ضمير مرهق ، خيرٌ من ضمير متعب و أقدام مستريحة .", "answers": ["متعبة", "مرهق", "ضمير", "أقدام"], "true": "مرهق", "id": 7123 },
		{
			"question": "الغفوة في ضوء الشموع وأمامك كتاب مفتوح في حوار مع أشخاص لم تعاصرهم هي المتعة التي ليس لها مثيل .",
			"answers": ["الغفوة", "مفتوح", "أشخاص", "المتعة"],
			"true": "الغفوة",
			"id": 7124
		},
		{ "question": "عيوب الجسد يسترها متر قماش ، أما عيوب الفكر يكشفها آخر نقاش.", "answers": ["عيوب", "قماش", "الفكر", "آخر"], "true": "آخر", "id": 7125 },
		{ "question": "إذا أردت النجاح لأولادك فألقي عن أكتافهم المسئولية.", "answers": ["أردت", "لأولادك", "عن", "أكتافهم"], "true": "عن", "id": 7126 },
		{ "question": "إن القناعة تجعل الإنسان غنياً ولو كان فقيراً ،والطمع يجعل الإنسان فقيراً ولو كان معدماً.", "answers": ["القناعة", "غنياً", "فقيراً", "معدماً"], "true": "معدماً", "id": 7127 },
		{ "question": "ينشأ الصغير و هو يظن أن السعادة في البذل ، و لكن يدرك في الكبر أنها في العطاء.", "answers": ["الصغير", "يظن", "البذل", "العطاء"], "true": "البذل", "id": 7128 },
		{ "question": "إنسان بلا هدف كالسفينة بلا دفة ،تترنح في أمان و ينتهي بها الامر إلى الغرق.", "answers": ["هدف", "امان", "ينتهي", "الغرق"], "true": "امان", "id": 7129 },
		{ "question": "الإنسان الناجح قادر على طلب حقوقه بطريقه مهذبه مع التعدي على الآخرين.", "answers": ["الإنسان", "الناجح", "مع", "الآخرين"], "true": "مع", "id": 7130 },
		{ "question": "عندما لا يجد المجرم سبيلاً للسرقة يظن نفسه لصاً.", "answers": ["المجرم", "سبيلا", "للسرقة", "لصا"], "true": "لصا", "id": 7132 },
		{ "question": "من تذوق حلاوة النجاح تحمل حلاوة الصبر", "answers": ["تذوق", "النجاح", "حلاوة", "الصبر"], "true": "حلاوة", "id": 7133 },
		{ "question": "من أيقظ نفسه وألبسها لباس التحفظ أيس صديقه من كيده له، وقطع عنه أطماع الماكرين به", "answers": ["نفسه", "أيس", "صديقه", "أطماع"], "true": "صديقه", "id": 7134 },
		{ "question": "عندما يشرع الإنسان في عدة أعمال معا فإنه ينجز أكبرها.", "answers": ["يشرع", "اعمال", "ينجز", "أكبرها"], "true": "أكبرها", "id": 7135 },
		{
			"question": "أقامت الدول المتقدمة محطات تعمل بالطاقة الشمسية تحسبا لانخفاض قيمة الاستهلاك الكهربائي",
			"answers": ["المتقدمة", "الشمسية", "لانخفاض", "الاستهلاك"],
			"true": "لانخفاض",
			"id": 7136
		},
		{ "question": "عندما يتحدث القادة عن أعدائهم فإنهم يفضلون العدو الواضح عن العدو المكشوف", "answers": ["أعدائهم", "الواضح", "المكشوف", "المكشوف"], "true": "المكشوف", "id": 7137 },
		{ "question": "كلما كان نفع الرجل لقومه قل حساده و كثر أصحابه", "answers": ["نفع", "لقومه", "قل", "كثر"], "true": "قل", "id": 7138 },
		{ "question": "العجلة في العمل وسرعة الإنجاز هما سرّ العلاقة بين القول والفعل عند العظماء", "answers": ["العجلة", "الإنجاز", "الفعل", "العظماء"], "true": "العجلة", "id": 7139 },
		{
			"question": "من الأمور المسلّم بها أن الأعمال الموسوعية وشبه الموسوعية في شتى العلوم لا تكون إلا أعمالاً فردية ، وهي ثمرة جهد وفكر متعاون .",
			"answers": ["المسلّم", "شتى", "فردية", "فكر"],
			"true": "فردية",
			"id": 7140
		},
		{ "question": "ليس العاقل من يعرف الخير والشر ، بل العاقل من يعرف الخير فيبعده، ويعرف الشر فيجتنبه", "answers": ["يعرف", "العاقل", "فيبعده", "فيجتنبه"], "true": "فيبعده", "id": 7141 },
		{ "question": "الكبر يمكن اختصاره في كلمتين : رد الحق وتقدير الخلق .", "answers": ["اختصاره", "كلمتين", "رد", "تقدير"], "true": "تقدير", "id": 7142 },
		{ "question": "مثل الذي يعلم الناس الخير ولا يعمل به كمثل بصير بيده سراج يستضيء به وهو لا يراه", "answers": ["يعلم", "يعمل", "بصير", "يستضيء"], "true": "بصير", "id": 7143 },
		{ "question": "كن سعيداً كلما قل حُسَّادك ،فهم الشهادة على أنك ناجح في الحياة .", "answers": ["قلَّ", "الشهادة", "ناجح", "الحياة"], "true": "قلَّ", "id": 7144 },
		{ "question": "ليس عليك أن يقتنع الناس برأيك ، ولكن عليك أن تقول للناس ما يعتقدون أنه الحق .", "answers": ["عليك", "يقتنع", "برأيك", "يعتقدون"], "true": "يعتقدون", "id": 7145 },
		{ "question": "إياك وفضول الكلام ، فإنه يستر من عيوبك ما بطن ، ويحرّك من عدوك ما سكن", "answers": ["يستر", "بطن", "عدوك", "سكن"], "true": "يستر", "id": 7146 },
		{ "question": "أقدام متعبة و ضمير مرهق ، خيرٌ من ضمير متعب و أقدام مستريحة .", "answers": ["متعبة", "مرهق", "ضمير", "أقدام"], "true": "مرهق", "id": 7147 },
		{ "question": "أن تصدق كذبة سمعتها مئة مرة أصعب من أن تصدق حقيقة لم تسمعها من قبل .", "answers": ["كذبة", "مئة", "أصعب", "تصدق"], "true": "أصعب", "id": 7148 },
		{ "question": "مروءة الرجل صدق لسانه و احتماله خيرات جيرانه و غض بصره وكفه الأذى عن اباعده و جيرانه", "answers": ["صدق", "خيرات", "غض", "بصره"], "true": "خيرات", "id": 7149 },
		{ "question": "ليس الذي يقول الحق ويفعله بأسوأ من الذي يسمعه ثم يقبله .", "answers": ["يقول", "يفعله", "بأسوأ", "يقبله"], "true": "بأسوأ", "id": 7150 },
		{ "question": "المفكرين(العظماء) صفوة المجتمع ولحسن حظهم أن الناس لا يشعرون بعظمتهم إلا بعد موتهم", "answers": ["المفكرين", "ولحسن", "الناس", "موتهم"], "true": "ولحسن", "id": 7151 },
		{ "question": "تتنافس وسائل الإعلام في عصرنا على كسب الأحداث بأقصى سرعة ممكنة لتحقق السبق الإعلامي.", "answers": ["وسائل", "كسب", "سرعة", "لتحقيق"], "true": "كسب", "id": 7152 },
		{
			"question": "إذا عجز المرء عن التعبير عما يدور بخلده تعبيرًا خياليًا، كان عاجزًا عن التفكير تفكيرًا منطقيًا سليمًا.",
			"answers": ["عجز", "بخلده", "خياليًا", "عاجزا"],
			"true": "خياليًا",
			"id": 7153
		},
		{ "question": "امنح الطفل القليل من الحب يكن ربحك في المقابل صغيرا", "answers": ["امنح", "الحب", "المقابل", "صغيرا"], "true": "صغيرا", "id": 7154 },
		{ "question": "يلزمك الكثير من الخطوات لتصل إلى الهاوية ولكن السقوط عنها لا يحتاج لأكثر من خطوة", "answers": ["الكثير", "لتصل", "الهاوية", "خطوة"], "true": "الهاوية", "id": 7155 },
		{ "question": "نجاح الإنسان يتوقف على مسعاه فليس على طريق النجاح إشارات تحدد السرعة الدنيا", "answers": ["يتوقف", "مسعاه", "إشارات", "الدنيا"], "true": "الدنيا", "id": 7156 },
		{ "question": "شر خصال الملوك الجبن مع الأعداء والرحمة مع الضعفاء", "answers": ["شر", "الجبن", "والرحمة", "الضعفاء"], "true": "والرحمة", "id": 7157 },
		{ "question": "القراءة تصنع إنسانًا مثقفًا والمشورة تصنع إنسانًا مترددًا، والكتابة تصنع إنسانًا دقيقًا.", "answers": ["تصنع", "مثقفا", "متردداً", "دقيقاً"], "true": "متردداً", "id": 7158 },
		{ "question": "من زاد حياؤه ذهب سروره وهان على الناس ، ومن جمع بين السخاء والحياء ظفر بمحبة الناس ومودتهم.", "answers": ["زاد", "سروره", "وهان", "الناس"], "true": "زاد", "id": 7159 },
		{
			"question": "بدون شك ستواجهك عوائق أثناء مضيك قدمًا في طريقك ، فلا تفقد ثقتك في ذاتك ، فالطريق نحو النجاح غالبا ما تكون ممهدة.",
			"answers": ["عوائق", "ثقتك", "ذاتك", "ممهدة"],
			"true": "ممهدة",
			"id": 7160
		},
		{ "question": "نحن لا نستطيع تغيير ماضينا ولكننا خائفون من تغيير مستقبلنا", "answers": ["خائفون", "ماضينا", "تغيير", "مستقبلنا"], "true": "خائفون", "id": 7161 },
		{ "question": "كي تنجح في مجال عملك أو في المجالات الأخرى تضطر عادة إلى إلزام الآخرين بقبول أفكارك.", "answers": ["تنجح", "عملك", "إلزام", "بقبول"], "true": "إلزام", "id": 7163 },
		{
			"question": "الشخصية مجموعة من الصفات التي تميز الإنسان عن غيره وتكون جسمية: كقوة البنية وحسن الهيئة وعقلية : كالذكاء وعمق التفكير وخلقية كالصدق والطول والكرم أو ضد تلك الصفات .",
			"answers": ["الصفات", "تميز", "التفكير", "الطول"],
			"true": "الطول",
			"id": 7164
		},
		{ "question": "المتفائل يرى فرصة في كل صعوبة والمتطلع يرى صعوبة في كل فرصة .", "answers": ["المتفائل", "فرصة", "المتطلع", "صعوبة"], "true": "المتطلع", "id": 7166 },
		{
			"question": "يجب مراعاة أساليب السلامة في صناعة ألعاب الأطفال وأن تكون صناعتها بأدنى معايير للجودة لأنها تذهب إلى أناس لا يعرفون ماهي عيوب السلع الاستهلاكية",
			"answers": ["صناعة", "بأدنى", "تذهب", "عيوب"],
			"true": "بأدنى",
			"id": 7167
		},
		{
			"question": "من لم يقبل نصيحة الجاهل تتعاظم عليه المشكلات ،وقديماً قيل : من لم يقبل نصيحة إخوانه عاد الضرر عليه كالمريض الذي يترك ما يصف له الطبيب ويعمد إلى ما يشتهيه فيهلك .",
			"answers": ["الجاهل", "الضرر", "يترك", "فيهلك"],
			"true": "الجاهل",
			"id": 7168
		},
		{ "question": "قليل من العلم مع العمل به خير من كثير من العلم والجهل", "answers": ["قليل", "العلم", "العمل", "الجهل"], "true": "الجهل", "id": 7169 },
		{ "question": "معظم الأمراض النفسية تنتفني بالجلسات العلاجية دون استعمال الدواء المصنوع.", "answers": ["النفسية", "تنتفني", "استعمال", "المصنعة"], "true": "تنتفني", "id": 7170 },
		{ "question": "للحياة حدان ، أحدهما الأمل ، والثاني الأجل ، بالأول فراقها وبالثاني فناؤها.", "answers": ["الأمل", "الأجل", "فراقها", "فناؤها"], "true": "فراقها", "id": 7171 },
		{ "question": "إذا قرأت (أليس الله بكاف عبده) فكل المخاوف تتجدد فثق بربك", "answers": ["قرأت", "المخاوف", "تتجدد", "فثق"], "true": "تتجدد", "id": 7174 },
		{ "question": "مقاساة الفقر هو الموت الأحمر ومساعدة الناس هي العار الأكبر", "answers": ["مقاساة", "الأحمر", "ومساعدة", "العار"], "true": "ومساعدة", "id": 7175 },
		{ "question": "الحياة عبء ثقيل على بعض الأشخاص وبعض الأشخاص عبء خفيف على الحياة", "answers": ["عبء", "الأشخاص", "خفيف", "الحياة"], "true": "خفيف", "id": 7176 },
		{ "question": "لا تحزن إذا جاءك سهم قاتل من أقرب الناس إلى قلبك ، فسوف تجد من يغرس السهم ويعيد لك الحياة.", "answers": ["تحزن", "جاءك", "يغرس", "يعيد"], "true": "يغرس", "id": 7177 },
		{ "question": "عندما تستمتع بعبير الورد لا تتذكر أول مراحله , كانت بذرة تشق الأنف.", "answers": ["الورد", "مراحله", "بذرة", "الأنف"], "true": "الأنف", "id": 7178 },
		{ "question": "إن الأطفال الذيم لا يتكلمون من آباءهم إلا نزرا يكونون أكثر قدرة على الكلام .", "answers": ["الأطفال", "نزرا", "قدرة", "أكثر"], "true": "أكثر", "id": 7179 },
		{ "question": "نجاح الإنسان يتوقف على مسعاه فليس على طريق النجاح إشارات تحدد السرعة الدنيا", "answers": ["يتوقف", "مسعاه", "إشارات", "الدنيا"], "true": "الدنيا", "id": 7180 },
		{
			"question": "الراحة كالسراب,كلما اقتربنا منها اقتربت لا تصل إليها إلا في الأخرة ;لذا يجب علينا أن نفعل ما يرضي الله",
			"answers": ["الراحة", "اقتربت", "الأخرة", "يرضي"],
			"true": "اقتربت",
			"id": 7181
		},
		{ "question": "الإنسان بلا هدف كسفينة بلا دفة تترنح في أمان وينتهي بها المطاف إلى الغرق", "answers": ["الإنسان", "دفة", "تترنح", "أمان"], "true": "أمان", "id": 7182 },
		{ "question": "بقدر ما يريد الإنسان من عمل وما يقدم من جهد يكون نصيبه في الحياة", "answers": ["يريد", "الإنسان", "جهد", "نصيبه"], "true": "يريد", "id": 7183 },
		{ "question": "الانسان الذي ينتصر على غيره فهو قوي والذي ينتصر على نفسه فهو الأضعف", "answers": ["الانسان", "ينتصر", "قوي", "الأضعف"], "true": "الأضعف", "id": 7184 },
		{ "question": "السلامة خير من الندامة والأسى خير من التكلف والقناعة خير من الضراعة", "answers": ["خير", "الأسى", "التكلف", "الضراعة"], "true": "الأسى", "id": 7186 },
		{
			"question": "إذا عجز المرء عن التعبير عما يدور بخلده تعبيرًا خياليًا، كان عاجزًا عن التفكير تفكيرًا منطقيًا سليمًا.",
			"answers": ["عجز", "بخلده", "خياليًا", "عاجزا"],
			"true": "خياليًا",
			"id": 7187
		},
		{
			"question": "يستطيع الانسان الناجح ان يحول الفشل الى نجاح كما نستطيع ان نجعل من الليمون الحامض عصيرا حامضًا",
			"answers": ["البشر", "الليمون", "شرابا", "حامضا"],
			"true": "حامضا",
			"id": 7188
		},
		{ "question": "شر خصال الملوك الجبن مع الأعداء والرحمة مع الضعفاء", "answers": ["شر", "الجبن", "والرحمة", "الضعفاء"], "true": "والرحمة", "id": 7189 },
		{ "question": "يوصي أطباء الأسنان بغسل فرشاة الأسنان بعد استخدامها وتركها لتجف في الهواء الرطب", "answers": ["أطباء", "فرشاة", "لتجف", "الرطب"], "true": "الرطب", "id": 7190 },
		{ "question": "مروءة الرجل صدق لسانه واحتماله خيرات جيرانه و غض بصره وكفه الأذى عن اباعده و جيرانه", "answers": ["صدق", "خيرات", "غض", "بصره"], "true": "خيرات", "id": 7191 },
		{ "question": "إذا كنت في طريق النجاح وقابلتك عصفات الريح الشديدة فامش قليلا ثم أعد المحاولة مرة أخرى", "answers": ["طريق", "عصفات", "فامش", "أخرى"], "true": "فامش", "id": 7192 },
		{ "question": "الضمير قد لا يمنع الانسان من ارتكاب الصواب و لكنه يمنعه من الاستمتاع به عندما يمارسه.", "answers": ["الضمير", "الصواب", "الاستمتاع", "يمارسه"], "true": "الصواب", "id": 7194 },
		{ "question": "الخيل إذا تجاوزت نهاية المضمار بذلت كل جهدها لتفوز بالسباق", "answers": ["تجاوزت", "نهاية", "المضمار", "جهدها"], "true": "تجاوزت", "id": 7195 },
		{ "question": "إن الحياة مليئة بالأحزان والبشائر فالأولى تحتاج للصبر والسابقة للشكر", "answers": ["الحياة", "بالأحزان", "للصبر", "والسابقة"], "true": "والسابقة", "id": 7196 },
		{ "question": "الأمور الكبيرة اذا توازعتها الأيادي وتقاسمتها المهام خفت مهما عظم أمرها .", "answers": ["الأمور", "توازعتها", "المهام", "أمرها"], "true": "المهام", "id": 7197 },
		{ "question": "لا يوجد عمل صعب إذا قمنا بتقسيمه إلى مهمات كبيرة .", "answers": ["صعب", "بتقسيمه", "مهمات", "كبيرة"], "true": "كبيرة", "id": 7198 },
		{ "question": "إياك أن تكثر الطلبات الشخصية من أصدقاءك حتى لا يحبوا لقاءك.", "answers": ["إياك", "الشخصية", "أصدقاءك", "لا يحبوا"], "true": "لا يحبوا", "id": 7199 },
		{ "question": "السوق السوداء هي مخالفة السعر بمجاوزة الحد الأدنى فيكون البائع والمشتري مخالفين للقانون.", "answers": ["السوداء", "مخالفة", "الأدنى", "مخالفين"], "true": "الأدنى", "id": 7200 },
		{ "question": "كثرت الأخبار فعلى الإنسان التأني والتثبت من مصادر الأخبار لتميز الإشاعة من الكذب.", "answers": ["كثرت", "التأني", "التثبت", "الإشاعة"], "true": "الإشاعة", "id": 7201 },
		{ "question": "أفضل طريقة للتخلص من العادات السيئة ألا تربط بينها وبين المواقف الوخيمة التي حدثت بسببها.", "answers": ["طريقة", "العادات", "ألا", "الوخيمة"], "true": "ألا", "id": 7202 },
		{ "question": "الكبر كلمتان: تقدير الحق وغمط الناس(الخلق) .", "answers": ["الكبر", "تقدير", "الحق", "غمط"], "true": "تقدير", "id": 7203 },
		{ "question": "الكبر يمكن اختصاره في كلمتين : رد الحق وتقدير الخلق .", "answers": ["اختصاره", "كلمتين", "رد", "تقدير"], "true": "تقدير", "id": 7204 },
		{ "question": "الطريقة لإعاقة الأشياء العظيمة أن تحب ما تفعل فالحب يسبب الانجاز .", "answers": ["الطريقة", "لإعاقة", "فالحب", "الانجاز"], "true": "لإعاقة", "id": 7205 },
		{ "question": "من علامات الجاهل الغضب من غير شيء وكتمان السر والثقة بكل أحد .", "answers": ["الجاهل", "الغضب", "كتمان", "السر"], "true": "كتمان", "id": 7206 },
		{ "question": "من أحسن الفضائل الصمت به تتحدث للآخرين فتعرف عيوبهم وتخفي عيوبك .", "answers": ["الفضائل", "تتحدث", "فتعرف", "تخفي"], "true": "تتحدث", "id": 7207 },
		{ "question": "يندفع بعض الناس إلى الكذب لأجل إظهار أنفسهم بصورة أقل من الحقيقة .", "answers": ["يندفع", "الناس", "إظهار", "أقل"], "true": "أقل", "id": 7208 },
		{ "question": "الرجل الصالح هو من يتحمل خيرات جيرانه.", "answers": ["إنسان", "يتحمل", "خيرات", "جيرانك"], "true": "خيرات", "id": 7209 },
		{ "question": "ينتشر في المغرب العربي المذهب الفقهي المالكي دون الأديان الأخرى-", "answers": ["ينتشر", "المذهب", "المالكي", "الأديان"], "true": "الأديان", "id": 7210 },
		{
			"question": "الناجحين لم يولدوا ناجحين فقط بل عودوا أنفسهم على الأشياء التي لا يرغب الناجحين في فعلها",
			"answers": ["الناجحين", "يولدوا", "عودوا", "الناجحين «الأخيرة»"],
			"true": "الناجحين «الأخيرة»",
			"id": 7211
		},
		{ "question": "عندما يفوز الفريق يفرح مشجعيه ولكن عندما يخسر يشعر منافسوه بشعور سيء", "answers": ["يفوز", "يفرح", "منافسوه", "بشعور"], "true": "منافسوه", "id": 7212 },
		{ "question": "عندما يفوز الفريق يشعر مناصروه بالبهجة ، ولكن عندما يخسر يشعر خصومه بشعور سيء .", "answers": ["يفوز", "يشعر", "خصومه", "الحزن"], "true": "خصومه", "id": 7213 },
		{ "question": "أضعف الناس من ضعف عن كتمان سره ، وأقواهم من قوي على غضبه وأصبرهم من أظهر فاقته", "answers": ["أضعف", "كتمان", "أقواهم", "أظهر"], "true": "أظهر", "id": 7214 },
		{
			"question": "يجب تنشئة الأطفال من صغرهم على تحمل المسئوليات لتزداد ثقتهم بغيرهم . //تقوية الارادة هي التربية التي تجعل الأطفال واثقين في غيرهم .",
			"answers": ["تنشئة", "صغرهم", "المسئوليات", "بغيرهم"],
			"true": "بغيرهم",
			"id": 7215
		},
		{ "question": "يجب للأخ على أخيه مودته بقلبه ورفده بماله وحسن المسارعة عنه في غيبته.", "answers": ["بقلبه", "بماله", "المسارعة", "غيبته"], "true": "المسارعة", "id": 7216 },
		{ "question": "الشمس منجم من نار لكنها تمنح النور ، فروعة المخلوق فيما يعطيه وليس فيما يبذله", "answers": ["الشمس", "منجم", "فروعة", "يبذله"], "true": "يبذله", "id": 7217 },
		{
			"question": "أضعف الناس من ضعف عن كتمان سره ,واقواهم من قوي علي غضبه , واصبرهم من اظهر فاقته , وأغناهم من قنع بما تيسر",
			"answers": ["أضعف", "كتمان", "أظهر", "وأغناهم"],
			"true": "أظهر",
			"id": 7218
		},
		{ "question": "الأمانة ومراقبة الذات يفضيان إلى إرجاء الكثير من فرص الحياة", "answers": ["ومراقبة", "يفضيان", "إرجاء", "فرص"], "true": "إرجاء", "id": 7219 },
		{ "question": "البطولة لا ترتجل ، فهي ثمرة اجتهاد عظيم ، وصبر على المصاعب ، وتدرج سريع لبلوغ القمة .", "answers": ["ثمرة", "عظيم", "سريع", "القمة"], "true": "سريع", "id": 7220 },
		{ "question": "من قصرعن إدراك حكمة وقته فهو عاجز، ومن أدركها فهو جاهل .", "answers": ["قصر", "حكمة", "وقته", "جاهل"], "true": "جاهل", "id": 7221 },
		{ "question": "الحق والباطل نقيضان لا يجتمعان وبينهما تماثل كبير.", "answers": ["نقيضان", "يجتمعان", "تماثل", "كبير"], "true": "تماثل", "id": 7222 },
		{ "question": "الدول الصناعية تتعرض للأمطار الحمضية و القطع الجائر للغابات مما أدى إلى ظهور مشكلة الفقر", "answers": ["الصناعية", "الحمضية", "الجائر", "الفقر"], "true": "الفقر", "id": 7223 },
		{ "question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع للحصى ، والقلب المملوء بالحزن لا يتسع للصغائر.", "answers": ["الصندوق", "الحصى", "الحزن", "الصغائر"], "true": "الحزن", "id": 7224 }
	],
	"sentence-completion": [
		{ "question": "من ......... الانشغال بـ ...... حياة الآخرين", "answers": ["الغباء - دقائق", "الذكاء - تفاصيل", "الفضول - تفاصيل", "السفه - طعام"], "true": "الفضول - تفاصيل", "id": 11 },
		{
			"question": "النفس ....... تجد اللذة في ............عن أخطاء الآخرين",
			"answers": ["المهلهلة - البحث", "الخيرة - البحث", "الدنيئة - الكشف", "المريضة - السؤال"],
			"true": "الدنيئة - الكشف",
			"id": 12
		},
		{
			"question": "الحياة العظيمة تقاس بالـ ....... وليس بالـ .......",
			"answers": ["الميزان - المجاملة", "الحب - الإرادة", "النجاح - الفشل", "الأعمال - السنين"],
			"true": "الأعمال - السنين",
			"id": 13
		},
		{ "question": "إذا ........ الحكيم صار ........ لك", "answers": ["شاورت - أخلاقه", "شاورت - عقله", "شاورت - أخالقه", "سألت - إجابته"], "true": "شاورت - عقله", "id": 14 },
		{
			"question": "إن الصانعين لا يهتمون ........ السيَّارات ومع ذلك حقّقت مبيعات .........",
			"answers": ["بأمان - منخفضة", "بجودة - هائلة", "بمظهر - رابحة", "بصناعة - رابحة"],
			"true": "بجودة - هائلة",
			"id": 35
		},
		{
			"question": "الشركات المنقسمة على ذاتها ............ بينهم الصراعات، وذلك يعكس مدى ......... بين الأقسام المختلفة فيها.",
			"answers": ["تزيد - التوافق", "تطرأ - النفاق", "تطرأ - الشقاق", "تزيد - الالتحام"],
			"true": "تطرأ - الشقاق",
			"id": 36
		},
		{
			"question": "الأجانب لا ............. المأكولات الشرقية في بداية الأمر لكن سرعان ما ......... أكثر من أهل البلد",
			"answers": ["يستسيغون - يلفظونها", "يشترون - يبيعونها", "يستسيغون - يستطيبونها", "يحبون - يكرهونها"],
			"true": "يستسيغون - يستطيبونها",
			"id": 37
		},
		{
			"question": "التفكير يشبه الإنسان الذي يخطط لرحلته ............ فإذا أجاد التخطيط وبرع كان الواقع .......... لما خطط",
			"answers": ["السابقة - مماثلا", "المستقبلية - معاودا", "المتوقعة - مخالفا", "المرتقبة - مطابقا"],
			"true": "المرتقبة - مطابقا",
			"id": 38
		},
		{
			"question": "يجب على الآباء إذا أرادوا إيصال الطفل إلى الكمال المهيئ له، أن يتعرفوا على ........... الطفل، ملكة ملكة، والا سبب ذلك الاضطراب و........... النفسي",
			"answers": ["أخلاق - الانضباط", "اتجاه - الانحراف", "مكانة - الضياع", "ملكات - القلق"],
			"true": "ملكات - القلق",
			"id": 39
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصالات ............ إنساني مشترك لكن ............... البشرية تدفع إلى الاستحواذ على ثمارها وحرمان الأخرين منها",
			"answers": ["نتاج - الأنانية", "ثمرة - النتيجة", "نتيجة - العظمة", "حركة - المحبة"],
			"true": "نتاج - الأنانية",
			"id": 40
		},
		{
			"question": "عند تقطيع الغابات يؤدي ذلك إلى .......... كما أن كثرة استهلاك الماء المخزون تؤدي إلى .....",
			"answers": ["ذبولها - وفرة", "انحسارها - نقصانها", "نموها - نقصانها", "نموها -انعدامه"],
			"true": "انحسارها - نقصانها",
			"id": 41
		},
		{
			"question": "استثارة الدوافع لدي الطالب تعد ......... تربويا. ويجب ........... حتى يسعون فيها جاهدين ويحققون أهدافهم",
			"answers": ["هدف - توجيهها", "مطلبا - تعديلها", "هدف - تشتيتها", "ضرورة - تنميتها"],
			"true": "هدف - توجيهها",
			"id": 42
		},
		{
			"question": "إن علماء الكيمياء والفيزياء يحاولون جاهدين في إثبات ............ استخراج كميات ............ لعقاقير كيميائية معقده من الخلايا",
			"answers": ["إمكانية - لا محدودة", "توقع - عادية", "نظرية - قليلة", "كيفية - لا محدودة"],
			"true": "إمكانية - لا محدودة",
			"id": 43
		},
		{
			"question": "بسبب ........... بين المفكرين وأصحاب العلوم التطبيقية فيما يختص تدريس المناهج وإلقائها على الطالب لا تستبعد وقوع ........... بينهم",
			"answers": ["التباين - خلافات", "التماثل - حوارات", "التكاثف - اتحاد", "التشابه - مجادلات"],
			"true": "التباين - خلافات",
			"id": 44
		},
		{
			"question": "بسبب الثورة الصناعية التي حصلت في اليابان في القرن التاسع عشر واستغنائهم عن بعض العمال - باستثناء المجال الزراعي - جعلهم ......... عن شعورهم .............. بالتكسير والتخريب",
			"answers": ["يصمتون - عن الظلم", "يفصحون - بالعقوبات", "يكتمون - القوي", "يعربون - بالغبن"],
			"true": "يعربون - بالغبن",
			"id": 45
		},
		{ "question": "إن العمل التطوعي يبرز بصورة حسنة ................. ويدعم التكافل بين الناس", "answers": ["للمجتمع", "للتكافل", "للفرد", "للمنزل"], "true": "للمجتمع", "id": 46 },
		{
			"question": "الكثير من أصحاب الثروات يتقربون من المميزين في المجالات التي أرادوا دخولها فتراهم ......... لهم العطاء",
			"answers": ["يوفرون", "ينفقون", "يتركون", "يجزلون"],
			"true": "يجزلون",
			"id": 47
		},
		{
			"question": "بعد هزيمة الملك تيمور في المعركة شعر ........... الشديد ولكنه شعر بالأمل حينما رأي نمله تحاول ......... حاجز لتطعم القمح لصغارها",
			"answers": ["بالرضا - تتسلق", "باليأس - تثقب", "بالإحباط - تسلق", "بالغض - تعبر"],
			"true": "بالإحباط - تسلق",
			"id": 48
		},
		{
			"question": "جاب عادل بلدان كثيرة وشاهد وناقش وجلس مع ........... وعند رجوعه من سفره قام بعمل كتابه الذي كان ............ بمعلومات ساعدت الكثير من الناس",
			"answers": ["الطلاب - ممتلئا", "القادة - مكتظا", "الناس - رائعا", "العلماء - حافلا"],
			"true": "العلماء - حافلا",
			"id": 49
		},
		{
			"question": "جاب خالد بلدانا كثيرة وقابل وجالس مجموعة من ......... في تلك البلدان ......... مؤلفاته بمعلومات لا يمكن الاستغناء عنها",
			"answers": ["الأدباء – زخرت", "العلماء – فحفلت", "القادة – فاكتظت", "الفقهاء – فامتلأت"],
			"true": "العلماء – فحفلت",
			"id": 50
		},
		{
			"question": "الكثيرون من أصحاب الثروات يقتربون من المتميزين في المجالات المختلفة فتراهم .........العطاء للعلماء ويحيطونهم برعايتهم .",
			"answers": ["يحبرون", "يوفرون", "يتركون", "يحفزون"],
			"true": "يحبرون",
			"id": 51
		},
		{
			"question": "يعد محمد الفيتوري من أهم شعراء عصره وترك مدخرا ....... دون في ديوان .......",
			"answers": ["فكريا - كبير", "نثريا - صغير", "أدبيا - صغير", "شعريا - ضخم"],
			"true": "شعريا - ضخم",
			"id": 74
		},
		{
			"question": "أي حافز تراه ........ يقنع أصحاب الثروات بأن يصدروا شيئا من أموالهم لتنشيط سوق العمل وتعزيز الإنتاج القومي، في حين يعمل بعضهم على ........... الهمم لخنق حركة الانتماء والحد من النهوض الاقتصادي.",
			"answers": ["قصيرا - تنمية", "مرعبا - تنشيط", "مقنعا - كبت", "رافعا - حث"],
			"true": "مقنعا - كبت",
			"id": 75
		},
		{
			"question": "أي حافز تراه ........ يقنع أصحاب الثروات بأن يصدروا شيئا من أموالهم لتنشيط سوق العمل وتعزيز الإنتاج القومي، في حين يعمل بعضهم على ........... الهمم لخنق حركة الانتماء والحد من النهوض الاقتصادي.",
			"answers": ["قصيرا - تنمية", "مرعبا - تنشيط", "مجديًا - تثبيط", "رافعا - حث"],
			"true": "مجديًا - تثبيط",
			"id": 76
		},
		{
			"question": "الاهتمام بـ ........ من مظاهر الرقي للمساعدة على ........ البيئة.",
			"answers": ["الزراعة - تنقية", "المستشفيات - الأمراض", "الزراعة - تلوث", "الأولاد - تدهور"],
			"true": "الزراعة - تنقية",
			"id": 77
		},
		{
			"question": "أشارت ........ الأولية لمنظمة الصحة العالمية أن نظام التغذية الذي يقلل من ......... يسبب الكثير من الأمراض.",
			"answers": ["الإحصاءات - الرياضة", "الأرقام - الرحلات", "التصاريح - النشاط", "التقارير - الشرود"],
			"true": "الإحصاءات - الرياضة",
			"id": 78
		},
		{
			"question": "الخلاف بين الأسرة يؤدي إلى ......... العلاقة بين أفراد الأسرة ويجعلهم ....... إلى الانحراف.",
			"answers": ["تحسن - مؤهلين", "ضعف - مستكبرين", "سوء - مقاومين", "ضعف - معرضين"],
			"true": "ضعف - معرضين",
			"id": 79
		},
		{ "question": "الصفة تطابق الموصوف إذا ..... مع الحقيقة.", "answers": ["تقاربت", "تسابقت", "اضطربت", "تفاعلت"], "true": "تقاربت", "id": 80 },
		{
			"question": "تعاني الدول من مشكلة ....... مياه الشرب لذلك توجهوا إلى ....... مياه البحار.",
			"answers": ["نقص - تغطية", "طعم - معرفة", "لون - سوء", "قلة - تصفية"],
			"true": "قلة - تصفية",
			"id": 81
		},
		{
			"question": "إن الأطفال عندما يتكلمون في الأمور التي ....... يجب أن نعطيهم ........ اهتمامنا",
			"answers": ["تخصهم - جل", "تعنيعم - أبسط", "تشغلهم - أروع", "تهمهم - بعض"],
			"true": "تخصهم - جل",
			"id": 101
		},
		{
			"question": "التخطيط و ........ عوامل ........ للنجاح في أي عمل",
			"answers": ["التخطيط - متعددة", "الاجتهاد - مقررة", "التوظيف - مطابقة", "الاعداد - مساعدة"],
			"true": "الاعداد - مساعدة",
			"id": 102
		},
		{
			"question": "إذا كان الغدر من صفات الخائن فإن ....... من صفات .......",
			"answers": ["الصدق - القصير", "العلم - العامل", "الكذب - الطالب", "المروءة - الكريم"],
			"true": "المروءة - الكريم",
			"id": 103
		},
		{
			"question": "يقال إن ابن سيناء كان إذا استغلق عليه .......... شيء أو تحير في مسألة تردد للمسجد وصلى وابتهل لربه حتى يفتح له ........",
			"answers": ["رؤية - النافذة", "معرفة - الباب", "حل - المفتوح", "فهم - المستغلق"],
			"true": "فهم - المستغلق",
			"id": 104
		},
		{
			"question": "أثبتت الدراسة أن الذين يعيشون في مناطق ...... فيها الضباب يسبب لديهم مشكلات تنفسية مما يؤثر بشكل عكسي على ......... في المدارس",
			"answers": ["يقل - مواظبتهم", "يزيد - بعدهم", "يكثر - حضورهم", "لا يتأثر - حضورهم"],
			"true": "يكثر - حضورهم",
			"id": 125
		},
		{
			"question": "اصبر على ........ صبر المحب على حبيبته، فإن لم تستطع فصبر ........ على والده",
			"answers": ["الحسود - الوليد", "الدنيا - البار", "الدعوة - البار", "الكلمة - المتكبر"],
			"true": "الدعوة - البار",
			"id": 126
		},
		{
			"question": "ثبت علميا أن السواك ........ مضادات حيوية تعالج اللثة وتسوس الاسنان ويوصف ....... باليسر والسهولة",
			"answers": ["يتضمن - أسلوبه", "عمل - شكله", "لا يحتوي - طريقته", "يحتوي - استعماله"],
			"true": "يحتوي - استعماله",
			"id": 127
		},
		{
			"question": "لقد استفاد الإنسان من حرارة الشمس و ...... استفادته منها بقدر ما تعلمه و ....... في العصر الحاضر إلى طرق كثيرة جعلته يستغل الأشعة استغلالا رائعا.",
			"answers": ["زادت - تطورت", "زادت - ضل", "أعلن - زادت", "تطورت - اهتدى"],
			"true": "تطورت - اهتدى",
			"id": 128
		},
		{
			"question": "إن الضجيج ........ يسبب ضغطا للإنسان لذا يجب عليه أن ......... عنه",
			"answers": ["الصناعي - يبتعد", "البيئي - يقترب", "الصوتي - يبتعد", "الصناعي - نبتعد"],
			"true": "الصناعي - يبتعد",
			"id": 129
		},
		{
			"question": "للشعر العربي تسجيل الحكم، ووصف بالغ الدقة و ....... الهمم و ........ يشنف الأذن السامعة.",
			"answers": ["يزيل - نغم", "يثبط - سجع", "يستنهض - نغم", "يطرب - لحن"],
			"true": "يستنهض - نغم",
			"id": 130
		},
		{
			"question": "يعد الهواء من ...... العناصر المكونة للبيئة على الرغم من أنه .......",
			"answers": ["أثمن - أوفرها", "أغلى - أكبرها", "أكثر - أوفرها", "أقل - أثمنها"],
			"true": "أثمن - أوفرها",
			"id": 131
		},
		{
			"question": "كثير من السائقين إذا ركبوا سيارتهم لا ........ إلى أنظمة المرور ومدى صالحية آليتها ولكنهم لا ........ يغفلون عن شكلها الخارجي",
			"answers": ["يكثرون - يتعبون", "يهتمون - يمكن", "يلتفتون - يكادون", "يلتفتون - يرغبون"],
			"true": "يلتفتون - يكادون",
			"id": 132
		},
		{
			"question": "كثرت الشائعات في زمننا الحاضر لذا يجب التثبت من ........ فكما يقال آفة الأخبار ........",
			"answers": ["الراوي - المصدق", "أماكنها - بلادها", "مصدرها - رواتها", "قائلها - سامعها"],
			"true": "مصدرها - رواتها",
			"id": 145
		},
		{ "question": "الفرد يد في .... وطنه ويعمل على ..... مستقبله.", "answers": ["جسد - تعطيل", "جسد - تشييد", "جسد - هدم", "سماء - بناء"], "true": "جسد - تشييد", "id": 146 },
		{ "question": "إن في ..... أحكام الشريعة ....... الأمن والاستقرار", "answers": ["جهل - تدهور", "تفادي - تصور", "فهم - زعزعة", "تطبيق - سيادة"], "true": "تطبيق - سيادة", "id": 147 },
		{
			"question": "العولمة هي إخراج الشيء من ........ المحدود إلى ........ العالم بأسره",
			"answers": ["مكانه - كل", "حيزه - آفاق", "العقل - غير", "موقعه - سماء"],
			"true": "حيزه - آفاق",
			"id": 148
		},
		{
			"question": "في الدول النامية يكون هناك خلل واضح في ......... تبادل الامتيازات بين الدول النامية في ...... خصوصا في المنسوجات والزراعة.",
			"answers": ["كمية - الحدود", "نمط - الرغبات", "حجم - المجالات", "سرعة - الأصول"],
			"true": "حجم - المجالات",
			"id": 149
		},
		{ "question": "اجعل المشي ........... يومية حتى تنعم ب .....الجسد", "answers": ["همة – غدر", "رياضة: صحة", "أموراً - ضعف", "سليقة – صحة"], "true": "رياضة: صحة", "id": 150 },
		{ "question": "اجعل الجري ........... يومية حتى تنعم ب........... الجسد", "answers": ["سليقة – صحة", "عادة – سلامة", "همة – غدر", "أموراً - ضعف"], "true": "عادة – سلامة", "id": 151 },
		{
			"question": "المبالغة و الغلو مظهران من مظاهر ........ الموضوعية و الاعتدال, في .......",
			"answers": ["فصل  – التحرير", "نقصان – التجويد", "خلو - التفكير", "ازدياد –التنظير"],
			"true": "خلو - التفكير",
			"id": 152
		},
		{
			"question": "المبالغة و الغلو مظهران من مظاهر ........ الموضوعية و الاعتدال, في .......",
			"answers": ["نقصان – التجويد", "فقدان-  التفكير", "فصل  – التحرير", "ازدياد –التنظير"],
			"true": "فقدان-  التفكير",
			"id": 153
		},
		{
			"question": "المبالغة والغلو مظهران من مظاهر ........ الموضوعية، والاعتدال في .......",
			"answers": ["الذل - الطريق", "نقصان - التفكير", "التواضع - الرقي", "السلام - التفكير"],
			"true": "نقصان - التفكير",
			"id": 185
		},
		{
			"question": "السهر في .......... الاختبارات يكون له ........... على الطالب",
			"answers": ["أيام - خطرة", "السهر - أخطار", "ليالي - مخاطر", "أوقات - ضعف"],
			"true": "ليالي - مخاطر",
			"id": 186
		},
		{ "question": "عدو ............ خير من صديق .............", "answers": ["قريب - بعيد", "بارز - مستتر", "عاقل - جاهل", "جاهل - عاقل"], "true": "عاقل - جاهل", "id": 187 },
		{
			"question": "يجب على المسلم مهما كان موقعه من ........... الثقافة، أن يأخذ قدر .......... من العلم الشرعي",
			"answers": ["سلم - ضروري", "رفعة - صغير", "مراحل - كبير", "مكانته - ضخما"],
			"true": "سلم - ضروري",
			"id": 188
		},
		{ "question": "التبذير ......... سيئة، وأصبحت آفة...... خطيرة", "answers": ["صفة - عربية", "خلق - مرضية", "اعمال - ادمان", "عادة - اجتماعية"], "true": "عادة - اجتماعية", "id": 189 },
		{ "question": "رمي ........... في الطرق فعل غير ...............", "answers": ["المال - حضاري", "الحجارة - مقنع", "الكتب - مهين", "المخلفات - حضاري"], "true": "المخلفات - حضاري", "id": 190 },
		{
			"question": "اجعل المشي ............ يومية لك حتى تنعم بـ ...............",
			"answers": ["الصراع - صراع", "الجدل - شجار", "رياضة - صحة الجسد", "ثمرة - الكفاح"],
			"true": "رياضة - صحة الجسد",
			"id": 191
		},
		{
			"question": "ورق البردي ........ المصريون القدماء ليسجلوا عليه ما وصلوا إليه من ........... حضاري",
			"answers": ["بطولة - الاستقرار", "اخترعه - تفتح", "شهادة - الرخاء", "اكتشفه - رقي"],
			"true": "اكتشفه - رقي",
			"id": 192
		},
		{
			"question": "يمكن للناس أن يرو ......... الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
			"answers": ["الجدل – شجار", "الكفاح – تناحر", "الصراع – صراع", "الجرح - الألم"],
			"true": "الجرح - الألم",
			"id": 246
		},
		{
			"question": "يمكن ألا تفوز في السباق حتى لو كنت ............ لأنك تركض في الاتجاه ...........",
			"answers": ["قوياً- السليم", "سليماً- الصائب", "بطيئاً – المخالف", "سريعاً - الخاطئ"],
			"true": "سريعاً - الخاطئ",
			"id": 247
		},
		{
			"question": "سئل حكيم كيف تعرف صدق الصديق فقال أن يكون وجهه ........ ولسانه ........ ناطقا.",
			"answers": ["منبسطا–بمودتك", "ناصعاً – بالحلم", "بسيطاً – معبراً", "متوهجا – بعلمك"],
			"true": "منبسطا–بمودتك",
			"id": 248
		},
		{
			"question": "يجب أن نأخذ من مواقع الإنترنت ........ ونبتعد عن ........",
			"answers": ["أكبرها –أصغرها", "أضخمها - أركانها", "أعظمها  - أحقرها", "أفضلها–أسوئها"],
			"true": "أفضلها–أسوئها",
			"id": 249
		},
		{ "question": "افضل طريقة لردع إساءة المسيء هي ان ...... اساءته", "answers": ["تفضل", "تكبر", "تعرف", "تنسى"], "true": "تنسى", "id": 250 },
		{ "question": "عثرة القدم ........... من زلة اللسان.", "answers": ["أضل", "أسلم", "أوضح", "أقوى"], "true": "أسلم", "id": 251 },
		{ "question": "عثرة الطريق........... من زلة اللسان.", "answers": ["أقوى", "أوضح", "أسلم", "أضل"], "true": "أسلم", "id": 252 },
		{
			"question": "يجب أن نأخذ من مواقع الإنترنت ........ ونبتعد عن ........",
			"answers": ["أكبرها –أصغرها", "أضخمها - أركانها", "أعظمها  - أحقرها", "أفضلها–مخاطرها"],
			"true": "أفضلها–مخاطرها",
			"id": 253
		},
		{
			"question": "الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون .....",
			"answers": ["الجرح - الألم", "الصراع – صراع", "الجدل – شجار", "الكفاح – تناحر"],
			"true": "الجرح - الألم",
			"id": 254
		},
		{
			"question": "سئل حكيم كيف تعرف صدق الصديق فقال ان يكون وجهه..... ولسانه بمودتك.....",
			"answers": ["عبوساً – حزيناً", "بشوشاً- صامتاً", "مكفهراً – مجيداً", "منبسطا-ناطقا"],
			"true": "منبسطا-ناطقا",
			"id": 255
		},
		{ "question": "يجب أن نأخذ من الإنترنت ...... ونبتعد عن ......", "answers": ["ثقافته - تقدمه", "أفضله - مخاطره", "أفضله - تقنياته", "سلبياته - مخاطره"], "true": "أفضله - مخاطره", "id": 285 },
		{ "question": "أفضل طريقة لردع إساءة المسيء هي أن ...... إساءته", "answers": ["ترد", "تتذكر", "تقبل", "تنسى"], "true": "تنسى", "id": 286 },
		{ "question": "عثرة القدم ....... من عثرة اللسان", "answers": ["أشد", "أسلم", "أقدم", "أمضى"], "true": "أسلم", "id": 287 },
		{
			"question": "سأل حكيم كيف تعرف صدق الصديق فقال: أن يكون وجهه ....... ولسانه بمودتك .......",
			"answers": ["منبسطا - شاكيا", "منبسطا - ناطقا", "فرحا - سعيدا", "عبوسا - ناطقا"],
			"true": "منبسطا - ناطقا",
			"id": 288
		},
		{
			"question": "يمكن أن لا تفوز بالسباق حتى لو كنت ...... لأنك تركض في الاتجاه .....",
			"answers": ["سريعا - الخاطئ", "بطيئا - الصحيح", "متأخرا - المتقدم", "سريعا - الصحيح"],
			"true": "سريعا - الخاطئ",
			"id": 289
		},
		{
			"question": "الكثير من أصحاب الثروات يقتربون من المميزين في المجالات التي برعوا فيها فتراهم .......... لهم العطاء",
			"answers": ["يتركون", "ينفقون", "يغدقون", "يوفرون"],
			"true": "يغدقون",
			"id": 309
		},
		{
			"question": "التذوق يصبح عادة للإنسان مع الوقت فالأجانب الا .......... المأكولات العربية في بداية الأمر لكنهم سرعان ما .........",
			"answers": ["يذوقون - يحبونها", "يشتهون - يستلذونها", "يحبون - يكرهون", "يستسيغون - يلفظونها"],
			"true": "يشتهون - يستلذونها",
			"id": 310
		},
		{
			"question": "يحرص اللاعبون على تحقيق ....... لكي ........ الشهرة لبلادهم",
			"answers": ["الألعاب - يحققوا", "الفوز - يقبلوا", "الإنجازات - يمنحوا", "الأعمال - يهدوا"],
			"true": "الإنجازات - يمنحوا",
			"id": 311
		},
		{
			"question": "شبكة الإنترنت من أقوى وسائل ........... المعاصرة يحتاج المستفيد منها إلى معرفة استخدامها والحذر من .............",
			"answers": ["التقنية - الكهرباء", "الاتصال - مخاطرها", "العالم - المفسدين", "الاتصال - الأطفال"],
			"true": "الاتصال - مخاطرها",
			"id": 312
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصالات ......... جهد إنساني مشترك، ولكن ............. البشرية تدفع إلى الاستحواذ على ثمارها وحرمان الآخرين منها.",
			"answers": ["ثمرة - النتيجة", "حركة - المحبة", "حصيلة - أطماع", "نتيجة - السلطة"],
			"true": "حصيلة - أطماع",
			"id": 313
		},
		{
			"question": "يسعى العلماء إلى معرفة حقيقة .......... أو ........... على حقيقة لا يعرف صدقها الآخرين.",
			"answers": ["مسلّمة - الجدال", "مقنعة - المراهقة", "مجهولة - البرهنة", "معروفة - التعرف"],
			"true": "مجهولة - البرهنة",
			"id": 314
		},
		{
			"question": "الغرب ينشر ثقافة ............ التي جعلت كل شيء أمام الطفل ..............",
			"answers": ["جديدة - معقدا", "عصرية - غامضا", "إباحية - مكشوفا", "إلكترونية - ساذجا"],
			"true": "إباحية - مكشوفا",
			"id": 315
		},
		{
			"question": "أي حافز تراه ........ يقنع العلماء بأن يسخروا طاقاتهم لنفع الإنسانية وعدم الانسياق وراء ........ ومحاولة الفتك بالبشرية",
			"answers": ["مؤثرا - الأطماع", "مجديا - المحفزات", "علميا - المثبطات", "نافعا - الشهوات"],
			"true": "مؤثرا - الأطماع",
			"id": 316
		},
		{
			"question": "على الجهات الاقتصادية ......... الأهداف وتوفير ............ مناسبة لكي يحقق الإنسان ما يتمناه.",
			"answers": ["تبرير - فرص", "تقوية - حالة", "توضيح - حالة", "تحديد - ذروة"],
			"true": "توضيح - حالة",
			"id": 317
		},
		{
			"question": "المدير الناجح يقوم بـ .......... الموظف كي ........... من عطائه",
			"answers": ["شكر - يقوي", "مجازاة - يزيد", "تنشيط - يسهم", "تشجيع - يبرز"],
			"true": "مجازاة - يزيد",
			"id": 331
		},
		{ "question": "لا يوجد انسان ضعيف بل يوجد انسان لم يكتشف مواطن ...... فيه", "answers": ["القوة", "العلم", "التواضع", "العظمة"], "true": "القوة", "id": 332 },
		{
			"question": "إذا شعرت بعد ...... بالرضا والثقة والاسترخاء فاعلم بأنه تم في جو من ......",
			"answers": ["عمل - النشاط", "نجاح - الصراحة", "صراع - الموضوعية", "الحوار - الصراحة"],
			"true": "الحوار - الصراحة",
			"id": 333
		},
		{
			"question": "المناسبات الرياضية تساعد على اذكاء روح ...... وهذا يزيد من القدرة على ......",
			"answers": ["التعاون - اللعب", "المناظرة - اللعب", "المحبة - الود", "المنافسة - الصبر"],
			"true": "المنافسة - الصبر",
			"id": 334
		},
		{
			"question": "عندما يوكل إليك عمل ولا تستطيع إنجازه لا تلم ....... واعرف مواطن قوتك واستعداداتك و ....... عنها لمن هو أهل به منك",
			"answers": ["النظام - تنح", "الضعف - تنازل", "أخاك - تخل", "أصدقاءك - ابتعد"],
			"true": "النظام - تنح",
			"id": 335
		},
		{
			"question": "إذا أقمت الحق فإن الجميع سوف ......... ولكن ليس شرطا أن .........",
			"answers": ["يهابونك/يهابك - يحبوك", "يبغضونك - يحبوك", "يحبونك - يهابوك/يهابك", "يغضبونك - يكرهوك"],
			"true": "يهابونك/يهابك - يحبوك",
			"id": 345
		},
		{
			"question": "أفضل طريقة للتعرف على ....... الإنسان هي دراستها ويمكن للمدرسة أن ....... ذلك بالممارسة العملية",
			"answers": ["واجبات - تلحق", "ذات - تعلمه", "أحزان - تطبق", "حقوق - تعزز"],
			"true": "حقوق - تعزز",
			"id": 352
		},
		{
			"question": "إن ....... الصناعي يسبب ضغط للإنسان لذا يجب علينا أن ....... عنه",
			"answers": ["التجاري - يبتعد", "الزراعي - يبتعد", "الضجيج - نبتعد", "العلمي - يهرب"],
			"true": "الضجيج - نبتعد",
			"id": 353
		},
		{ "question": "النجاح الحقيقي لا ....... إلا بالعمل .......", "answers": ["يمكن - مهني", "يتم - الكثير", "يأتي - السريع", "يكون - الدؤوب"], "true": "يكون - الدؤوب", "id": 354 },
		{
			"question": "التواصل مع الأجيال يكون عبر ....... لذلك يفضل الأخلاقيون الصدق لأنه مقياس الفضيلة ويمقتون ....... لأنه يطمس الحقائق.",
			"answers": ["الفضاء - البحر", "نظرة - غض", "الاتصال - البغض", "كلمة - الكذب"],
			"true": "كلمة - الكذب",
			"id": 355
		},
		{ "question": "......... الله كل ....... رزقه ولكنه لا يلقيه له في العش.", "answers": ["يعرف- يجهل", "يهب – طائر", "يكتب - يروي", "تجده - يداك"], "true": "يهب – طائر", "id": 357 },
		{
			"question": "محاولة النهوض من ....... خير لك من أن تداس وأنت ....... على الأرض.",
			"answers": ["النوم - ممتد", "الفشل - تجري", "الهاوية - نائم", "السقوط - راقد"],
			"true": "السقوط - راقد",
			"id": 359
		},
		{
			"question": "السعادة ليست في الغنى فالأغنياء ............ الفقراء على .......... وراحة البال.",
			"answers": ["يحسدون - الغنى", "يكرهون - السعادة", "يغبطون - الصحة", "يحبون - الفقر"],
			"true": "يغبطون - الصحة",
			"id": 360
		},
		{
			"question": "قضت تجارب الحياة أن يكون النصر لمن يحتملُ ........... لا لمن ..............",
			"answers": ["العلم – الرجال", "المصباح- ساطع", "المباريات – الهموم", "الضربات -يضربها"],
			"true": "الضربات -يضربها",
			"id": 361
		},
		{
			"question": " الإنسان يولد ثم يعيش ثم يموت لكن المجتمعات نفسها لا تنقرض بل ............. نفسها عن طريق التكاثر وهكذا يستمر ............. جيلا بعد جيل ",
			"answers": ["تحفظ - البقاء", "ترقى - التطور", "تحفظ - الانتقاء", "تهلك - البقاء"],
			"true": "تحفظ - البقاء",
			"id": 362
		},
		{
			"question": "الإنسان يولد ثم يعيش ثم يموت لكن المجتمعات نفسها لا تنقرض بل ............. نفسها عن طريق التكاثر وهكذا يستمر ............. جيلا بعد جيل ",
			"answers": ["تجدد - البقاء", "ترقى - التطور", "تحفظ - الانتقاء", "تهلك - البقاء"],
			"true": "تجدد - البقاء",
			"id": 363
		},
		{
			"question": "المبالغة في المجاملة قد تسقطك في بئر من ......... والمبالغة في الصراحة قد تسقطك في وحل من ..............",
			"answers": ["ماء -طين", "الهجر - الفكر", "الفكر – العمل", "النفاق – الاساءة"],
			"true": "النفاق – الاساءة",
			"id": 364
		},
		{
			"question": "القلم ترجمان القلب وهو بريد ............. وبه خطت .............",
			"answers": ["العقل - الكتاتيب", "اللسان - المقادير", "الحب - الخطابات", "المودة - الصحف"],
			"true": "اللسان - المقادير",
			"id": 365
		},
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار ..... وتبدو السماء كالبحر ...... الأطراف.",
			"answers": ["المتوهجة - المترامية", "الدائرية - الطويل", "الدائرية - الطويلة", "المشتعلة - المتداني"],
			"true": "المتوهجة - المترامية",
			"id": 366
		},
		{ "question": "افعل الخير فإن صغيره .................. وقليله ................", "answers": ["طويل - صغير", "قصير - ضئيل", "حقير - قليل", "كبير - كثير"], "true": "كبير - كثير", "id": 367 },
		{
			"question": "التعليم عن بعد هو احدى تقنيات هذا ........ ويحد نقله ........",
			"answers": ["عصر – نوعية", "الفضل - عالمية", "الوقت – جماعية", "الزمان – فردية"],
			"true": "عصر – نوعية",
			"id": 418
		},
		{
			"question": "لا تصاحب ........ فأنت تريه نصف الكأس ........ وهو يريك نصفه الفارغ",
			"answers": ["المتشائم – المملوء", "المتطلع – المكسور", "الحاسد - القريب", "المتفائل – الممتلئ"],
			"true": "المتشائم – المملوء",
			"id": 419
		},
		{
			"question": "يعد الحليب......... أساسيًا في النظام الغذائي والتغذية السليمة أحد .........صحة المجتمع.",
			"answers": ["عرض - تعرف", "كسب – تحصد", "وحدة- ركائز", "جزءًا – دعائم"],
			"true": "جزءًا – دعائم",
			"id": 420
		},
		{
			"question": "يعد الحليب......... أساسيًا في النظام الغذائي والتغذية السليمة أحد .........صحة المجتمع.",
			"answers": ["عرض - تعرف", "كسب – تحصد", "ركنًا- ركائز", "جزءًا – دعائم"],
			"true": "جزءًا – دعائم",
			"id": 421
		},
		{
			"question": "يعد الحليب......... أساسيًا في النظام الغذائي والتغذية السليمة أحد .........صحة المجتمع.",
			"answers": ["عرض - تعرف", "كسب – تحصد", "عنصرًا - فضائل", "جزءًا – دعائم"],
			"true": "جزءًا – دعائم",
			"id": 422
		},
		{
			"question": "الأسلوب ............ في الكتابة يجعلها صعبة الفهم و ............ الأفكار.",
			"answers": ["الركيك–متداخلة", "الواضح – متوافقة", "المظهر – للمعلم", "التفكير – للمال"],
			"true": "الركيك–متداخلة",
			"id": 423
		},
		{ "question": "لا تعاتب نفسك على الفشل ولكن عاتبها على عدم .....", "answers": ["الفشل", "النجاح", "الإنجاز", "المحاولة"], "true": "المحاولة", "id": 437 },
		{
			"question": "لا يتم عمل والـ ....... مفقود ولا يكون فشل والـ ........ موجود",
			"answers": ["الاتحاد - العلم", "الاختلاف - الاتحاد", "التعاون - الاختلاف", "التعاضد - الاتحاد"],
			"true": "التعاضد - الاتحاد",
			"id": 438
		},
		{
			"question": "خروج الإنسان من دائرة ....... الضيقة في ايثار نفسه إلى دائرة اعم واشمل في محبة الآخرين لهو ....... خلقي كريم",
			"answers": ["أنانيته - ارتقاء", "مجتمعه - نمط", "محيطه - تواطؤ", "عائلته - لنمو"],
			"true": "أنانيته - ارتقاء",
			"id": 451
		},
		{
			"question": "القوة ..... للأمة الإسلامية تكمن في ........ وليس فقط في عددها أو ثروتها",
			"answers": ["الحقيقية - وحدتها", "الرائعة - وجدانها", "العظيمة - أسلحتها", "الغالبة - أبنائها"],
			"true": "الحقيقية - وحدتها",
			"id": 452
		},
		{
			"question": "تقتضي ...... الصحة بأن ينام الشخص أفقيا لكي ...... العضلات ويكسب حرية الاسترخاء",
			"answers": ["قواعد - يريح", "بيانات - يعطي", "أسس - يمنع", "معلومات - يدفع"],
			"true": "قواعد - يريح",
			"id": 453
		},
		{ "question": "يحاول الناس ........... ذات البين ........ الرحمة والتآلف", "answers": ["اصلاح - لإشاعة", "عمل - لنشر", "فصل - لعمل", "نشر - لتوزيع"], "true": "اصلاح - لإشاعة", "id": 454 },
		{
			"question": "كن صاحب ...... واضحة تعينك على الاستمتاع بسعيك وتحمل ما يأتيك لأجلها من ....... بروح الصابر المتفائل",
			"answers": ["شخصية - الناس", "بصيرة - خلالها", "رؤية - متاعب", "صورة - صعوبات"],
			"true": "رؤية - متاعب",
			"id": 455
		},
		{
			"question": "يؤكد لنا التاريخ مرة أخرى أن ............ هو القوة الأكثر تأثيرا في مسار حياة الشعوب واتجاهاتها وقيمها ويعمل بنفس قوة .............",
			"answers": ["الإعلام - السلاح", "الشعب - الحاكم", "الجيش - الشرطة", "التلفاز - السينما"],
			"true": "الإعلام - السلاح",
			"id": 456
		},
		{
			"question": "أسهم ............ العرب والمسلمون في النهوض بالحضارة ........",
			"answers": ["القادة - العلم", "العلماء - الإنسانية", "الفاتحون - الإسلامية", "المثقفون - الثقافة"],
			"true": "العلماء - الإنسانية",
			"id": 457
		},
		{ "question": "خير الكلام ما كان ......... قليله عن كثيره", "answers": ["يفديك", "يغنيك", "يعطيك", "يغلبك"], "true": "يغنيك", "id": 458 },
		{ "question": "اجعل الرياضة ..... يومية حتى تحصل على ...... صحي", "answers": ["ممارسة - عقل", "أفعال - اتجاه", "ساعة - قدم", "عادة - جسم"], "true": "عادة - جسم", "id": 459 },
		{
			"question": "يعيش البخيل حياة ...... ويحاسب يوم القيامة محاسبة .......",
			"answers": ["المقترفين - المبذرين", "الضعفاء - الأقوياء", "الأغنياء - الفقراء", "الفقراء - الأغنياء"],
			"true": "الفقراء - الأغنياء",
			"id": 460
		},
		{ "question": "من أسباب السعادة النظر الى من هو .........منك", "answers": ["اصغر", "اعلى", "أسفل", "أجبن"], "true": "أسفل", "id": 474 },
		{
			"question": "يمثل الحفاظ على ...... الإنسان حجر الزاوية الأساس في استقرار أي مجتمع بشري فأينما وجد شعب مستقر وجد انسانا ......... على حقوقه",
			"answers": ["ضروريات - قلقا", "طعام - باحثا", "تراث - محبا", "حقوق - مطمئنا"],
			"true": "حقوق - مطمئنا",
			"id": 479
		},
		{
			"question": "كان عمر بن الخطاب يهتم بـ ......... فلا يحابي غنيا ولا يمالي ......",
			"answers": ["الأموال - مظلوما", "الأمراء - أميرا", "الفقراء - فقيرا", "الفقراء - وجيها"],
			"true": "الفقراء - وجيها",
			"id": 480
		},
		{
			"question": "النوم هو الذي ....... به الأطباء ليرتاح الجسم ، ويكون ............ في الليل .",
			"answers": ["ينادي – مكملا", "يلزم  - مفيدا", "يلزم - امتدادا", "ينصح –نافعا"],
			"true": "ينصح –نافعا",
			"id": 481
		},
		{
			"question": "النوم هو الذي ....... به الأطباء ليرتاح الجسم ، ويكون ............ في الليل .",
			"answers": ["ينصح –معاف", "يلزم  - مفيدا", "ينادي – مكملا", "يلزم - امتدادا"],
			"true": "ينصح –معاف",
			"id": 482
		},
		{
			"question": "لا نعرف ........ المعلم الا إذا نظرنا إلى الفرق بين ....... والأمي وهذا الفرق بسبب المعلم أيضا",
			"answers": ["فضل - الجاهل", "فضل - المتعلم", "شرح - المعلم", "قدر - الجاهل"],
			"true": "فضل - المتعلم",
			"id": 483
		},
		{
			"question": "كثرة ......... على الأشخاص في ............ من السلوك المقيت الذي لا يتصف به العقلاء",
			"answers": ["التردد - وجودهم", "العتاب - غيابهم", "الشكر - غيابهم", "الثناء - وجوههم"],
			"true": "الثناء - وجوههم",
			"id": 484
		},
		{ "question": "النوم هو الذي ........... به الأطباء ليكون الجسم ........ في الليل", "answers": ["وصى - نشيطا", "وصى - متعبا", "نصح - معافا", "نصح - قلقا"], "true": "نصح - معافا", "id": 485 },
		{
			"question": "تقوم المراكز الإسلامية في العالم بدور ..... نظرا لتعدد أنشطتها وتنوع مجالاتها، مما جعلها دوحة إيمانية .... المسلمون في هذه الدول",
			"answers": ["ريادي - يتظللها", "أساسي - يحكمها", "ثانوي - يؤسسها", "حضاري - ينكرها"],
			"true": "ريادي - يتظللها",
			"id": 486
		},
		{
			"question": "المنغوليين جنس من البدو الرحل في آسيا الصغرى يعيشون ....... في الإقليم المنغولي في الصين",
			"answers": ["يتطفل", "متنافرين", "متنقلين", "مستقرين"],
			"true": "متنقلين",
			"id": 487
		},
		{
			"question": "اشتهر المسلمون في الأندلس بحضارة ....... ويطلبه طالب ........",
			"answers": ["فنية - مال", "علمية - معرفة", "فقهية - فهم", "معمارية - هندسة"],
			"true": "علمية - معرفة",
			"id": 488
		},
		{
			"question": "إذا اقبلت الدنيا على المرء ........ محاسن غيرة وإذا ادبرت ........... محاسن نفسه",
			"answers": ["سلبته - منحته", "منحته - سلبته", "أعمته - أسعدته", "كرهته - زينت له"],
			"true": "منحته - سلبته",
			"id": 489
		},
		{
			"question": "أعط الطفل شيئا من ...... لكي يعبر عن نفسه ولا يصبح ......",
			"answers": ["الحرية : مكبوتا", "القيود : حرا", "الحرية : طليقا", "ابنك : مقيدا"],
			"true": "الحرية : مكبوتا",
			"id": 514
		},
		{
			"question": "......... السعيدة تكون بـ .......... بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
			"answers": ["النفقات ـ الأعمال", "المودة ـ الحقد", "العلاقات ـ النية", "الزيجات ـ الاحترام"],
			"true": "الزيجات ـ الاحترام",
			"id": 532
		},
		{
			"question": "....... الكاذب والصادق في قولهما: \"أنا صادق\" و ...... في فعلهم",
			"answers": ["اختلفا ـ تناقضا", "اتحد ـ اتفقا", "اتفق ـ اختلفا", "اختلفا ـ اتفق"],
			"true": "اتفق ـ اختلفا",
			"id": 533
		},
		{ "question": "قد تأتي القسوة من ....... وقد تأتي الرقة من ........", "answers": ["الحجر - الصخر", "الصديق - الأهل", "محب - مبغض", "البعيدة - العدو"], "true": "محب - مبغض", "id": 534 },
		{ "question": "من ......... كلامه ........ خطؤه", "answers": ["قل ـ زاد", "كثر ـ قل", "كثر ـ كثُر", "قل ـ كثر"], "true": "كثر ـ كثُر", "id": 535 },
		{ "question": "الابتسامة كلمة ........ بغير ...........", "answers": ["بذور ـ ثمار", "أرض ـ شهادات", "طيبة ـ حروف", "سيئة ـ حروف"], "true": "طيبة ـ حروف", "id": 536 },
		{
			"question": "الذين ......... بالصواب عند طوفان ....... هم الرجال الذين يقوم البناء على عقولهم وكواهلهم معا.",
			"answers": ["يستترون ـ السيل", "يجهرون ـ الصواب", "يتسترون ـ الغرق", "يجهرون ـ الخطأ"],
			"true": "يجهرون ـ الخطأ",
			"id": 550
		},
		{ "question": "الكتاب خير ..... فهو لا ينافق ولا يعاتب إذا .......", "answers": ["رفيق - خنته", "صاحب - جالسته", "جليس - جفوته", "جليس - جفوته"], "true": "جليس - جفوته", "id": 551 },
		{
			"question": "ليس العلم ما خزنته ........ وإنما العلم ما خزنته ..........",
			"answers": ["السماء ـ الأرض", "الأعمال ـ الأقوال", "العقول ـ البيوت", "الدفاتر ـ الصدور"],
			"true": "الدفاتر ـ الصدور",
			"id": 552
		},
		{ "question": "من لم يتعلم في ......... لم يتقدم في .........", "answers": ["شبابه ـ طفولته", "سعادته ـ حزنه", "كبره ـ صغره", "صغره ـ كبره"], "true": "صغره ـ كبره", "id": 553 },
		{ "question": "مؤدب ......... ومعلمها أحق بالإجلال من مؤدب ........ ومعلمهم", "answers": ["غيره ـ الناس", "نفسه ـ ذاته", "الناس ـ نفسه", "نفسه ـ الناس"], "true": "نفسه ـ الناس", "id": 554 },
		{ "question": "لا يستريح المال إلا في جيوب ........", "answers": ["النبلاء", "الأتقياء", "الفقراء", "البخلاء"], "true": "البخلاء", "id": 555 },
		{ "question": "قوة الطمع ........ الأماني تكون بقوة ..........", "answers": ["لوصول ـ الفشل", "لبلوغ ـ التراخي", "لسرعة ـ الدقة", "لبلوغ ـ الاجتهاد"], "true": "لبلوغ ـ الاجتهاد", "id": 556 },
		{ "question": "سأل الإسكندر أحد الحكماء: بم يعرف الرجل أصدقاءه؟ قال: بالشدائد لأن كل أحد في ...... صديق", "answers": ["البلاء", "الحياة", "الرخاء", "الرجاء"], "true": "الرخاء", "id": 557 },
		{ "question": "........ الناس قيمة ........ علما.", "answers": ["كثير ـ أقل", "أكثر - أقلهم", "أقل ـ أكثرهم", "أقل ـ أقلهم"], "true": "أقل ـ أقلهم", "id": 558 },
		{ "question": "أربعة ......... المرء: العلم، والأدب، والصدق، والأمانة", "answers": ["ينقصون", "يزيدون", "يسودون", "يقصرون"], "true": "يسودون", "id": 559 },
		{ "question": "التجارب تنمي ........ وتجعل العاقل ..........", "answers": ["الأدب ـ غافلا", "القدرات ـ عاقلا", "المواهب ـ حكيما", "التفكير ـ نشيطا"], "true": "المواهب ـ حكيما", "id": 560 },
		{ "question": "الفقر ليس بفقدان ........ بل بفقدان ..........", "answers": ["القناعة ـ التقى", "المال ـ الثراء", "العلم ـ المال", "الذهب ـ الأدب"], "true": "الذهب ـ الأدب", "id": 561 },
		{ "question": "كلما كان ........... الإنسان جميلا صار .......... أجمل", "answers": ["ظاهر ـ باطنه", "باطن ـ ظاهره", "مال ـ أخلاقه", "جسد - قلبه"], "true": "باطن ـ ظاهره", "id": 562 },
		{
			"question": "قوة الطمع .............. الأماني تكون بقوة ..............",
			"answers": ["لبلوغ - الاجتهاد", "لوصول - الفشل", "لسرعة - الدقة", "بلوغ - التراخي"],
			"true": "لبلوغ - الاجتهاد",
			"id": 563
		},
		{
			"question": "العرب كونوا علاقات مع القبائل المجاورة ورحلة الشتاء والصيف .......... إحدى تلك ............. القوية",
			"answers": ["تمثل - العلاقات", "هي - المشكلات", "كونت - الطرق", "أهم - الأمور"],
			"true": "تمثل - العلاقات",
			"id": 578
		},
		{
			"question": "إن التدريب ............... يؤدي إلى مهارة ..............",
			"answers": ["المستمر - القوة", "العمل - الأمل", "المكثف - الإتقان", "العلمي - السكوت"],
			"true": "المكثف - الإتقان",
			"id": 579
		},
		{
			"question": " يعد الوعي من ........... الأمور حيث يقي من ........... والامراض",
			"answers": ["أكبر - الهموم", "أهم - الأوبئة", "أكثر - الأفكار", "أقل - التردد"],
			"true": "أهم - الأوبئة",
			"id": 580
		},
		{
			"question": "تعد ...... من وسائل ....... وانتقال المعلومات",
			"answers": ["التجارة - الأموال", "العادات - القيم", "الفضائيات - الاتصال", "الجوالات - التسلية"],
			"true": "الفضائيات - الاتصال",
			"id": 581
		},
		{
			"question": "مثل المتعلم غير المتأدب كمثل شجرة عارية لا تورق ولا تثمر قد انتصبت للناس في ملتقى الطرق تعترض الرائح وتصد سبيل ...... فلا الناس بظلها يستظلون ولاهم من شرها .........",
			"answers": ["المسافر - ينزهون", "الذاهب - يرحمون", "الغادي - ناجون", "المهاجر - يستفيدون"],
			"true": "الغادي - ناجون",
			"id": 601
		},
		{
			"question": "من أردأ الصفات الحسد، فالحسود يسعى على من ....... إليه ويبغي العوائل لمن ........ عليه",
			"answers": ["حسده - أضرع", "يلجأ - يغضب", "أحسن - أنعم", "يعطف - أشفق"],
			"true": "أحسن - أنعم",
			"id": 602
		},
		{
			"question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ........ والمتشائم أحمق فمن حمقه.............",
			"answers": ["مشتعلا - يحرقه", "بعيدا - يطفئه", "قريبا - يشعله", "ساطعا - يغلفه"],
			"true": "بعيدا - يطفئه",
			"id": 603
		},
		{
			"question": "العالم ......... لديه من العلم الكثير فكلما كانت الأرض ......... ارتفع بها مقدار الماء",
			"answers": ["المتكبر - خصبة", "العامل - قوية", "المتمكن - مرتفع", "المتواضع - منخفضة"],
			"true": "المتواضع - منخفضة",
			"id": 604
		},
		{
			"question": "بيت العنكبوت ................ البيوت لكنه أثبت أنه ......... من الحديد",
			"answers": ["يسكن - أبعد", "أقوى - أضعف", "أضعف - أقوى", "خارج - أقوى"],
			"true": "أضعف - أقوى",
			"id": 605
		},
		{
			"question": "...... لكي ....... التقدم يجب أن ينمى في مواطنيه ملكات الاستنتاج عن طريق الملاحظة",
			"answers": ["العالم - يعمل", "الرجل - يحقق", "الطفل - ينمي", "المجتمع - يحقق"],
			"true": "المجتمع - يحقق",
			"id": 606
		},
		{
			"question": "كثرة الكلام لا تخلو من ........... والذي يمسك لسانه انسان ............",
			"answers": ["جدل - رجل", "ثرثرة - شجاع", "معصية - عاقل", "الغلط - أخرس"],
			"true": "معصية - عاقل",
			"id": 607
		},
		{
			"question": "إذا نقلت كلاما عن أحد فاحرص على أن تنسبه له وأن تتحرى ........ في ذلك، فإن مجانبة ........ مسخطة عظيمة ",
			"answers": ["الصواب - الصدق", "البحث - البحث", "الأمانة - الكلام", "الدقة - الحقيقة"],
			"true": "الدقة - الحقيقة",
			"id": 608
		},
		{ "question": "الماء ........... لا يطيب به ..............", "answers": ["الراكد - المقام", "الكدر - العيش", "أفكارك - واقعك", "العذب - العيش"], "true": "الكدر - العيش", "id": 639 },
		{
			"question": "التردد مرض يصيب الإنسان في حياته ............ فيشل يده وعقله ويتركه .......... للألم.",
			"answers": ["العملية - فريسة", "الاقتصادية - مصابا", "العلمية - فريسة", "الزوجية - فريسة"],
			"true": "العملية - فريسة",
			"id": 640
		},
		{ "question": "الكتاب خير ............ حتى لو ...........", "answers": ["جليس - جفوته", "رفيق - قطعته", "صديق - كرهته", "صاحب - محوته"], "true": "جليس - جفوته", "id": 641 },
		{ "question": "النجاح الحقيقي لا ....... إلا بالعمل .......", "answers": ["يأتي - المترابط", "يستمر - المنقطع", "يحدث - المرهق", "يكون - الدؤوب"], "true": "يكون - الدؤوب", "id": 650 },
		{
			"question": "لا ينفع ....... في حل المشكلات الاقتصادية .......... وحده هو الحل.",
			"answers": ["الحديث - التحدث", "التنظير - فالعمل", "الجد - فالركون", "الكلام - فالسكوت"],
			"true": "التنظير - فالعمل",
			"id": 651
		},
		{
			"question": "مادام ........ لا يبلغ حد التأنق المفرط فهو من ....... التي أباحها الله لعباده",
			"answers": ["التجمل - الزينة", "الزينة - التجمل", "التأخر - المواعيد", "التزين - التجمل"],
			"true": "التجمل - الزينة",
			"id": 652
		},
		{ "question": "العالم يعتز ...... وينسى .......", "answers": ["بإنجازه - نسبه", "بنفسه - علمه", "بأصحابه - أهله", "بعلمه - جهلة"], "true": "بإنجازه - نسبه", "id": 653 },
		{ "question": "إنما كان دواء ....... هو ..........", "answers": ["الضغط - السكر", "التعب - الإرهاق", "النوم - الراحة", "التعب - الراحة"], "true": "التعب - الراحة", "id": 654 },
		{ "question": "الحياة مدرسة الالتحاق بها .........، والتعلم فيها ..........", "answers": ["فرض - اجباري", "ضعيف - جيد", "اجباري - فرض", "جيد - ضعيف"], "true": "فرض - اجباري", "id": 658 },
		{
			"question": "إذا أقمت الحق ............... الناس جميعا، وليس من الشرط أن .............",
			"answers": ["كرهك - يغضبوك", "هابك - يحبوك", "يغضبوك - كرهك", "يحبوك - هابك"],
			"true": "هابك - يحبوك",
			"id": 659
		},
		{ "question": "في زمن الأكاذيب، قول الحقيقة يعد أمرا ..........", "answers": ["يسيرا", "جبانا", "بطوليُا", "سائدا"], "true": "بطوليُا", "id": 660 },
		{
			"question": "أن تكبر سنا فهو ............، أما أن تكبر ............... فهو اختياري.",
			"answers": ["إجباري - عقلا", "اختياري - عقلا", "اجباري - جسما", "اختياري - جسما"],
			"true": "إجباري - عقلا",
			"id": 661
		},
		{ "question": "لكل شيء رأس ورأس المعروف ............", "answers": ["إمساكه", "تأخيره", "تركه", "تعجيله"], "true": "تعجيله", "id": 680 },
		{
			"question": "تعصب الرأي يغلق باب ............ ويقوم بتزكية نار ......... بين أبناء المجتمع.",
			"answers": ["التعاون - الصراع", "الحوار - الفتنة", "الترابط - الفتنة", "الحوار - التعاضد"],
			"true": "الحوار - الفتنة",
			"id": 681
		},
		{ "question": "لتكن إجابتك ذكية حتى وإن عوملت .......", "answers": ["بدهاء", "بذكاء", "بجفاء", "بغباء"], "true": "بغباء", "id": 690 },
		{
			"question": "من ملك الحلم ملك ......... ومن ملك الغضب ملك ........",
			"answers": ["الأخيار ـ الحكماء", "الصديق ـ الصغير", "قلوب ناس ـ الغفلة", "الحكمة ـ الحماقة"],
			"true": "الحكمة ـ الحماقة",
			"id": 691
		},
		{
			"question": "يصعب ....... بين التربية والثقافة لأنهما يؤثران في نمو الطفل جسديا وفكريا و ........ سلوكه نحو الصواب.",
			"answers": ["الفصل ـ يوجهان", "الربط ـ يعرقلان", "الجمع ـ تسيير", "التمييز ـ يصرفان"],
			"true": "الفصل ـ يوجهان",
			"id": 704
		},
		{
			"question": "المرأة تود أن تكون ......... في حياة الرجل ويود الرجل أن يكون ........ في حياة المرأة",
			"answers": ["الأنثى ـ الذكر", "الأفضل ـ الأول", "الأقوى ـ الأفضل", "الأخيرة ـ الأول"],
			"true": "الأخيرة ـ الأول",
			"id": 705
		},
		{
			"question": "استقبل النقاد الكتابات الأدبية بشيء من ......... تارة وبشيء من الحماس تارة أخرى ومتوقعين للأجيال الناشئة بمواهب أدبية ومع ذلك فلا تكاد تجد شاعرا إلا ........ أقلام الحساد بشيء من الخبث",
			"answers": ["الاندفاع - نعتته", "التراخي - السعي", "التحفظ - تناولته", "القوة - تأمل"],
			"true": "التحفظ - تناولته",
			"id": 706
		},
		{
			"question": "إياك وفضول الكلام فإنه يظهر من عيوبك ما ......... ويحرك عليك من أعدائك ما ...........",
			"answers": ["بطن ـ سكن", "ظهر - بان", "ظهر - انفضح", "ينفر - يوثب"],
			"true": "بطن ـ سكن",
			"id": 729
		},
		{
			"question": "ازدهار الاسم التجاري ينقلب إلى كارثة اقتصادية متى بلغ حدا من ....... التي تجعل الناس ....... ذلك الاسم على كل المنتجات الشبيهة له.",
			"answers": ["الشهرة - يعممون", "الظهور - ينشرون", "الركود - يمقتون", "الإتقان - تحمل"],
			"true": "الشهرة - يعممون",
			"id": 730
		},
		{
			"question": "إذا قررت أن تتحدى ........ إنسان ما، فتوقع منه .......... والتصدي ",
			"answers": ["عقل ـ الجنون", "صدق ـ الكذب", "كرامة ـ المقاومة", "شكل ـ التلون"],
			"true": "كرامة ـ المقاومة",
			"id": 731
		},
		{
			"question": "الإرادة و .............. عوامل ............ للنجاح في أي عمل",
			"answers": ["التدريب - مساعدة", "العمل - مساعدة", "الجهد - العمل", "الاجتهاد - مقررة"],
			"true": "التدريب - مساعدة",
			"id": 732
		},
		{
			"question": "التدريب و........... هما عاملان ........... للنجاح في أي عمل.",
			"answers": ["الإعداد - مساعدان", "التخطيط - مقرران", "الإبداع - محطمان", "الكسل - محققان"],
			"true": "الإعداد - مساعدان",
			"id": 733
		},
		{
			"question": "إذا أقمت الحق فإن الجميع سوف ......... ولكن ليس شرطا .........",
			"answers": ["يبغضونك - يكرهوك", "يحبونك - يهابوك", "يهابونك - يحبوك", "يبغضونك - يحبوك"],
			"true": "يهابونك - يحبوك",
			"id": 748
		},
		{
			"question": "من يزور المستشفيات يعرف قيمة ...... ومن يزور السجون يعرف قدر .....",
			"answers": ["الألم - العدل", "الصحة - الحرية", "الحياة - العقوبة", "العافية - الظلم"],
			"true": "الصحة - الحرية",
			"id": 749
		},
		{
			"question": "النفس الأمارة بالسوء إذا عصتك في ........... اعصها في ..........",
			"answers": ["المعصية - الطاعة", "الطاعة - المعصية", "الشر - الشر", "الخير - العرف"],
			"true": "الطاعة - المعصية",
			"id": 750
		},
		{
			"question": "لا يتسع الصندوق المليء ب.......................ل .....................",
			"answers": ["الماء - التراب", "الجواهر - الحصى", "الحصى - الجواهر", "السراب - الحقائق"],
			"true": "الجواهر - الحصى",
			"id": 751
		},
		{ "question": "عثرة القدم ....... من عثرة اللسان", "answers": ["أصعب", "أسهل", "أسلم", "أقوى"], "true": "أسلم", "id": 752 },
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ بل يوجد رجل بدأ من ......... وبقي فيه", "answers": ["فاشل ـ القمة", "ناجح ـ السطح", "ناجح ـ القمة", "فاشل ـ القاع"], "true": "فاشل ـ القاع", "id": 768 },
		{
			"question": "استطاع العلم أن يضع طريقة خاصة لـ ............... بصمات الأصابع، وأن يبين أوجه ............. منها.",
			"answers": ["معرفة ـ الاختلاف", "تكوين ـ التشابه", "حفظ ـ الإفادة", "أخذ ـ التنوع"],
			"true": "حفظ ـ الإفادة",
			"id": 769
		},
		{ "question": "النجاح ليس له ....... والفشل ليس .........", "answers": ["نهاية ـ أبديا", "بداية ـ نهاية", "نهاية ـ بداية", "أبديا ـ نهاية"], "true": "نهاية ـ أبديا", "id": 770 },
		{ "question": "احذر ....... إذا مازحته و ........ إذا عاشرته", "answers": ["الأمهر ـ الفاشل", "المشغول ـ الرديء", "الأرعن ـ السافل", "الكريم ـ اللئيم"], "true": "الأرعن ـ السافل", "id": 771 },
		{
			"question": "كيف ......... للمرء أن يقضي حياته دون هدف يسعى إلى ........",
			"answers": ["يهنأ ـ توفيره", "يتيسر ـ إشباعه", "ينتحي ـ بنائه", "يمكن - تحقيقه"],
			"true": "يمكن - تحقيقه",
			"id": 772
		},
		{ "question": "تكمن ....... في ........ الانجاز", "answers": ["السعادة - متعة", "الإنجازات - غياب", "المتعة - بطء", "النجاة - سرعة"], "true": "السعادة - متعة", "id": 773 },
		{
			"question": "كان \"ابن سينا\" إذا استُغلق عليه .......... شيء، أو تحيّر في مسألة تردّد على المسجد، وصلى وابتهل إلى خالقه حتى يفتح له .............",
			"answers": ["أخذ - الرزق", "فهم - المستغلق", "جهل - الباب", "إدراك - اليسر"],
			"true": "فهم - المستغلق",
			"id": 774
		},
		{
			"question": "الهوايات ......... تحمي الشباب من العمل الضار، وتوفر لهم .......... مشروعة",
			"answers": ["المفيدة - متعة", "المتنوعة - فكرة", "البسيطة - رياضة", "الكبيرة - ثقافة"],
			"true": "المفيدة - متعة",
			"id": 775
		},
		{
			"question": "جمال الأفكار و ......... يجعل .......... سهلا على الذاكرة.",
			"answers": ["تفككها - تخزينها", "ترابطها -استدعاؤها", "غموضها - نسيانها", "تآلفها - تفنيدها"],
			"true": "ترابطها -استدعاؤها",
			"id": 776
		},
		{ "question": "احذر ....... إذا مازحته و ........ إذا عاشرته", "answers": ["الأرعن ـ السافل", "الكريم ـ اللئيم", "الأمهر ـ الفاشل", "المشغول ـ الرديء"], "true": "الأرعن ـ السافل", "id": 777 },
		{ "question": "جمال الطبيعة ......... الإنسان ويفتح له آفاق ........ ", "answers": ["يأسر - التأمل", "يصنع - التفكر", "يفرح - التعقل", "يؤمل - التذكر"], "true": "يأسر - التأمل", "id": 778 },
		{
			"question": "ان الحاجة تدعوا إلى اصدار سلسلة يراعى فيها .........حاجات القارئ العربي غير المتخصص إلى ........ بثقافة العصر",
			"answers": ["توفير - الإعلام", "سد - التظاهر", "تلبية - الإلمام", "تمكين - الاهتمام"],
			"true": "تلبية - الإلمام",
			"id": 810
		},
		{
			"question": "يفرق ...... الناقد بين نتيجة ربما تكون ...... ونتيجة لابد ان تكون صحيحه",
			"answers": ["المعلم - هادفة", "التطوير - سليمة", "الرجل - صائبة", "التفكير - صحيحه"],
			"true": "التفكير - صحيحه",
			"id": 811
		},
		{
			"question": "إن ........ كلمة عذبة الرنين محببة إلى النفس تحمل معنى يتمنى الجميع أن ..........",
			"answers": ["الفلاح - يتركوه", "النجاح - يحققوه", "الفشل - يلمسوه", "التفوق - يدمروه"],
			"true": "النجاح - يحققوه",
			"id": 812
		},
		{ "question": "........ في وطنك أيسر من ........ في الغربة", "answers": ["الغربة - الصعب", "الشارع - الصعب", "العسر - السهل", "الرحيل - السهل"], "true": "العسر - السهل", "id": 813 },
		{
			"question": "استمع أكثر مما ........... وابتسم أكثر مما تتجهم، واضحك مع الناس أكثر مما ............ منهم",
			"answers": ["تتحدث - تتألم", "تتحدث - تقترب", "تتكلم - تضحك", "تنصت - تستاء"],
			"true": "تتكلم - تضحك",
			"id": 814
		},
		{
			"question": "من يفتقد ...... ذاته، والاعتماد على قدراته يهرب من .......",
			"answers": ["لتقدير - التعاون", "لإدراك - العمل", "لفهم - الحقيقة", "لمعرفة - المسؤولية"],
			"true": "لمعرفة - المسؤولية",
			"id": 828
		},
		{
			"question": "اهتمت دولتنا بالتعليم وأول ذلك المعلم، فهو طالب علم يبحث عن ....... وإثراء علمه، فضلا عن أنه صاحب ....... عظيمة.",
			"answers": ["مصلحته - وجهة", "جاه - صفة", "حقيقة - رسالة", "التقدم - صورة"],
			"true": "حقيقة - رسالة",
			"id": 829
		},
		{
			"question": "مادام ....... لا يبلغ حد التأنق المفرط فهو من ....... التي أباحها الله لعباده",
			"answers": ["التطيب - الحكمة", "التنظف - الحلية", "التجمل -الزينة", "التزين - المنحة"],
			"true": "التجمل -الزينة",
			"id": 838
		},
		{
			"question": "يكون ........ مباحا إذا لم يبلغ حد التأنق المفرط فيعتبر من الزينة التي .......... الله لعباده .",
			"answers": ["التزين –منحها", "التستر – منعها", "التبرج – أحلها", "التجمل –أباحها"],
			"true": "التجمل –أباحها",
			"id": 839
		},
		{ "question": "إذا لم ...... أن تفعل شيئا أبعد مما أتقنته فلن ...... أبدا", "answers": ["تأنف - تعلو", "تحاول - تتقدم", "تستطع - تتأخر", "تقاوم - تفوز"], "true": "تحاول - تتقدم", "id": 840 },
		{
			"question": "لا ينفع ....... في حل المشكلات الاقتصادية .......... وحده هو الحل.",
			"answers": ["العمل - فالتخطيط", "التنظير - فالعمل", "الجدل - النقاش", "المال - فالعمل"],
			"true": "التنظير - فالعمل",
			"id": 841
		},
		{ "question": "كريم النفس يعطي من ........ ويعفو عمن .........", "answers": ["أكرمه - قدره", "ظلمه - حرمه", "حرمه - ظلمه", "سرقة - أكرمه"], "true": "حرمه - ظلمه", "id": 842 },
		{
			"question": "إن العمال .......ويقدمون خدمات .......فهم يصنعون لنا بيوتنا وملابسنا.",
			"answers": ["يتعبون - جليلة", "يهملون - رائعة", "يتعبون - سيئة", "يرفضون - جيدة"],
			"true": "يتعبون - جليلة",
			"id": 855
		},
		{
			"question": "الحكيم من ........... بالمصائب لـ .......... منها الفوائد",
			"answers": ["يبتهج - ليقطف", "يندد - ليحصر", "يخاف - ليحذر", "يتباهى - ليتعلم"],
			"true": "يبتهج - ليقطف",
			"id": 856
		},
		{
			"question": "للحماسة ....... في قناعات الناس ومن كان متقلب في عواطفه كان ....... لا ينضبط في مواقفه",
			"answers": ["انجاز - مشتت", "أثر - فوضوي", "عمل - متزن", "فكر - متقلب"],
			"true": "أثر - فوضوي",
			"id": 857
		},
		{ "question": "النجاح الحقيقي ...... الا بعمل ........", "answers": ["لا يوجد - بالراحة", "يستحيل - متواني", "لا يكون - دؤوب", "لا يمكن - مهني"], "true": "لا يكون - دؤوب", "id": 877 },
		{ "question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ........ الأمة و ......... كيانها.", "answers": ["تبني - تحمي", "تبني - تعمر", "تقوي - ترفع", "ترفع - ترفع"], "true": "تبني - تحمي", "id": 878 },
		{
			"question": "أفضل طريقة للتعرف على ........ الإنسان هي دراستها ويمكن للمدرسة أن ........ بالممارسة العملية.",
			"answers": ["أحزان - تطبق", "واجبات - تلحق", "عيوب - تكافئ", "حقوق - تعزز"],
			"true": "حقوق - تعزز",
			"id": 879
		},
		{ "question": "المغرور ...... يظن أن الشمس لن تشرق إلا عند ...... صوته.", "answers": ["نشيط - ارتفاع", "جهوري - علو", "رجل - وجود", "ديك - سماع"], "true": "ديك - سماع", "id": 880 },
		{ "question": "يظن بعض الناس أن كل سرور ...... وكل حزن ........", "answers": ["رزق - رزق", "نجاح - فشل", "نعمة - نقمة", "نقمة - نعمة"], "true": "نعمة - نقمة", "id": 881 },
		{
			"question": "لا يتم عمل و ....... مفقود ولا يكون فشل و ....... موجود.",
			"answers": ["الاتفاق - البغض", "الشر - الخير", "التفاهم - الخصام", "التعاضد - الإتحاد"],
			"true": "التعاضد - الإتحاد",
			"id": 895
		},
		{
			"question": "استقبل النقاد الأدبيين الكتابات الجديدة بـ ....... تارة والحماس تارة أخرى، وتنبؤوا بمستقبل مشرق للكتابة في الجيل الجديد ومع ذلك فإنك قد تجد شاعرا حديثا مبدعا ....... أقلام الحساد بشيء من الخبث",
			"answers": ["الاندفاع - تنعته", "الحب - كرهته", "الرفض - مدحته", "التحفظ - تناولته"],
			"true": "التحفظ - تناولته",
			"id": 896
		},
		{
			"question": "الكتاب هو ....... الذي لا ينافق ولا يمل ولا يعاتبك إذا .......",
			"answers": ["الصاحب - تصفحته", "الجليس - جفوته", "الصديق - قرأته", "الزميل - تركته"],
			"true": "الجليس - جفوته",
			"id": 897
		},
		{
			"question": "تزداد ....... بين الدول المتقدمة والدول ....... في كل ليلة وكل يوم.",
			"answers": ["الحروب - المتهالكة", "الفجوة - النامية", "الغيرة - القوية", "الصداقة - الفقيرة"],
			"true": "الفجوة - النامية",
			"id": 898
		},
		{
			"question": "تسير الطيور في ....... كبيرة في ....... طويلة بين البحار والمحيطات",
			"answers": ["أسراب - أسفارا", "جماعات - عمل", "مجموعات - ليال", "أفواج - رحلة"],
			"true": "أفواج - رحلة",
			"id": 909
		},
		{ "question": "إذا كان ....... حاجة جسدية فـ ....... حاجة نفسية", "answers": ["الدواء - الرحمة", "العلاج - الطعام", "الرغيف - الورد", "الماء - التكريم"], "true": "الرغيف - الورد", "id": 910 },
		{ "question": "المدح يزيد الطيب ....... والخسيس .......", "answers": ["جمالا - قبح", "تكريما - إهانة", "طيبة - خسة", "عملا - سعيا"], "true": "طيبة - خسة", "id": 911 },
		{
			"question": "اعتبر الحكماء أن ...... صفة حميدة، إذا لم تقلب لـ ...... فتصبح صفة ذميمة",
			"answers": ["البذل - عطاء", "الشجاعة - تهور", "عداوة - طيبة", "البخل - كرم"],
			"true": "الشجاعة - تهور",
			"id": 927
		},
		{
			"question": "حسن الخلق أحد مراكب ......، فهو يذيب الخطايا كما تذيب الشمس ......",
			"answers": ["التقوى - الثلج", "المسلم - الرؤوس", "النجاة - الجليد", "الحياة - السكر"],
			"true": "النجاة - الجليد",
			"id": 928
		},
		{ "question": "لا تتخيل كل الناس ...... فتنهار ولا تجعل ثقتك مطلقة فتنخدع في الناس.", "answers": ["أصدقاء", "أفاضل", "سيئين", "ملائكة"], "true": "ملائكة", "id": 929 },
		{
			"question": "يقف معظم الشباب ...... أمام مصاعب الحياة ويقوم بالتفكير بشكل ......",
			"answers": ["ناضجا - طائش", "حالما - منطقي", "حائرا - خاطئ", "طائشا - جزئي"],
			"true": "حائرا - خاطئ",
			"id": 930
		},
		{
			"question": "أوقات الفراغ ...... صالحة لاستنبات الجريمة إذا استغلت بشكل سيء وخاصة مع ...... السوء",
			"answers": ["قوة - أصدقاء", "بيئة - أحباب", "تربه - رفقاء", "بيئة - مناهضي"],
			"true": "تربه - رفقاء",
			"id": 931
		},
		{ "question": "عندما تبدأ في فهم ........ سترى كيف تصنع ........", "answers": ["أفكارك - واقعك", "حاضرك - مستقبلك", "نفسك - حياتك", "ماضيك - حاضرك"], "true": "أفكارك - واقعك", "id": 932 },
		{ "question": "للقرآن ...... تميز به عن الكلام ......", "answers": ["أسلوب - المألوف", "الكريم - المألوف", "طريق - المختلف", "كلام - الواقعي"], "true": "أسلوب - المألوف", "id": 933 },
		{
			"question": "تزداد ...... بين الدول المتقدمة والدول ...... في كل ليلة وكل يوم",
			"answers": ["الحروب - المتهالكة", "الصراعات - الغنية", "المسافات - المتطورة", "الفجوة - النامية"],
			"true": "الفجوة - النامية",
			"id": 934
		},
		{ "question": "لا تلم نفسك على الفشل، ولكن لمها على عدم ......", "answers": ["النجاح", "المحاولة", "الاجتهاد", "الخسارة"], "true": "المحاولة", "id": 935 },
		{
			"question": "الإفراط من الجد في القلب يسبب .......... والإفراط من الهزل في القلب يسبب ..............",
			"answers": ["الملل - الاحتقار", "الهمة - التذاكي", "الضعف - العداوة", "القوة - الحب"],
			"true": "الملل - الاحتقار",
			"id": 946
		},
		{ "question": "من علامات المخذولين العمل ......... وترك ..........", "answers": ["باليقين - الظن", "بالليل - النوم", "بالظن - اليقين", "بالظن - الشك"], "true": "بالظن - اليقين", "id": 947 },
		{
			"question": "الظواهر ......... كانت من أسباب هجرة ........",
			"answers": ["الصناعية - القبائل", "الاقتصادية - العمال", "السماوية - الطيور", "الطبيعية - القبائل"],
			"true": "الطبيعية - القبائل",
			"id": 948
		},
		{ "question": "من .............. في غيابك ......... في حضورك", "answers": ["ذمك - عرفك", "ذمك - قتلك", "ذمك - خشيك", "ذمك - حصل عليك"], "true": "ذمك - خشيك", "id": 949 },
		{ "question": "يجب أن تكون عادلا ولست كريما فالضروريات تسبق ..........", "answers": ["الكماليات", "المحظورات", "النوافل", "الحوائج"], "true": "الكماليات", "id": 950 },
		{
			"question": "لا شرف أعلى من .......... ولا كرم أعز من ...........",
			"answers": ["الاسلام –التقوى", "الفطنة- العرب", "الإيمان –المودة", "الأنوار – الرجال"],
			"true": "الاسلام –التقوى",
			"id": 951
		},
		{
			"question": "الحياة مليئة بالمواقف المختلفة، فالغباء نقص والتغابي ....... والغفلة ضياع والتغافل .......",
			"answers": ["ندم - غفلة", "غباء - غفلة", "كمال - حكمة", "ندم - حكمة"],
			"true": "كمال - حكمة",
			"id": 952
		},
		{
			"question": "كيف تضحك الأرض إذ لم يبكي ......... وهل ينال الطفل ....... دون بكاء.",
			"answers": ["الصغار - اللعبة", "البحار - حليبا", "الكبار - ضحكة", "السحاب - حليبا"],
			"true": "السحاب - حليبا",
			"id": 955
		},
		{ "question": "لا ....... أعلى من الإسلام، ولا كرم ....... من التقوى", "answers": ["ملة - أقل", "شرف - أعز", "خلق - أوضح", "فضل - نحصله"], "true": "شرف - أعز", "id": 956 },
		{
			"question": "تعتبر الصناعات الغذائية من أهم الوسائل التي يمكن أن تحقق ........ و .......... الدول.",
			"answers": ["ضياع - تقدم", "رخاء - تخلف", "نقص - اكمال", "رخاء - ازدهار"],
			"true": "رخاء - ازدهار",
			"id": 957
		},
		{
			"question": "كشفت الدراسات ....... إن إلقاء المخلفات في الماء يؤثر على ....... في الأسماك.",
			"answers": ["البحرية - ساعة", "المعاصرة - المناعة", "القديمة - رؤية", "الطبيعية - حركة"],
			"true": "المعاصرة - المناعة",
			"id": 958
		},
		{
			"question": "إن ..... في التخطيط يقود إلى .....",
			"answers": ["الفشل - التخطيط للفشل", "النصر - التجديد المتقن", "التعجل - الربح", "النجاح - الهدوء"],
			"true": "الفشل - التخطيط للفشل",
			"id": 988
		},
		{ "question": "الذوق ...... معنوية يكون فيها مراعاة ...... الآخرين واتجاهاتهم", "answers": ["حالة - أدب", "حالة - نفسية", "حاسة - مشاعر", "فن - روح"], "true": "حاسة - مشاعر", "id": 989 },
		{
			"question": "السيئون .......... في حياتنا، فلولاهم لم نعرف قيمة .....",
			"answers": ["نعمة - الرائعون", "نعمة - المشاكل", "نعمة - السيئون", "مشكلة - المشاكل"],
			"true": "نعمة - الرائعون",
			"id": 990
		},
		{ "question": "ليس من الشرط أن كل غال ............. ولا كل رخيص ........", "answers": ["مستورد - منتج", "جيد - رديء", "حقيقي - حلم", "رائع - جيد"], "true": "جيد - رديء", "id": 991 },
		{ "question": "الثروة .......... كالسلحفاة و ............ كالغزال.", "answers": ["تستمر - تغني", "تقوي - تضعف", "تروح - تعمل", "تأتي - تذهب"], "true": "تأتي - تذهب", "id": 992 },
		{ "question": "يجب أن تكون الرياضة ..... لتحقيق .....", "answers": ["هدف - فوز", "علما - النجاح", "كرة - الفوز", "وسيلة - غاية"], "true": "وسيلة - غاية", "id": 1007 },
		{
			"question": "يحاول رجال الخير ..... ذات بين المتخاصمين لوجه الله ..... المحبة بين الناس",
			"answers": ["إصلاح - لإشاعة", "الطموح - القنوع", "البخل - الشجيع", "القوة - الأمل"],
			"true": "إصلاح - لإشاعة",
			"id": 1008
		},
		{
			"question": "أصدق ما في الوجود ..... الأطفال لأنها لا تعرف المكر والخديعة ولا ..... قلوبهم الآثام والأحقاد.",
			"answers": ["براءة - تحمل", "ثقة - تعرف", "حيوية - تعرف", "محبة - تدرك"],
			"true": "براءة - تحمل",
			"id": 1009
		},
		{
			"question": "إن العامة يرون أن العالم ..... يكونون عند حضرته كالطفل في ..... أمه",
			"answers": ["العامل - حجر", "المتواني - عطف", "الحافظ - بطن", "الكيس - بيت"],
			"true": "العامل - حجر",
			"id": 1010
		},
		{
			"question": "أصبحت ............. الإسلامية منتشرة في جميع بقاع الأرض وهذا دليل على ............. الإسلام",
			"answers": ["المعالم/العمارة - تطور", "العمارة - دين", "الأفكار - رقي", "الحضارة - ضعف"],
			"true": "المعالم/العمارة - تطور",
			"id": 1025
		},
		{
			"question": "كشفت الدراسات ...... أن القاء المخلفات في الماء يؤثر على ....... في الأسماك.",
			"answers": ["المعاصرة - المناعة", "القديمة - رؤية", "الطبيعية - حركة", "البحرية - ساعة"],
			"true": "المعاصرة - المناعة",
			"id": 1026
		},
		{
			"question": "يسعى أهل الخير إلى ....... ذات البين من المتخاصمين، تقربا إلى الله عز وجل وسعيا إلى ....... المودة والإخاء.",
			"answers": ["إصلاح - إشاعة", "إفساد - الخير", "إصلاح - فساد", "تألف - نشر"],
			"true": "إصلاح - إشاعة",
			"id": 1050
		},
		{ "question": "لحظة ....... قد تساوي حياة من الخبرة.", "answers": ["تسرع", "تقدم", "تفنن", "تعقل"], "true": "تعقل", "id": 1051 },
		{
			"question": "الزراعة تحقق ....... ونمو الحيوان والنبات، و ....... الصناعة.",
			"answers": ["الارتقاء - ارتفاع", "السمو - تفنن", "النمو - رخاء", "الرخاء - ازدهار"],
			"true": "الرخاء - ازدهار",
			"id": 1052
		},
		{
			"question": "إنك لا تستطيع أن تمنع طيور ....... أن تحلق فوق رأسك، ولكنك تستطيع ....... من أن تعشش فيه.",
			"answers": ["البلابل - تطعمها", "الزينة - تطردها", "الحديقة - ترميها", "الهم - منعها"],
			"true": "الهم - منعها",
			"id": 1053
		},
		{
			"question": "أصدق ما في الوجود ....... الأطفال لأنها لا تعرف المكر والخديعة، ولا ....... قلوبهم الآثام والأحقاد.",
			"answers": ["براءة - تحمل", "تضع - يقين", "المحبة - تدرك", "ثقة - تعرف"],
			"true": "براءة - تحمل",
			"id": 1054
		},
		{ "question": "الوسواس القهري مرض .......", "answers": ["باطني", "عضوي", "نفسي", "عقلي"], "true": "نفسي", "id": 1069 },
		{
			"question": "اهتمت دولتنا بالتعليم وأول ذلك المعلم فهو طالب علم يبحث عن ....... واثراء علمه فضال عن انه صاحب ....... عظيمة.",
			"answers": ["العلم - هواية", "الحقيقة - رسالة", "جاه - صفة", "مال - كتب"],
			"true": "الحقيقة - رسالة",
			"id": 1070
		},
		{
			"question": "السيئون في حياتنا ...... فلولاهم لم نتعرف على ......",
			"answers": ["كثير - القليل", "نعمة - الرائعون", "قليل - الكثير", "نقمة - الرائعين"],
			"true": "نعمة - الرائعون",
			"id": 1071
		},
		{
			"question": "الرفق مفتاح ...... إذا قدمه صاحبه في اموره ...... وإذا تركه خاب وندم",
			"answers": ["الفرج - لعب", "الرجال - فهم", "الرزق - غنم", "الصدق - علم"],
			"true": "الرزق - غنم",
			"id": 1072
		},
		{ "question": "لا يوجد انسان ضعيف ولكن يوجد من لا يعرف مواطن ...... فيه.", "answers": ["القوة", "الضعف", "العزة", "الفخر"], "true": "القوة", "id": 1073 },
		{
			"question": "كن ...... ومرحا وابحث عن الجانب المشرق وحافظ على مزاجك وابتعد من الأمور ......... المحيطة بك قدر المستطاع",
			"answers": ["متشائما - الإيجابية", "متفائلا - السلبية", "متشائما - السلبية", "متفائلا - الإيجابية"],
			"true": "متفائلا - السلبية",
			"id": 1087
		},
		{ "question": "تعلم ............. فليس كل يوم رائع والأمور ليست كما تتمناها دائما", "answers": ["الدروس", "الصبر", "التجارة", "العلم"], "true": "الصبر", "id": 1088 },
		{ "question": "....... اللغة العربية منها الإبداع اللغوي الذي ....... به", "answers": ["حوت - امتازت", "امتلأت - تأخرت", "وصلت - نمت", "فقدت - تميزت"], "true": "حوت - امتازت", "id": 1107 },
		{
			"question": "أعجز الناس من عجز عن .............. الاخوان، وأعجز منه من ............ من ظفر به منهم",
			"answers": ["معرفة - كسب", "فضح - فقد", "لقاء - أضاع", "اكتساب - ضيع"],
			"true": "اكتساب - ضيع",
			"id": 1108
		},
		{
			"question": "الشباب يقف حائرا أمام .......... الحياة ويقوم بــ ........ بشكل خاطئ",
			"answers": ["مشكلات - التحدث", "مصاعب - التعامل", "عقبات - التدقيق", "تحديات - الأمل"],
			"true": "مصاعب - التعامل",
			"id": 1109
		},
		{
			"question": "التردد مرض يصيب الإنسان في حياته ............ فيشل يده وعقله ويتركه .......... للألم",
			"answers": ["الاقتصادية - مصابا", "العملية - فريسة", "الزوجية - فريسة", "العامة - مأوى"],
			"true": "العملية - فريسة",
			"id": 1130
		},
		{
			"question": "كشفت الدراسات ....... أن إلقاء المخلفات في الماء يؤثر على ....... في الأسماك",
			"answers": ["المعاصرة - المناعة", "القديمة - رؤية", "الطبيعية - حركة", "البحرية - ساعة"],
			"true": "المعاصرة - المناعة",
			"id": 1131
		},
		{ "question": "التعلم كالسباحة ضد التيار ان لم ...... سوف .......", "answers": ["تتقدم - تتراجع", "تسبح - تغرق", "تجدف - ترمي", "تتعلم - ترسب"], "true": "تتقدم - تتراجع", "id": 1132 },
		{
			"question": "الزراعة تحقق ...... ونمو الإنسان والحيوان و....... الصناعات الغذائية",
			"answers": ["الازدهار - نقص", "الاكتفاء - تطوير", "الحاجة - ابتكار", "الرخاء - ازدهار"],
			"true": "الرخاء - ازدهار",
			"id": 1133
		},
		{ "question": "لا يكفي أن تفعل ...... بل أن ...... صنعه", "answers": ["خيرا - تحسن", "صنيعا - تبدأ", "خيرا - تهمل", "شرا - تمن"], "true": "خيرا - تحسن", "id": 1134 },
		{
			"question": "استغلال أوقات الفراغ ...... جيدة لاستنبات المجرمين إذا سمح بـ ........ السوء",
			"answers": ["بشكل - جلساء", "قوة - أصدقاء", "تربة - رفقاء", "قوة - مناهضي"],
			"true": "تربة - رفقاء",
			"id": 1149
		},
		{ "question": "للقران ........... تميز به عن الكلام ..........", "answers": ["أسلوب - المألوف", "علم - الكثير", "معنى - المعبر", "كلام - المعروف"], "true": "أسلوب - المألوف", "id": 1150 },
		{
			"question": "ازدهار الاسم التجاري ينقلب إلى كارثة اقتصادية متى ما بلغ حدا من .......... يجعل الناس ............... ذلك الاسم على كل المنتجات الشبيهة والمرادفة",
			"answers": ["الشهرة - يعنسون", "الانتشار - يضعون", "الشهرة - يعممون", "الخفية - يضعون"],
			"true": "الشهرة - يعممون",
			"id": 1167
		},
		{ "question": "الإقلال من ........ خير من الاكثار من ...........", "answers": ["الضار - النافع", "الأكل - الشرب", "المال - السؤال", "الفعل - الكلام"], "true": "الضار - النافع", "id": 1168 },
		{
			"question": "انتشرت في الفترة الأخيرة ظاهرة .........، حتى كادت تبعدنا عن تاريخنا و ......... أنواره المضيئة، وهي ظاهرة استخدام التاريخ الميلادي وحده.",
			"answers": ["مريبة - تغطي", "محيرة - تشع", "غريبة - تخفي", "جيدة - تطفئ"],
			"true": "غريبة - تخفي",
			"id": 1169
		},
		{
			"question": "إذا شعر المخطئ ببشاعة .......... اقتنع بحاجته إلى .......... وصار قبوله أكثر وقناعته أكبر",
			"answers": ["فعله - العناد", "مظهرة - التزين", "خيره - النصيحة", "خطئه - النصيحة"],
			"true": "خطئه - النصيحة",
			"id": 1170
		},
		{ "question": "اذ أراد الله بقوم ....... منحهم الجدل ومنعهم .......", "answers": ["خيرا - العمل", "شرا - الكسل", "سوءا - العمل", "جودا - الكلام"], "true": "سوءا - العمل", "id": 1171 },
		{
			"question": "ما قرن شيء إلى شيء أحسن من حلم إلى ......... ومن عفو إلى ...........",
			"answers": ["كرم - عقاب", "إحسان - قدرة", "علم - مقدرة", "معرفة - فهم"],
			"true": "علم - مقدرة",
			"id": 1190
		},
		{
			"question": "إذا أردت البحث عن ....... فشبكة الإنترنت توجهك في البحث عن ..... مناسبة",
			"answers": ["معلومة - جهة", "وظيفة - فرص", "حرفة - فرصة", "معلومة - قصة"],
			"true": "وظيفة - فرص",
			"id": 1191
		},
		{
			"question": "الطموح غير المشروع ما كان غير .......... ويعتمد على ..........",
			"answers": ["أخلاقيا - التضليل", "مذموما - الواسطة", "واضح - الواسطة", "قوي - التضليل"],
			"true": "أخلاقيا - التضليل",
			"id": 1192
		},
		{
			"question": "السعادة ينبوع ...... الجميع للوصول إليه لكنهم لا ....... أنها تحت أقدامهم",
			"answers": ["يسعى - يشعرون", "يسعى - يعرفون", "يتمنى - يفقهون", "يريد - يشعرون"],
			"true": "يسعى - يعرفون",
			"id": 1193
		},
		{
			"question": "أصبح المسلم المعاصر ....... في وقتنا الحالي ......... اللغات الأجنبية ليفهم مشاعر الآخرين",
			"answers": ["مطالب - بإتقان", "مشدودا - هجر", "مجبرا - ترك", "راغب - بنيل"],
			"true": "مطالب - بإتقان",
			"id": 1194
		},
		{ "question": "عجبا لرجال .......... أجسادهم و ........... عقولهم", "answers": ["تصغر - تنمو", "تختلف - تتساوى", "تقوى - ترقى", "تنمو - تصغر"], "true": "تنمو - تصغر", "id": 1195 },
		{
			"question": "إذا فعلت الخير لـ .....، زادوك محبة، وإذا فعلت الخير لـ .....، صاروا أصدقائك.",
			"answers": ["أصدقائك - أصدقائك", "أعدائك - أصدقائك", "أحبائك - أعدائك", "أعدائك - أحبائك"],
			"true": "أحبائك - أعدائك",
			"id": 1196
		},
		{
			"question": "على المعلم أن يكون ............ لكي يستطيع أن .......... بين التربية والتعليم",
			"answers": ["نبيها - يفضل", "يقظا - يوازن", "ذكيا - يهتم", "مهتما - التعاون"],
			"true": "يقظا - يوازن",
			"id": 1197
		},
		{
			"question": "تتبعت المشاريع ......... لوجدت أنها ............ المواصفات",
			"answers": ["المعمارية - عالمية", "الإنشائية - متراكمة", "الهندسية - مواكبة", "المحلية - تغطي"],
			"true": "المعمارية - عالمية",
			"id": 1198
		},
		{
			"question": "يجب أن يشعر الإنسان بقليل من الخوف ليشعر بـ ..... وقليل من المرض ليشعر بـ .....",
			"answers": ["الأمن - العافية", "نفسه - غيره", "الأمل - العافية", "الحزن - السقم"],
			"true": "الأمن - العافية",
			"id": 1231
		},
		{
			"question": "إنك تخطوا نحو ....... يوما مقابل كل ....... من الغضب",
			"answers": ["الحلم - لحظة", "السعادة - دقيقة", "الشيخوخة - دقيقة", "المستقبل - ساعة"],
			"true": "الشيخوخة - دقيقة",
			"id": 1232
		},
		{ "question": "عليك أن تكون سهامك ....... ولكن لا تستعجل في .......", "answers": ["ضعيفة - الرمي", "طويلة - إطلاقها", "جاهزة - الركض", "مهيأة - الرمي"], "true": "مهيأة - الرمي", "id": 1233 },
		{
			"question": "المقارنة هي الفرق بين أوجه .......... وأوجه ........ في الأشياء",
			"answers": ["الاتفاق - الاختلاف", "الاختلاف - التضاد", "الاختلاف - الابتعاد", "الترادف - الاختلاف"],
			"true": "الاتفاق - الاختلاف",
			"id": 1234
		},
		{
			"question": "السعادة ينبوع ........... الجميع الوصول اليها لكنهم لا ............ انها تحت اقدامهم",
			"answers": ["يستطيع - يتركونها", "لا يستطيع - يعلمون", "يسعى - يشعرون", "يتمنى - يعرفون"],
			"true": "يتمنى - يعرفون",
			"id": 1235
		},
		{
			"question": "التطعيم هو عبارة عن ......... يأخذه الإنسان فيعمل على .............. من الأمراض الأخرى",
			"answers": ["ترياق - الابتعاد", "مصل - التقليل", "لقاح - حمايته", "دواء - الوقاية"],
			"true": "لقاح - حمايته",
			"id": 1236
		},
		{
			"question": "الضفدع ليس لديه رقبة لذلك لا يستطيع تدوير .............. ولا ............ باتجاه الأرض",
			"answers": ["رأسه - يثنيه", "رقبته - يمدها", "عنقه - يوصلها", "رجليه - يضمها"],
			"true": "رأسه - يثنيه",
			"id": 1237
		},
		{
			"question": "ما اقترن شيء بشيء أحسن من حلم إلى ............ ومن عفو إلى ................",
			"answers": ["عفو - قدرة", "علم - مقدرة", "حلم - سماحة", "قوة - ضعف"],
			"true": "علم - مقدرة",
			"id": 1238
		},
		{
			"question": "لو تتبعت المشاريع ............ في بلادنا لعلمت انها ................المواصفات",
			"answers": ["المعمارية - عالمية", "المعمارية - بطيئة", "الإلكترونية - شديدة", "الهندسية - مواكبة"],
			"true": "المعمارية - عالمية",
			"id": 1239
		},
		{
			"question": "إن التلخيص هو استخراج ...... والتوضيح عنها بـ ........",
			"answers": ["الأفكار - إيجاز", "البلاغيات - فن", "العناصر - إسهاب", "النقاط - وضوح"],
			"true": "الأفكار - إيجاز",
			"id": 1240
		},
		{
			"question": "لا تتردد في مواجهة ...... مادامت ستغير ........ للأفضل",
			"answers": ["الرفاهيات - مستقبلك", "الصعوبات - حياتك", "الحياة - الماضي", "المشكلات - ماضيك"],
			"true": "الصعوبات - حياتك",
			"id": 1241
		},
		{
			"question": "أغلب الشباب يقف حائرا أمام .......... الحياة ويقوم بــ ........ بشكل خاطئ",
			"answers": ["عقبات - التدقيق", "تحديات - الأمل", "مشكلات - التحدث", "تحديات - التفكير"],
			"true": "تحديات - التفكير",
			"id": 1242
		},
		{
			"question": "الإنسان المعاصر .......... في وقتنا الحالي ................ اللغات الأجنبية ليفهم مشاعر الآخرين",
			"answers": ["مضطرا - معرفة", "مجبرا - توحيد", "سعيدا - دراسة", "مطالب - بإتقان"],
			"true": "مطالب - بإتقان",
			"id": 1243
		},
		{
			"question": "القرار ......... لا يأتي إلا بعد الخبرة المكتسبة من القرار ........",
			"answers": ["الصائب- الخطأ", "الفاشل- الناجح", "فيضان –نهر", "الجيد –الأفضل"],
			"true": "الصائب- الخطأ",
			"id": 1259
		},
		{
			"question": "القرار ......... لا يأتي إلا بعد الخبرة المكتسبة من القرار ........",
			"answers": ["فيضان –نهر", "الصحيح – الخاطئ", "الفاشل- الناجح", "الجيد –الأفضل"],
			"true": "الصحيح – الخاطئ",
			"id": 1260
		},
		{
			"question": "القرار ......... لا يأتي إلا بعد الخبرة المكتسبة من القرار ........",
			"answers": ["فيضان –نهر", "الفاشل- الناجح", "الصح – الخطأ", "الجيد –الأفضل"],
			"true": "الصح – الخطأ",
			"id": 1261
		},
		{
			"question": "................ لا يقتصر على إعطاء الناس بل ...........في جميع التبرعات للمصلحة العامة.",
			"answers": ["الدعم –الخصم", "الجود - البذخ", "العون - التمويل", "الكرم –البذل"],
			"true": "الكرم –البذل",
			"id": 1262
		},
		{
			"question": "تنظيم الوقت لا يعني .......المهام على عجل ، فكم من إنجازات تطلبت جهود .......وصبر كبير",
			"answers": ["إنجاز-قديمة", "مهمة – مميته", "فرض - مضنية", "إنهاء-طويلة"],
			"true": "إنهاء-طويلة",
			"id": 1263
		},
		{
			"question": "تنظيم الوقت لا يعني ............. المهام على عجل، فكم من إنجازات تطلبت جهود .......... وصبر كبير",
			"answers": ["قضاء - مريحة", "إتمام - قصيرة", "إنهاء - طويلة", "إنجاز - قديمة"],
			"true": "إنهاء - طويلة",
			"id": 1270
		},
		{
			"question": "....... لا يقتصر على إعطاء الناس بل ...... في جمع التبرعات للمصلحة العامة",
			"answers": ["الجود - البذخ", "المال - الإسراف", "الدعم - الخصم", "الكرم - البذل"],
			"true": "الكرم - البذل",
			"id": 1271
		},
		{
			"question": "النفس ترتاح من قلة ........ والبدن يرتاح من قلة ........",
			"answers": ["العمل - الإرهاق", "الطعام - الذنوب", "الخلاف - الهضم", "الآثام - الأكل"],
			"true": "الآثام - الأكل",
			"id": 1272
		},
		{
			"question": "يعكف الطالب على مذاكرة .......... أيام الاختبارات، ومن المفترض أن تكون دراستهم .......... طوال العام",
			"answers": ["المواد - مركزة", "المراجعات - منتشرة", "المقررات - مستمرة", "المنهج - متفرقة"],
			"true": "المقررات - مستمرة",
			"id": 1273
		},
		{
			"question": "أكدت الدراسات ......... أن الأحياء البحرية تضعف ......... بسبب النفايات الكيميائية",
			"answers": ["المعاصرة - مناعتها", "الجيومرفولوجية - رؤيتها", "الجيومرفولوجية - دراستها", "البحرية - سباحتها"],
			"true": "المعاصرة - مناعتها",
			"id": 1274
		},
		{
			"question": "لا يتم الوصول إلى النتائج ...... إلا بعد التعلم من النتائج ......",
			"answers": ["الصحيحة - الخاطئة", "العظيمة - المشهورة", "المرجوة - العظيمة", "الخاطئة - الصحيحة"],
			"true": "الصحيحة - الخاطئة",
			"id": 1275
		},
		{
			"question": "يدرك الناس أن .......... لا يقتصر على المساندة للأفراد، بل يتجاوز ......... إلى المشاريع التنموية لتعم الفائدة على الناس",
			"answers": ["الكرم - البذل", "المال - العطاء", "القوة - الفضل", "الدعم - الخصم"],
			"true": "الكرم - البذل",
			"id": 1276
		},
		{
			"question": "إن الاتقان في ........ يجعل الانسان ذو قيمة كبيرة و ............ إلى أن يجعله محبوبا بين الناس",
			"answers": ["الزراعة - يصل", "العمل - يؤدي", "التعليم - يؤدي", "التجارة - يصل"],
			"true": "العمل - يؤدي",
			"id": 1296
		},
		{
			"question": "إن ..........6 ملايين وافد في هذه المنطقة ......... الأزمة ويزيد الضغط على مصادر المياه والكهرباء",
			"answers": ["سكان - سيقلل", "توطين - سيقلل", "إخلاء - سيزيد", "توطين - سيزيد"],
			"true": "توطين - سيزيد",
			"id": 1297
		},
		{
			"question": "الفقر واليتم لا ....... الفرد من النجاح فإن ابن تيمية نشأ يتيما ومع ذلك وصل إلى قمة النجاح وقد يصل إلى ذلك من تعرض لنفس ......... ",
			"answers": ["يمنعان - صعوباته", "يحرمان - فقره", "يمنعان - نشأته", "يعيقان - صفاته"],
			"true": "يمنعان - نشأته",
			"id": 1298
		},
		{
			"question": "إذا كانت رجل الطائر ....... فلابد أن يكون عنقه ....... حتى يقترب للأرض",
			"answers": ["طويلة - قصير", "طويلة - طويل", "قصيرة - قصير", "قصيرة - طويل"],
			"true": "قصيرة - قصير",
			"id": 1299
		},
		{
			"question": "امتد الحكم الإسلامي شرقا وغربا وذلك لـ ........ حكمهم و ..........",
			"answers": ["لين - حلمهم", "شدة - بطشهم", "قوة - عدالتهم", "ضعف - ظلمهم"],
			"true": "قوة - عدالتهم",
			"id": 1300
		},
		{
			"question": "الفرد ....... في صرح وطنه فالأمم التي ....... التقدم والازدهار عليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
			"answers": ["مرغوب - تنشد", "لبنة - تنشد", "أساس - تريد", "لبنة - تعادي"],
			"true": "أساس - تريد",
			"id": 1301
		},
		{
			"question": "أي حافز تراه ........ يقنع العلماء بأن يسخروا طاقاتهم لنفع الإنسانية وعدم الانسياق وراء ........ ومحاولة الفتك بالبشرية",
			"answers": ["نافعا - الشهوات", "مؤثرا - الأطماع", "مجديا - المحفزات", "علميا - المثبطات"],
			"true": "مؤثرا - الأطماع",
			"id": 1302
		},
		{
			"question": "....... الحاسب من ضروريات الحياة بعد أن كان من ........",
			"answers": ["أضحى - أساسياتها", "ظل - لوازمها/أساسياتها", "أصبح - مقوماتها", "صار - متعتها/متعها/كمالياتها"],
			"true": "صار - متعتها/متعها/كمالياتها",
			"id": 1303
		},
		{
			"question": "اللسان عضو صغير، به يكشف ........ عن علل الجسد و ........ عن مرض السفاهة",
			"answers": ["الخبراء - الشعراء", "الأطباء ـ الحكماء", "الأطباء ـ المجانين", "المرضى ـ الفلاسفة"],
			"true": "الأطباء ـ الحكماء",
			"id": 1326
		},
		{ "question": "إذا عرفنا كيف ..... نفهم كيف .....", "answers": ["فشلنا - ننجح", "قمنا - هزمنا", "هرمنا - صغرنا", "نضحك - نبكي"], "true": "فشلنا - ننجح", "id": 1346 },
		{ "question": "يجب أن يكون سهامك ..... ولكن لا تستعجل .....", "answers": ["مهيأة - الرمي", "قوية - الضرب", "ناصعه - الرمي", "مقوسه - القتل"], "true": "مهيأة - الرمي", "id": 1347 },
		{ "question": "عليك أن تزرع الأمل، و ....... الحزن، و ....... اليأس.", "answers": ["تخفي - تظهر", "تطحن - تنادي", "تطحن - تعجن", "تبدي - تنادي"], "true": "تطحن - تعجن", "id": 1348 },
		{ "question": "من دخل ..... بلا زاد، فكأنما ركب البحر بلا .....", "answers": ["المنزل - قارب", "المدينة - مجداف", "القبر - سفينة", "الطريق - شراع"], "true": "القبر - سفينة", "id": 1349 },
		{ "question": "الحكيم هو الذي يفرق بين ما ..... وما .....", "answers": ["يقارن - يتقنه", "يعلمه - يتقنه", "يعرف - يحسنه", "يعلمه - يجهله"], "true": "يعلمه - يجهله", "id": 1350 },
		{
			"question": "تستطيع تجريد جيش من ..... ولكن لا تستطيع تجريد الناس من .....",
			"answers": ["مستقبله - قوتهم", "حلمه - طعامهم", "سلاحه - كرامتهم", "قائدة - قوتهم"],
			"true": "سلاحه - كرامتهم",
			"id": 1351
		},
		{ "question": "....... زهرة لا تنمو في ....... الحدائق.", "answers": ["الصدق - بعض", "الكذب - كل", "الصبر - كل", "العداوة - كل"], "true": "الصبر - كل", "id": 1352 },
		{ "question": "إن سرعة تقدمك لا تبدأ في ....... إلا عندما تتخطى قمة التل.", "answers": ["التباطؤ", "الرجعة", "النقصان", "الزيادة"], "true": "الزيادة", "id": 1353 },
		{ "question": "..... الناس من يترك ..... أثرا جميلا.", "answers": ["أسوأ - وراءه", "أفضل - معه", "أعذب - خلفه", "أحسن - أمامه"], "true": "أعذب - خلفه", "id": 1354 },
		{ "question": "اترك ذكريات ..... عند الناس التي .....", "answers": ["غريبة - تقابلك", "منبوذة - تكرهك", "جميلة - تجهلك", "جميلة - تعرفك"], "true": "جميلة - تعرفك", "id": 1355 },
		{
			"question": "الصداقة الحقيقية هي التي يكون فيها ..... الصادق، والحب في الله لا يهدف إلى المصالح و ..... المطامع.",
			"answers": ["الاحترام - تأجيج", "الود - تحقيق", "الهدف - نيل", "التسامح - كسب"],
			"true": "الود - تحقيق",
			"id": 1356
		},
		{ "question": "ترهل العقل يكون نتيجة لفقدان ........ التفكير.", "answers": ["جمال", "لياقة", "عظمة", "ذكاء"], "true": "لياقة", "id": 1357 },
		{ "question": "لا خير في ...... ضعيف كما لا خير في ........ ظالم.", "answers": ["طالب - معلم", "صديق - عدو", "أب - ابن", "عادل - قوي"], "true": "عادل - قوي", "id": 1358 },
		{
			"question": "من كان عنده علم كثير عليه عدم .......... بنفسه فإن العلم ساحل ما .......... أكثر مما تناله",
			"answers": ["الكبر - تحصله", "الزهو - تدركه", "الزهو - يفوتك", "الافتخار - تدركه"],
			"true": "الزهو - يفوتك",
			"id": 1368
		},
		{
			"question": "إن بـ ..... التاريخ الإسلامي نعلم كيف ...... عصر صدر الإسلام والخلفاء الراشدين من بعده موجبات الوحدة.",
			"answers": ["قراءة - وحد", "فهم - كان", "حفظ - اكتشف", "استقراء - استوفى"],
			"true": "استقراء - استوفى",
			"id": 1369
		},
		{
			"question": "يعتقد علماء ........ أن جلوس الأطفال أمام التلفاز مدة طويلة يسبب لهم سوء ..........",
			"answers": ["التغذية - الأمان", "الصحة - السمنة", "الصحة - النظر", "النفس - الصحة"],
			"true": "النفس - الصحة",
			"id": 1370
		},
		{
			"question": ".......... قديم قدم الانسان و ......... بسبب المتاعب والهموم وقلة النوم ",
			"answers": ["الأرق - الناشئ", "التعب - الناتج", "الألم - ناشئ", "السهر - ناجح"],
			"true": "الأرق - الناشئ",
			"id": 1371
		},
		{
			"question": "كشف علماء ...... على أن الحد من ساعات مشاهدة التلفاز للأطفال يقلل من احتمال إصابتهم بـ .......",
			"answers": ["الصحة - السمنة", "الصحة - العمى", "الصيدلة - الأنيميا", "السمنة - التغذية"],
			"true": "الصحة - السمنة",
			"id": 1372
		},
		{
			"question": "ما زالت ........ التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية ....... الزمن",
			"answers": ["أفواج - تفاداه", "معدلات - تغافلها", "أنواع - تحاشاها", "شرائح - تناساها"],
			"true": "معدلات - تغافلها",
			"id": 1373
		},
		{
			"question": "إن الرياضة يجب أن تكون .... أخلاقيا يرفع قيمة الشخص ومكانته، وإلا فإنها تكون .... الفائدة.",
			"answers": ["سلوكا - قليلة", "سعيا - فاقدة", "وظيفة - كثيرة", "شعور - مستحيلا"],
			"true": "سلوكا - قليلة",
			"id": 1374
		},
		{
			"question": "الشخص الذي لا رأي له يصبح عرضة لـ ...... وهدف سهل لـ ...... به.",
			"answers": ["الخطف - الفوز", "التردد - الإيقاع", "الخوف - التردد", "الانطواء - التمكن"],
			"true": "التردد - الإيقاع",
			"id": 1375
		},
		{ "question": "ما أجمل أن ....... لغة المحبة وتكون .......الحب هي العُليا", "answers": ["نتقن - قدرة", "تندثر - نغمة", "تنتشر - كلمة", "تسود - روح"], "true": "تسود - روح", "id": 1376 },
		{ "question": "ما كان .... في شيء إلا زانه، ولا .... من شيء إلا شانه.", "answers": ["الصدق - الكذب", "المزاح - الكلام", "الرفق - نزع", "الفحش - الحياء"], "true": "الرفق - نزع", "id": 1377 },
		{ "question": "الشخص .... الذي يقف أمام نجاحك هو ....", "answers": ["الوحيد - أنت", "الأناني - صديقك", "الجاهل - نفسك", "الفاشل - ذاتك"], "true": "الوحيد - أنت", "id": 1378 },
		{ "question": "انتبه أن تغلب ........ على .......... ", "answers": ["عجلتك - اناتك", "القوي - الضعيف", "قوتك - إخوانك", "سماءك - أرضك"], "true": "عجلتك - اناتك", "id": 1379 },
		{
			"question": "يمكن للناس أن يروا ......... الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ......... الذي تعانيه",
			"answers": ["تحتوي - الحزن", "الجمال - السعادة", "الجرح - الألم", "العقل - التفكير"],
			"true": "الجرح - الألم",
			"id": 1401
		},
		{ "question": "كلما زاد ......... الإنسان فهذا دليل علي كثرة .........", "answers": ["نجاح - فشل", "نجاح - حساده", "غضب - أحبابه", "فشل - أصدقاؤه"], "true": "نجاح - حساده", "id": 1402 },
		{ "question": "اللغة فكر ........ والتفكير لغة .......", "answers": ["صامت - صامته", "ناطق - صامتة", "عذب - جميل", "عاطفة - عميق"], "true": "ناطق - صامتة", "id": 1403 },
		{
			"question": "يبقى ماء النهر ....... إلى ان يختلط بماء البحر فيصبح ........",
			"answers": ["نظيفا - جميلا", "ملونا - حلوا", "مالحا - متعكرا", "عذبا - متعكرا"],
			"true": "عذبا - متعكرا",
			"id": 1404
		},
		{ "question": "كن ....... مع من تحب لدرجة ....... بخطئك", "answers": ["متفائلا - الفرح", "محبا - الندم", "وقحا - الحزن", "صريحا - الاعتراف"], "true": "صريحا - الاعتراف", "id": 1405 },
		{ "question": "المثل ......... كالنجوم تهتدي بها ولا تراها وجها لوجه", "answers": ["العليا", "الدنيا", "القوية", "السيئة"], "true": "العليا", "id": 1441 },
		{
			"question": "لا يسلم الإنسان من ......... لأن الله .......... بهذه الصفة",
			"answers": ["الحزن - أمره", "المصائب - لم يخلقه", "النصب - سواه", "السعادة - صنعه"],
			"true": "النصب - سواه",
			"id": 1442
		},
		{ "question": "اجعل الجري ........ يومية لكي تنعم بـ ....... الجسم", "answers": ["واجب - سلامة", "عادة - صحة", "سليقة - صحة", "عادة - أخلاق"], "true": "عادة - صحة", "id": 1443 },
		{ "question": "بدأ العامل يعمل بحماس واندفاع أمله ان ........ بمثل ما أنتج", "answers": ["يسعد", "يجزى", "يتعب", "يعاقب"], "true": "يجزى", "id": 1444 },
		{
			"question": "الطفل يحتاج سنتين لتعلمه ........ وستين سنة لتعلمه ...........",
			"answers": ["الكلام - السكوت", "الواجبات - الحقوق", "القول - العمل", "الواجبات - المحرمات"],
			"true": "الكلام - السكوت",
			"id": 1445
		},
		{
			"question": "أكثر ........... علما من يطبق علمه وأجهلهم من ................ بامتلاك العلم",
			"answers": ["المستفيدين - يفرح", "الناس - لا يتباهى", "الجهلاء - يتمنى", "الناس - يتباهى"],
			"true": "الناس - يتباهى",
			"id": 1446
		},
		{
			"question": "لكي تحقق وسائل النقل البري ........ عليها التأكد من .........",
			"answers": ["أداءها - رسمياتها", "خدماتها - قائديها", "أداءها - خدماتها", "خدماتها - ملكيتها"],
			"true": "خدماتها - ملكيتها",
			"id": 1447
		},
		{ "question": "حق من كتب بمسك أن يختم بـ .........", "answers": ["عطر", "شاي", "خبر", "عنبر"], "true": "عنبر", "id": 1448 },
		{
			"question": "لتلافي .... يجب علينا النظر إلى القواسم المشتركة ونقاط ..... بين الشعوب",
			"answers": ["الصلح - الاختلاف", "الصراع - الاتفاق", "النزاع - الاختلاف", "المعاهدة - القوة"],
			"true": "الصراع - الاتفاق",
			"id": 1449
		},
		{
			"question": "ليس الفخر أن ....... من هو اٌقوى منك بل أن تنصف ............ من نفسك",
			"answers": ["توقر - شيوخا", "تحترم - قويا", "تقهر - ضعيفا", "ترحم - جبار"],
			"true": "تقهر - ضعيفا",
			"id": 1450
		},
		{ "question": "من أسباب السعادة النظر إلى من هو ......... منك نعمة", "answers": ["أكبر", "أصغر", "أسفل", "أعلى"], "true": "أسفل", "id": 1451 },
		{ "question": "من أسباب السعادة النظر إلى من هو ......... منك مالًا", "answers": ["أكبر", "أصغر", "أسفل", "أقل"], "true": "أقل", "id": 1452 },
		{
			"question": "تعلم من الحمامة الوداعة ومن النحلة ..... ومن النملة ......",
			"answers": ["الصبر - النظام", "العمل - الصبر", "الوداعة - الهدوء", "النظام - الصبر"],
			"true": "النظام - الصبر",
			"id": 1477
		},
		{
			"question": "إن الاتصال في العلاقات ........ يشبه التنفس في الإنسان فكلاهما يهدف إلى ...... الحياة",
			"answers": ["السطحية - استمرار", "الإنسانية - استمرار", "الحياتية - تواصل", "العائلية - حب"],
			"true": "الإنسانية - استمرار",
			"id": 1478
		},
		{ "question": "أفضل وسيلة ..... بالوعد، ألا ......", "answers": ["نسيان - تعد", "للبر - نعد", "لخلف - تصدق", "للوفاء - تكذب"], "true": "للبر - نعد", "id": 1479 },
		{ "question": "قدم الثناء لمن ........", "answers": ["يريده", "يتمناه", "يستحقه", "يجهله"], "true": "يستحقه", "id": 1480 },
		{ "question": "حسن ........ لا يكفي للوصول إلى ..........", "answers": ["الفعل - القمة", "النية - الهدف", "التدبير - النهاية", "العمل - الأمل"], "true": "النية - الهدف", "id": 1481 },
		{
			"question": "أثبتت الدراسة أن الذين يعيشون في مناطق ...... فيها الضباب يسبب لديهم مشكلات تنفسية مما يؤثر بشكل عكسي على ....... في المدارس",
			"answers": ["يكثر - حضورهم", "يقل - تقدمهم", "يقل - نجاحهم", "يكثر - فشلهم"],
			"true": "يكثر - حضورهم",
			"id": 1482
		},
		{ "question": "أكثر الناس حكمة من ظن أنه ....... حكمة", "answers": ["أعظمهم", "أسماهم", "أكثرهم", "أقلهم"], "true": "أقلهم", "id": 1483 },
		{
			"question": "لا نستطيع تغيير .......... ولكن أغلبنا ............ على تغيير مستقبلنا",
			"answers": ["ماضينا - متشائمون", "ماضينا - قادرون", "حاضرنا - قادرون", "مستقبلنا - قادرون"],
			"true": "ماضينا - قادرون",
			"id": 1484
		},
		{ "question": "عدو ............ خير من صديق ...........", "answers": ["جاهل - عاقل", "جاهل - جاهل", "عاقل - جاهل", "عاقل - عاقل"], "true": "عاقل - جاهل", "id": 1485 },
		{ "question": "احرص على أن ...... ذكريات جميلة لدى من ............", "answers": ["تمحو - يصادقك", "تزيل - لا يعرفك", "تنظر - يجهلك", "تترك - يعرفك"], "true": "تترك - يعرفك", "id": 1486 },
		{
			"question": "لقد استفاد الإنسان من حرارة الشمس و ........ استفادته منها بقدر ما تعلمه و ........ في العصر الحاضر إلى طرق كثيره جعلته يستغل الأشعة استغلال رائع",
			"answers": ["زادت - جهل", "طور - اهتدى", "تضاعفت - انصرف", "زادت - ضل"],
			"true": "طور - اهتدى",
			"id": 1487
		},
		{ "question": "إذا كانت مدينة تقع جنوب شرق مكة المكرمة فإن اتجاه القبلة ......", "answers": ["جنوب شرق", "شمال شرق", "جنوب غرب", "شمال غرب"], "true": "شمال غرب", "id": 1488 },
		{ "question": "الطغاة كالأرقام ............ يجب أن ..............", "answers": ["السهلة - تستنج", "القياسية - تحطم", "الصعبة - تحل", "المخيفة - تحذف"], "true": "القياسية - تحطم", "id": 1499 },
		{
			"question": "يجب على الإنسان أن يكون قادرا على .......... علاقات بين الفرد وأسرته والفرد ومجتمعه لتصبح حياته ............",
			"answers": ["إنشاء - فوضوية", "تكوين - متوازنة", "توسيع - متكاملة", "تكوين - متشابكة"],
			"true": "تكوين - متوازنة",
			"id": 1500
		},
		{
			"question": "كثرة الكلام لا تخلو من ........... والذي يمسك لسانه إنسان ............",
			"answers": ["دعاء - ثرثار", "نكتة - حزين", "معصية - عاقل", "ثرثرة - شجاع"],
			"true": "معصية - عاقل",
			"id": 1501
		},
		{
			"question": "حين تفهم ............... ستبدأ بصنع ............... الخاص",
			"answers": ["أقوالك - خيالك", "أفكارك - واقع", "أقوالك - مستقبلك", "أصدقائك - مستقبلك"],
			"true": "أفكارك - واقع",
			"id": 1502
		},
		{ "question": "أفضل ....... للبر بالوعد، ألا .......", "answers": ["وسيلة - تفي", "طريقة - تنفذ", "طريق - تبر", "وسيلة - تعد"], "true": "وسيلة - تعد", "id": 1539 },
		{
			"question": "أصبح المسلم المعاصر ............ في وقتنا الحالي ...........اللغات الأجنبية ليفهم مشاعر الآخرين",
			"answers": ["متشوقا - بمعرفة", "معروفا - بإتقان", "مطالب - بإتقان", "مجبرا - بتفادي"],
			"true": "مطالب - بإتقان",
			"id": 1540
		},
		{ "question": "الكذب كالكرة ............. كلما دحرجتها كبرت", "answers": ["الكبيرة", "الثلجية", "المطاطية", "المستديرة"], "true": "الثلجية", "id": 1541 },
		{
			"question": "المخلص لربه كالماشي على ............... الناعم لا تسمع خطواته لكن ترى ................",
			"answers": ["الصخر - مشيته", "الماء - سفينة", "التراب - خطوات", "الرمل - أثره"],
			"true": "الرمل - أثره",
			"id": 1542
		},
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار ............ وتبدو السماء كالبحر ............ الأطراف",
			"answers": ["المشتعلة - العريض", "المتوهجة - المترامي", "المتوهجة - الواسع", "الدائرية - البعيد"],
			"true": "المتوهجة - المترامي",
			"id": 1543
		},
		{
			"question": "إذا لم ......... أن تفعل شيئا أبعد مما قد اتقنته، فإنك لن ....... أبدا",
			"answers": ["تقدر - تنجز", "تعمل - تغلب", "تحاول - تتقدم", "تفعل - تصل"],
			"true": "تحاول - تتقدم",
			"id": 1544
		},
		{
			"question": "التعليم الإلكتروني عن طريق ............ من الوسائل ............ في هذا العصر",
			"answers": ["الانترنت - التقنية", "الحاسوب - القديمة", "المدرسة - المتطورة", "العمل - الحديثة"],
			"true": "الانترنت - التقنية",
			"id": 1545
		},
		{
			"question": "لا نستطيع تغيير .......... ولكن أغلبنا ............ على تغيير مستقبلنا",
			"answers": ["مستقبلنا - قلقون", "حاضرنا - خائفون", "ماضينا - قادرون", "ماضينا - نادمون"],
			"true": "ماضينا - قادرون",
			"id": 1566
		},
		{
			"question": "يمثل العمل ........ إحدى العلاقات الإنسانية للمجتمع ويدعم ..... بين الناس",
			"answers": ["التعاوني - التشاور", "اليدوي - الصناعة", "اليومي - الفرقة", "التطوعي - التكافل"],
			"true": "التطوعي - التكافل",
			"id": 1567
		},
		{
			"question": "لا تجادل ............. فقد يخطئ الناس في ........ بينكما",
			"answers": ["العاقل - الردع", "الذكي - الخلط", "الأبلة - الشتم", "الاحمق - التفريق"],
			"true": "الاحمق - التفريق",
			"id": 1568
		},
		{
			"question": "إذا اقبلت الدنيا على المرء .......... محاسن غيره، وإذا أدبرت ....... محاسن نفسه",
			"answers": ["سحقته - رغبت له", "منحته - سلبته", "أعمته - أسعدته", "كرهته - زينت له"],
			"true": "منحته - سلبته",
			"id": 1569
		},
		{
			"question": "تصميم الطرق المزدوجة يؤدي إلى الوصول إلى الهدف ..... مع مراعاة .....",
			"answers": ["بسرعة - السلامة", "بأمان - التهور", "بسلامه - السرعة", "بأمان - الأمانة"],
			"true": "بسرعة - السلامة",
			"id": 1570
		},
		{
			"question": "أيام الشباب من ....... أيام الحياة فمن ......... ربيع حياته لم يجني في خريفها إلا اليأس والمرارة",
			"answers": ["أفضل - قسم", "أجمل - رعى", "أثمن - اضاع", "أهم - زرع"],
			"true": "أثمن - اضاع",
			"id": 1571
		},
		{ "question": "احرص على أن ...... ذكريات جميلة لدى من ............", "answers": ["تذكر - تصحبه", "تذكر - يجهلك", "تترك - يعرفك", "تترك - يجهلك"], "true": "تترك - يعرفك", "id": 1572 },
		{
			"question": "معظم السائقين يخطئون و ............. أنوار السيارات ويظنون أن نور الطريق وحده يكفي .......... السيارات",
			"answers": ["يطفئون - لرؤية", "يطفئون - لتفادي", "يطفئون - لصدم", "يوقدون - لرؤية"],
			"true": "يطفئون - لرؤية",
			"id": 1573
		},
		{
			"question": "لا يعرف الشاب إلا في ثلاثة الشجاعة عند ........ والحلم عند ........ والكرم عند الحاجة",
			"answers": ["الحرب - الفرح", "القوة - الرضى", "الحرب - الغضب", "القوة - الحاجة"],
			"true": "الحرب - الغضب",
			"id": 1574
		},
		{
			"question": "يجب ان يشعر الإنسان بقليل من الخوف ليشعر بـ ........ وقليل من المرض ليشعر بـ ........",
			"answers": ["الفقر - بالطبيب", "الفرح - الحزن", "الرعب - الدواء", "الأمن - العافية"],
			"true": "الأمن - العافية",
			"id": 1595
		},
		{
			"question": "إذا رويت ....... أحلامك بالشك والخوف فستحصل على الاشواك، وإذا رويتها بالثقة فستجني ....... النجاح",
			"answers": ["أرض - عواقب", "جمال - حلاوة", "شجيرات - سلال", "بذور - زهور"],
			"true": "بذور - زهور",
			"id": 1596
		},
		{ "question": "كثير من الناس يعتقدون أن السرور ....... والحزن ........", "answers": ["بلاء - ابتلاء", "نعمة - نقمة", "نجاح - فشل", "رزق - عقاب"], "true": "نعمة - نقمة", "id": 1597 },
		{
			"question": "للحماسة ...... في قناعات الناس، ومن كان متقلب في عواطفه كان ...... لا ينضبط في مواقفه.",
			"answers": ["فكر - متقلبا", "عمل - متزنا", "إنجاز - مشتتا", "أثرا -  فوضويا"],
			"true": "أثرا -  فوضويا",
			"id": 1615
		},
		{
			"question": "يواجه الشباب في عصرنا الحاضر ...... ويقوم بـ ...... بشكل خاطئ.",
			"answers": ["العلماء - نقاشهم", "التحديات - التأمل", "الصعوبات - التفكير", "المشاكل - فعلها"],
			"true": "الصعوبات - التفكير",
			"id": 1616
		},
		{ "question": "الرجل المغرور ...... يظن أن الشمس لن تشرق إلا عند سماع ......", "answers": ["يعتقد - أمره", "يحكي - ترتيله", "يصف - قوله", "ديك - صوته"], "true": "ديك - صوته", "id": 1617 },
		{ "question": "قرأت كتابا في ثلاثينيات القرن التاسع أي في الفترة من ......", "answers": ["830 - 820", "830 - 839", "930 - 940", "940 - 930"], "true": "830 - 839", "id": 1618 },
		{ "question": "يقاس أفراد الأمم بـ ...... لا بـ ......", "answers": ["أوزانهم - أطوالهم", "الهمم - الشكل", "أموالهم - علمهم", "أموالهم - الشكل"], "true": "الهمم - الشكل", "id": 1619 },
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار ......، وتبدو السماء كالبحر ......الأطراف.",
			"answers": ["المضيئة - مترابط", "المشتعلة - متقارب", "المتوهجة - المترامي", "المتلألئة - منتشر"],
			"true": "المتوهجة - المترامي",
			"id": 1620
		},
		{
			"question": "...... ديك يظن أن الشمس لن ...... الا عند سماع صوته.",
			"answers": ["القوي - تسطع", "المتواضع - تسطع", "المغرور - تشرق", "المتشائم - تغيب"],
			"true": "المغرور - تشرق",
			"id": 1621
		},
		{ "question": "ما كان ..... في شيء الا زانه وما ...... في شيء الا شانه.", "answers": ["العنف - نزع", "اللطف - للين", "الحب - وجد", "الرفق - نزع"], "true": "الرفق - نزع", "id": 1622 },
		{
			"question": "تتعرض الأمة لحملة ........ تهدف إلى ...... معالمها والتشكيك في ثوابتها",
			"answers": ["شديدة - إظهار", "مطورة - تثبيت", "ممنهجة - تنظيم", "شرسة - طمس"],
			"true": "شرسة - طمس",
			"id": 1623
		},
		{ "question": "كل إناء ...... بما جعل فيه إلا إناء العلم فإنه .....", "answers": ["يطفح - يقل", "يتسع - يضيق", "يضيق - يضيق", "يضيق - يتسع"], "true": "يضيق - يتسع", "id": 1624 },
		{ "question": "العامة حين يرون العالم ....... يكونون معه كالطفل في ...... أمه", "answers": ["حافظ - بطن", "كيس - بيت", "العامل - حجر", "المتواني - عطف"], "true": "العامل - حجر", "id": 1625 },
		{
			"question": "الحكم نتيجة الحكمة والعلم ...... المعرفة فمن لا حكمة له لا حكم له ومن لا معرفة له لا ...... له",
			"answers": ["يؤدي - دراية", "سبب - قرار", "نتيجة - نتيجة", "نتيجة - علم"],
			"true": "نتيجة - علم",
			"id": 1626
		},
		{
			"question": "يجب على الآباء أن يقوموا بـ ...... الأطفال حرية التعبير عن آرائهم وان يعتموا بهم وبأفعالهم حتى لا يصابوا بمتلازمة ...... معقدة",
			"answers": ["منح - حرية", "تغذية - عنف", "منح - كبت", "استيفاء - صراع"],
			"true": "منح - كبت",
			"id": 1627
		},
		{
			"question": "أصبحت ........ الإسلامية منتشرة في جميع بقاع الأرض وهذا دليل على ........ الإسلام",
			"answers": ["المعالم - تطور", "الحضارة - ضعف", "الأفكار - رقي", "العمارة - دين"],
			"true": "المعالم - تطور",
			"id": 1628
		},
		{
			"question": "يقول سكنر إن ...... لا يؤدي إلى إزالة السلوك المعاقب عليه وإنما يؤدي إلى ...... هذا السلوك ",
			"answers": ["العقاب - ظهور", "العقاب - كبت", "الثوابت - ظهور", "الضرب - تثبيت"],
			"true": "العقاب - كبت",
			"id": 1629
		},
		{
			"question": "لا ينفع ........ في المشكلات الاقتصادية ...... وحده هو الحل",
			"answers": ["الانفاق - فالتقتير", "الرد - فالتحليل", "التنظير - فالعمل", "الاستيراد - فالتصدير"],
			"true": "التنظير - فالعمل",
			"id": 1659
		},
		{ "question": "إنما كان علاجك ........ هو ........", "answers": ["التعب - الراحة", "الأكل - الجوع", "الماء - العطش", "القعود - النوم"], "true": "التعب - الراحة", "id": 1660 },
		{ "question": "العالم يعتز بـ ........... وينسى .............", "answers": ["ماله - مركزه", "خلقه - واجبه", "إنجازه - نسبه", "علمه - عمله"], "true": "إنجازه - نسبه", "id": 1661 },
		{
			"question": "إن إذا لم ...... أن تفعل شيئا أبعد مما أتقنته فلن ...... أبدا",
			"answers": ["تقاوم - تفوز", "تأنف - تعلو", "تستطع - تتأخر", "تحاول - تتقدم"],
			"true": "تحاول - تتقدم",
			"id": 1662
		},
		{ "question": "النجاح لا .............. إلا بالعمل ........", "answers": ["يكون - الدؤوب", "يؤوب - الدؤوب", "يتم - الجاد", "يحصد - النقي"], "true": "يكون - الدؤوب", "id": 1663 },
		{
			"question": "لا تجادل ............. فقد يخطئ الناس في ............ بينكما",
			"answers": ["الأطفال - التواصل", "الغبي - الإصلاح", "الأحمق - التفريق", "العاقل - التفريق"],
			"true": "الأحمق - التفريق",
			"id": 1664
		},
		{ "question": "السمنة ........... صحية وتتحول إلى ............ عند الأطفال", "answers": ["مشكلة - حل", "آفة - نقمة", "أزمة - قلق", "علة - صحة"], "true": "آفة - نقمة", "id": 1665 },
		{
			"question": "إن بـ ..... التاريخ الإسلامي نعلم كيف ...... عصر صدر الإسلام والخلفاء الراشدين من بعده موجبات الوحدة.",
			"answers": ["استقراء - استوفى", "فهم - كان", "قراءة - وحد", "حفظ - اكتشف"],
			"true": "استقراء - استوفى",
			"id": 1666
		},
		{
			"question": "البأس من المزاح ولكن في جو من ...... والمرح ولكن يشترط عدم المزاح في الأمور الدينية وألا يكون المزاح يسقط ....... والوقار.",
			"answers": ["الإنس - الوقار", "المودة - الهيبة", "الألفة - الصدق", "المرح - شخصيتك"],
			"true": "المودة - الهيبة",
			"id": 1667
		},
		{
			"question": "تعتبر الشمس من أهم الأجرام ............وتقع في مركز نظامنا ..............",
			"answers": ["المضيئة - الحياتي", "العملاقة - الفضائي", "المشعة - الكوكبي", "السماوية - الشمسي"],
			"true": "السماوية - الشمسي",
			"id": 1668
		},
		{
			"question": "اكتشف علماء ...... أن الحد من ساعات مشاهدة الأطفال للتلفاز يقلل من احتمال إصابتهم بـ .............",
			"answers": ["التغذية - الإدمان", "النفس - التخمة", "الصحة - السمنة", "الأطفال - بالقلق"],
			"true": "الصحة - السمنة",
			"id": 1669
		},
		{
			"question": "إذا نقلت كلاما عن أحد فأحرص على أن تنسبه له وأن تتحرى ....... في ذلك فإن مجانبة ...... مسخطه عظيمة",
			"answers": ["الصدق - الكلام", "الدقة - الحقيقة", "العدالة - اللغو", "الصواب - الصدق"],
			"true": "الدقة - الحقيقة",
			"id": 1670
		},
		{
			"question": "يصعب إلى حد كبير ......... بين الثقافة والتربية فكلاهما يؤثر في الإنسان تأثيرا بارزا ..... سلوكه وخلقه",
			"answers": ["التمييز - ينقص", "الجمع - يساير", "الفصل - يوجه", "المواءمة - يغير"],
			"true": "الفصل - يوجه",
			"id": 1671
		},
		{
			"question": "ما زالت ........ التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية .......الزمن",
			"answers": ["أنواع - تحاشاها", "أفواج - تفاداه", "معدلات - تغافلها", "شرائح - تناساها"],
			"true": "معدلات - تغافلها",
			"id": 1672
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تحفز إلى ............ طرق الوصول إليه", "answers": ["اختراع", "تجاوز", "تلافي", "تداخل"], "true": "اختراع", "id": 1685 },
		{
			"question": "إن الأطفال عندما يتكلمون في الأمور التي ....... يجب أن نعطيهم ...... اهتمامنا",
			"answers": ["تخصهم - جل", "تعنيهم - أبسط", "تشغلهم - أروع", "تهمهم - بعض"],
			"true": "تخصهم - جل",
			"id": 1686
		},
		{
			"question": ".......... قديم قدم الانسان و ......... بسبب المتاعب والهموم وقلة النوم ",
			"answers": ["التعب - الناتج", "السهر - ناجح", "الأرق - الناشئ", "الألم - ناشيء"],
			"true": "الأرق - الناشئ",
			"id": 1687
		},
		{
			"question": "الشخص الذي لا رأي له يصبح عرضة لـ ...... وهدف سهل لـ ...... به.",
			"answers": ["الانطواء - التمكن", "الخطف - الفوز", "الخوف - التردد", "التردد ـ الإيقاع"],
			"true": "التردد ـ الإيقاع",
			"id": 1688
		},
		{
			"question": "التردد مرض يصيب الفرد في حياته....... فيشل يده وعقله ويتركه....... للألم",
			"answers": ["اليومية - مستودعا", "العامة - مأوى", "كلها - مقاوما", "العلمية - فريسة"],
			"true": "العلمية - فريسة",
			"id": 1689
		},
		{
			"question": "غالبا ما يكون ...... حليفا للذين ....... بجرأة",
			"answers": ["الثبات - يتقدمون", "الفشل - يتقدمون", "النجاح - يتأخرون", "النجاح ـ يعملون"],
			"true": "النجاح ـ يعملون",
			"id": 1690
		},
		{ "question": "من نظر في ....... سلم من النوائب.", "answers": ["المتاعب", "المصائب", "العوائق", "العواقب"], "true": "العواقب", "id": 1732 },
		{
			"question": "إن الحليم يتصف بـ .......، وسريع الغضب بـ .............",
			"answers": ["الغباء - الذكاء", "الحلم - الحكمة", "الحكمة ـ الحماقة", "الذكاء - الغباء"],
			"true": "الحكمة ـ الحماقة",
			"id": 1733
		},
		{
			"question": "أشهر العلماء أكثرهم ........ فالأرض كلما ........ زادت بها مساحة الماء",
			"answers": ["ذكاءً - أنورت", "تواضعا ـ انخفضت", "شتاتا - انخفضت", "خسة - ارتفعت"],
			"true": "تواضعا ـ انخفضت",
			"id": 1734
		},
		{
			"question": "من يَرحم يُرحم، ومن يصمت .......، ومن يقل الخير يغنم، ومن يقل الباطل .............",
			"answers": ["يسلم ـ يأثم", "يسعد ـ يعلم", "ييأس ـ يغرم", "ييأس ـ يندم"],
			"true": "يسلم ـ يأثم",
			"id": 1735
		},
		{ "question": "لا تفتح بابا يعييك ......، ولا ترسل ....... يعجزك رده", "answers": ["فتحه - وردا", "فتحه - معروفا", "قفله ـ سهما", "سده ـ سهما"], "true": "سده ـ سهما", "id": 1736 },
		{ "question": "إنه من .......... الانشغال بـ ......... حياة الآخرين", "answers": ["الفضول - تفاصيل", "الخطأ - واقع", "الخير - مساوئ", "الشر - هموم"], "true": "الفضول - تفاصيل", "id": 1737 },
		{ "question": "المدخنون ..... مجهودا ....... في خدمة المجتمع", "answers": ["يبذلون ـ أقل", "يأخذون ـ جاءتهم", "ينزلون - جاءتهم", "يحسنون ـ نزلت"], "true": "يبذلون ـ أقل", "id": 1738 },
		{ "question": "الإفراط في جدية القول يجلب .......، والإفراط في المزاح يجلب الاستخفاف", "answers": ["السعادة", "الوقار", "التعاسة", "الملل"], "true": "الملل", "id": 1739 },
		{
			"question": "المتفائل يرى النور ولو كان .......، والمتشائم بحمقه ........",
			"answers": ["مضيئا ـ يشعله", "مضيئا - يطفئه", "قريبا ـ يطفئه", "بعيدا ـ يطفئه"],
			"true": "بعيدا ـ يطفئه",
			"id": 1740
		},
		{
			"question": "يعد الوعي من ........... الأمور حيث يقي من ........... والامراض",
			"answers": ["أقل - التردد", "أكبر - الهموم", "أفضل - التدخين", "أكثر - الأفكار"],
			"true": "أفضل - التدخين",
			"id": 1741
		},
		{ "question": "جاهدوا ...... كما تجاهدون ..........", "answers": ["أهواءكم ـ أعداءكم", "أنفسكم - أقربائكم", "عدوكم - أعدائكم", "أهوائكم - أموالكم"], "true": "أهواءكم ـ أعداءكم", "id": 1742 },
		{ "question": "كلما زادت ........ الإنسان عن حاجاته زادت ...........", "answers": ["آمال - آلامه", "ثروة - عيوبه", "قوة - اتصالاته", "ثروة ـ همومه"], "true": "آمال - آلامه", "id": 1743 },
		{ "question": "الابتسامة للحياة ....... العقل، وتبدد ........ الثقيلة", "answers": ["تنشط ـ الهموم", "تخفف - الأمور", "تقوي - الأوزان", "تقوي ـ الأمور"], "true": "تنشط ـ الهموم", "id": 1744 },
		{ "question": "من تخلى عن ......... تحلى بـ ......... ", "answers": ["المال ـ الآمال", "البشر - تعزيز", "الناس ـ عدم", "الإقبال - نسيان"], "true": "المال ـ الآمال", "id": 1745 },
		{
			"question": "ليس هناك رجل ............ لكن هناك رجل بدأ من ........... وثبت فيه.",
			"answers": ["ناجح - القاع", "فاشل - القمة", "ناجح - القمة", "فاشل - القاع"],
			"true": "فاشل - القاع",
			"id": 1746
		},
		{ "question": "يظن بعض الناس أن كل سرور ....... وكل حزن .......", "answers": ["نقمة - نعمة", "نعمة - نقمة", "رزق - رزق", "مسرة - هم"], "true": "نعمة - نقمة", "id": 1770 },
		{ "question": "قراءة بدون ..... مثل كتابة بدون .......", "answers": ["تركيز - إدراك", "نقط - فهم", "إدراك - فهم", "فهم - نقط"], "true": "فهم - نقط", "id": 1771 },
		{
			"question": "اتخاذ القرار الصائب ينمو بـ ....... و .......",
			"answers": ["الصحة - التجربة", "المال - الممارسة", "التجربة - الرياضة", "الممارسة - التجربة"],
			"true": "الممارسة - التجربة",
			"id": 1772
		},
		{ "question": "إن من ...... الدنيا إنها ..... من لا يستحقها.", "answers": ["حب - سفالة", "سفالة - تحب", "وضاعة - سفالة", "وضاعة - تعطي"], "true": "وضاعة - تعطي", "id": 1773 },
		{ "question": "تغاضى عن مساوئ ....... ليدوم ..........", "answers": ["الناس - شرهم", "الأحبة - ودهم", "الأشرار - ولائهم", "الأصحاب - بغضهم"], "true": "الأحبة - ودهم", "id": 1774 },
		{
			"question": "من ملك الحلم ملك ........ ومن ملك الغضب ملك ........",
			"answers": ["الحكمة ـ الحماقة", "الصديق ـ الصغير", "قلوب ناس ـ الغفلة", "الأخيار ـ الحكماء"],
			"true": "الحكمة ـ الحماقة",
			"id": 1789
		},
		{
			"question": "الفراغ .......... للشباب كما أن ...... الأب الدائم عن الأسرة مضر بها",
			"answers": ["مفيد ـ غياب", "مفسدة ـ انشغال", "محرقة ـ اهتمام", "مهلكة ـ حضور"],
			"true": "مفسدة ـ انشغال",
			"id": 1790
		},
		{ "question": "التملق تجارة .......... لكنها .......... للمتملق.", "answers": ["سيئة ـ أسوأ", "كاسدة ـ صعبة", "مخجلة ـ مربحة", "مربحة ـ كاسدة"], "true": "مخجلة ـ مربحة", "id": 1791 },
		{
			"question": "إذا سألتك ماذا ........ لحلمك غدا ولم يكن لديك الجواب ......... مع حلمك بسلام",
			"answers": ["ستنجز - فارقد", "أعددت - فغادر", "ناقشت - فجادل", "خططت - فاهبط"],
			"true": "ستنجز - فارقد",
			"id": 1792
		},
		{ "question": "إن ........ هي مطافئ الحزن الكبير", "answers": ["الدموع", "الرياضة", "الضحكات", "الطعام"], "true": "الدموع", "id": 1814 },
		{
			"question": "الندم على ........ خير من الندم على .............",
			"answers": ["القول - السكوت", "المشاركة - العزلة", "السكوت - الكلام", "الكلام - الفعل"],
			"true": "السكوت - الكلام",
			"id": 1815
		},
		{
			"question": "أن تصل مبكرا ثلاث ........... أفضل من أن تتأخر ........... واحدة. ",
			"answers": ["شهور - سنة", "أسابيع - يوما", "أيام - ثوان", "ساعات - دقيقة"],
			"true": "ساعات - دقيقة",
			"id": 1816
		},
		{ "question": "في زمن الأكاذيب، قول الحقيقة يعد أمرا ..........", "answers": ["سائدا", "يسيرا", "بطوليا", "جبانا"], "true": "بطوليا", "id": 1817 },
		{
			"question": "على الرغم من ........... الاتهامات بتقصير الأجيال الجديدة في التواصل مع الأجيال القديمة إلا أن ذلك لا يبرئ ............ الأجيال القديمة",
			"answers": ["قصور - جانب", "ضعف - فئة", "تكرار - ساحة", "ندرة - تقارب"],
			"true": "تكرار - ساحة",
			"id": 1818
		},
		{
			"question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع ....... والقلب المليء بالحكمة لا يتسع ........",
			"answers": ["للماء - التراب", "الأنصار - يعرفونا", "الأمان - للعقل", "للحصى - للصغائر"],
			"true": "للحصى - للصغائر",
			"id": 1819
		},
		{
			"question": "التسامح بينك وبين ........ من أهم الطرق لـ .............",
			"answers": ["عدوك - للبغضاء", "أخيك - للفشل", "نفسك - السعادة", "صديقك - النجاح"],
			"true": "نفسك - السعادة",
			"id": 1820
		},
		{
			"question": "صوت رنين المنبه في الصباح ........ يوقظ الإنسان ويجعله يبدأ في مواجهة ........... الحياة",
			"answers": ["المزعج - ضوضاء", "الباكر - متطلبات", "الرائع - أعباء", "المشرق - مصاعب"],
			"true": "الباكر - متطلبات",
			"id": 1849
		},
		{
			"question": "أصبح العالم ........... وذلك يحتم علينا ان نقدم ........... متميزة بلغة راقية",
			"answers": ["كالقرية - ثقافة", "كالمدينة - رياضة", "معملا - نتائج", "كالجامعة - مناهج"],
			"true": "كالقرية - ثقافة",
			"id": 1850
		},
		{
			"question": "يحرص اللاعبون على تحقيق ........ لكي ......... الشهرة لأوطانه",
			"answers": ["المباريات - يمنحوا", "الإنجازات - يمنحوا", "البطولات - يسلبوا", "النجاح - يرتقوا"],
			"true": "الإنجازات - يمنحوا",
			"id": 1851
		},
		{
			"question": "المملكة العربية السعودية ............ بـ ........... ضيوف الرحمن",
			"answers": ["تفتخر - خدمة", "تناشد - راحة", "تنادي - حب", "تتباهى - إكرام"],
			"true": "تفتخر - خدمة",
			"id": 1852
		},
		{
			"question": "بالرغم من التقدم ........... في جميع مجالات الحياة الا ان هناك دول لا زالت ............. من الفقر",
			"answers": ["العلمي - تسرف", "الاجتماعي - تضعف", "المادي - تعاني", "الحضاري - تتألم"],
			"true": "المادي - تعاني",
			"id": 1853
		},
		{
			"question": "عند رؤية ما ................... الضالون لنصرة دينهم تجعلنا ................ أنفسنا على هذا الكسل والهوان",
			"answers": ["يفعله - نقدر", "يعده - نحث", "يبذله - نلوم", "يعمله - نهين"],
			"true": "يبذله - نلوم",
			"id": 1854
		},
		{ "question": "اجعل الرياضة ........ يومية حتى تحصل على ........ صحي", "answers": ["نظرية - عمل", "تقاليد - تنفس", "عادة - جسم", "غاية - هضم"], "true": "عادة - جسم", "id": 1855 },
		{ "question": "كن حكيما من غير ...... وشديدا من غير .......", "answers": ["حدث - قوة", "خطر - امتداح", "أقدم - زاول", "تحيز - عنف"], "true": "تحيز - عنف", "id": 1874 },
		{
			"question": "إن علماء الكيمياء والفيزياء يحاولون جاهدين في اثبات ...... استخراج كميات ...... لعقاقير كيميائية معقدة من الخلايا.",
			"answers": ["توقع - عادية", "إمكانية - لا محدودة", "صناعة - هائلة", "إنتاج - كبيرة"],
			"true": "إمكانية - لا محدودة",
			"id": 1875
		},
		{
			"question": "لا يكفي أن تكون في ....... لكي ترى، بل ينبغي أن يكون ما تراه في ......",
			"answers": ["النور - النور", "الظلام - النور", "النور - الظلام", "الظلام - الظلام"],
			"true": "النور - النور",
			"id": 1876
		},
		{
			"question": "لا تختار إلا من يحبون ..... فإن لم تجد فاختر من ..... الهزيمة.",
			"answers": ["الفوز - يكرهون", "الخير - يحبون", "النجاح - يحبون", "المذاكرة - يمقتون"],
			"true": "الفوز - يكرهون",
			"id": 1877
		},
		{ "question": "الصفة تطابق الموصوف إذا ....... مع الحقيقة.", "answers": ["تاهت", "عاشت", "توافقت", "تباينت"], "true": "توافقت", "id": 1878 },
		{
			"question": "إذا رويت ......أحلامك بالشك والخوف فستحصل على الأشواك وإذا رويتها بالأمل والثقة فستجني ....... النجاح.",
			"answers": ["زرع - اطمئنان", "حصاد - سعادة", "ثمار - ضياء", "بذور - زهور"],
			"true": "بذور - زهور",
			"id": 1879
		},
		{
			"question": "إذا اقبلت الدنيا على المرء ........ محاسن غيره وإذا أدبرت ....... محاسن نفسه.",
			"answers": ["زينت له - بغضت له", "منحته - سلبته", "أوضحت - أخفت", "ضخمت - صغرت"],
			"true": "منحته - سلبته",
			"id": 1880
		},
		{
			"question": "الاتصال في العلاقات ...... يشبه التنفس لدى الإنسان فكلاهما يهدف إلى ........ الحياة.",
			"answers": ["الإنسانية - استمرار", "الاجتماعية - سمو", "الشخصية - نقاء", "النفسية - الروعة"],
			"true": "الإنسانية - استمرار",
			"id": 1881
		},
		{ "question": "ليست الشجاعة في ..... القوي، وإنما في ........ الضعيف.", "answers": ["مواجهة - مواجهة", "ضرب - مواساة", "انتصار - حق", "قهر - انصاف"], "true": "قهر - انصاف", "id": 1882 },
		{
			"question": "بعد هزيمة الملك تيمور في المعركة شعر .......الشديد ولكنه شعر بالأمل حينما رأى نملة تحاول ......حاجز لتطعم القمح لصغارها.",
			"answers": ["بالإحباط - تسلق", "الغضب - تعبر", "الحزن - تهدم", "الأمل - بناء"],
			"true": "بالإحباط - تسلق",
			"id": 1883
		},
		{
			"question": "المشكلات يجب .......... وعدم التغافل عنها لأن حلها ......... يمنع تفاقم المشكلة",
			"answers": ["مواجهتها - مبكرا", "مواجهتها - متأخرا", "تحديدها - مبكرا", "فهمها - متأخرا"],
			"true": "مواجهتها - مبكرا",
			"id": 1903
		},
		{
			"question": "يعتقد العلماء أن حمل ...... أثقل من حمل ......",
			"answers": ["الأسرار - الأثقال", "المسؤوليات - الأسرار", "الأخبار - الجبال", "الأسرار - المسؤوليات"],
			"true": "الأسرار - الأثقال",
			"id": 1904
		},
		{
			"question": "الغرب ينشر ثقافة .......، والتي جعلت كل شيء أمام الطفل ........ .",
			"answers": ["عصرية - غامضا", "جديدة - معقدا", "إلكترونية - ساذجا", "الإباحية - مكشوفا"],
			"true": "الإباحية - مكشوفا",
			"id": 1905
		},
		{
			"question": "شبكة الإنترنت من أقوى وسائل ......... المعاصرة، ويحتاج المستفيد منها إلى معرفة استخدامها، والحذر من .......",
			"answers": ["الإعلام - فضائحها", "الإعلام - مغانمها", "الاتصال - مخاطرها", "الدعايات - مكائدها"],
			"true": "الاتصال - مخاطرها",
			"id": 1906
		},
		{
			"question": "المحب لا يكون إلا ..... يعرف الأخطاء و ..... الهفوات ويغفرها.",
			"answers": ["متسامحا - يدرك", "عاشقا - ينكر", "متطفلا - ينكر", "متهورا - ينكر"],
			"true": "متسامحا - يدرك",
			"id": 1907
		},
		{
			"question": "الجميع يشكو من قصور في ...... والسبب في ذلك أن طموحات الناس أكبر من .......",
			"answers": ["الهمم - أفعالهم", "الثروة - أموالهم", "العلم - علومهم", "التعليم - إمكاناتهم"],
			"true": "الهمم - أفعالهم",
			"id": 1908
		},
		{
			"question": "إن تكرار التجارب من جيل إلى جيل ليس من ............ أن ........ الباحث الجديد في النتائج التي توصل إليها العلماء السابقون قبل أن يكتسب الخبرة والتجارب الحاسمة.",
			"answers": ["عيبا - يقبل", "فخرا - يرفض", "المقبول - يشك", "صحيحا - ينسى"],
			"true": "المقبول - يشك",
			"id": 1927
		},
		{
			"question": "الصدق يكون عبر ........ لذلك يفضل الأخلاقيون الصدق، لأنه مقياس لفضيلة المجتمع، ويمقتون .......... لأنه يطمس الحقائق.",
			"answers": ["نظرة - غض", "كلمة - الكذب", "قول - الصدق", "الفضاء - البحر"],
			"true": "كلمة - الكذب",
			"id": 1928
		},
		{
			"question": "المخلص لربه كالماشي على ............... الناعم لا تسمع خطواته لكن ترى ................",
			"answers": ["الطريق - قوله", "الرمل - أثره", "السجاد - هيأته", "الشوك - شكله"],
			"true": "الرمل - أثره",
			"id": 1946
		},
		{
			"question": "التعليم الإلكتروني عن طريق ............ من الوسائل ............ في هذا العصر",
			"answers": ["التقليد - المفيدة", "الإنترنت - التقنية", "الانترنت - السيئة", "التلقين - الرهيبة"],
			"true": "الإنترنت - التقنية",
			"id": 1947
		},
		{
			"question": "من الخطأ أن يعالج ........... نفسه ويصف لنفسه ............ دون الرجوع الى الطبيب",
			"answers": ["الصحيح - العلاج", "المريض - الدواء", "العاقل - المشاكل", "المريض - الوجع"],
			"true": "المريض - الدواء",
			"id": 1948
		},
		{
			"question": "أصبح المسلم المعاصر ............ في وقتنا الحالي ...........اللغات الأجنبية ليفهم مشاعر الآخرين",
			"answers": ["مطالب - إغفال", "ملزم - إهمال", "لا يطالب - تعلم", "مطالب - بإتقان"],
			"true": "مطالب - بإتقان",
			"id": 1949
		},
		{ "question": "طالب ......... كشارب ماء البحر كلما شرب منه ازداد ........", "answers": ["الآخرة - ضعفا", "العلم - شبعا", "الحق - قوة", "الدنيا - عطشا"], "true": "الدنيا - عطشا", "id": 1964 },
		{ "question": "الاقتراض ..... بالليل و ..... بالنهار", "answers": ["فكر - نشاط", "ضعف - قوة", "راحة - شقاء", "هم - ذل"], "true": "هم - ذل", "id": 1965 },
		{ "question": "كل إناء ........ بما جعل فيه إلا إناء العلم فإنه .........", "answers": ["يتسع - يضيق", "يضيق - يتسع", "يطفح - يقل", "يفيض - يتسع"], "true": "يضيق - يتسع", "id": 1981 },
		{
			"question": "تسعى الدول إلى الاهتمام بالأجيال و............. النوعية لذا تحرص الدول ........... على إصلاح برامجها التعليمية",
			"answers": ["الكفايات - المتقدمة", "حاجات - كبرى", "الأطفال - النامية", "الشخصيات - المتعلمة"],
			"true": "الكفايات - المتقدمة",
			"id": 1982
		},
		{ "question": "لا يكفي أن تفعل ....... بل أن ........... صنعه", "answers": ["معرف - تنشر", "خير - تحسن", "خير - تعيد", "معروف - تقبل"], "true": "خير - تحسن", "id": 1983 },
		{ "question": "عليك أن يكون سهمك ...... ولكن لا تستعجل في ......", "answers": ["مهيأة - الرمي", "طويلة - القتال", "قصيرة - الفوز", "جاهزة - السفر"], "true": "مهيأة - الرمي", "id": 2001 },
		{
			"question": "لا تتأثر بـ ......... السيء الموجه إليك فإنه يؤذي ............. ولا يؤذيك.",
			"answers": ["الحديث - ناقله", "الكلام - ينفعك", "الوصف - قائله", "الحث - صاحبه"],
			"true": "الوصف - قائله",
			"id": 2002
		},
		{
			"question": "تشير أصابع الاتهام إلى تغالب قوى الشر ونشر الفتن في المجتمعات و ......... الصراع لينتشر الخوف وتسود .........",
			"answers": ["إذكاء - الرفاهية", "تأجيج - الفوضى", "اجتثاث - الحروب", "نشر - الصراعات"],
			"true": "تأجيج - الفوضى",
			"id": 2026
		},
		{
			"question": "العرب كونوا علاقات مع القبائل المجاورة ورحلة الشتاء والصيف .............. احدى تلك ............... القوية",
			"answers": ["تمثل - العلاقات", "أهم - الأمور", "هي - المشكلات", "كونت - الطرق"],
			"true": "تمثل - العلاقات",
			"id": 2027
		},
		{
			"question": "الظواهر .......... كانت من أسباب هجرة ............",
			"answers": ["الاستوائية - الطيور", "الاستوائية - القبائل", "الطبيعية - القبائل", "الاجتماعية - الناس"],
			"true": "الطبيعية - القبائل",
			"id": 2028
		},
		{ "question": "إذا عرفنا كيف ........ نفهم ........", "answers": ["بكينا - نضحك", "نكتب - نحفظ", "مشينا - نقف", "فشلنا - ننجح"], "true": "فشلنا - ننجح", "id": 2029 },
		{
			"question": "ان .......... كلمة عذبة الرنين محببة إلى النفس تحمل معنى يتمنى الناس جميعا أن .........",
			"answers": ["النجاح - يحققوه", "التباهي - يحققوه", "التعالي - يحصدوه", "الطموح - يجافوه"],
			"true": "النجاح - يحققوه",
			"id": 2030
		},
		{
			"question": "إذا قمنا بتربية الطفل على ........ صحيحة سلم من المخاطر الاجتماعية المكتسبة .......... المنحرفة.",
			"answers": ["حكايات - والأفكار", "استحقاقات - والاتجاهات", "أسس - والسلوكيات", "مبادئ - والأمثال"],
			"true": "أسس - والسلوكيات",
			"id": 2031
		},
		{
			"question": "يزعم بعض الناس أن ................. فقط من يتحدثون بالعامية ولكن هذه الدراسة .................. لأن معظم الناس يستخدمونها.",
			"answers": ["العلماء - صواب", "العامة - صحيحة", "العامة - خاطئة", "الخاصة - صواب"],
			"true": "العامة - خاطئة",
			"id": 2032
		},
		{ "question": "محاوله النهوض من ...... خيرا من أن تداس وأنت .....", "answers": ["كسل - نشيط", "الفشل - نائم", "السقوط - طريح", "الغفلة - مهمل"], "true": "السقوط - طريح", "id": 2048 },
		{
			"question": "القيادة كانت للقارتين اسيا وافريقيا على مر العصور حتى ......... القيادة فهل من الممكن أن يعودوا مره اخرى لمركز .........",
			"answers": ["ارتقت - الأرض", "سكبت - القيادة", "ضاعت - الأرض", "افلتت - القيادة"],
			"true": "افلتت - القيادة",
			"id": 2049
		},
		{ "question": "الصديق ...... في الرخاء وحاجه في الشدة و .......... لها النفس.", "answers": ["ضرورة - تميل", "عون - تحب", "زينة - ترتاح", "نعمة - تحتاج"], "true": "زينة - ترتاح", "id": 2050 },
		{
			"question": "المسلم ....... بمظهره الخارجي ويهمل فيه حتى يصبح متسخا و ...... أن ذلك من الزهد والتواضع",
			"answers": ["يستهين - يدعي", "يعتني - يقول", "يهمل - يظن", "يهتم - يظن"],
			"true": "يستهين - يدعي",
			"id": 2051
		},
		{ "question": "كلما ندنو من ..... ندنو من التواضع", "answers": ["الشفقة", "العظمة", "التكبر", "الكفر"], "true": "العظمة", "id": 2052 },
		{
			"question": "الإنسان الذي ينتصر على غيره فهو ...... والذي ينتصر على نفسه فهو ......",
			"answers": ["ضعيف - قوي", "قوي - ضعيف", "شجاع - جبان", "قوي - أقوى"],
			"true": "قوي - أقوى",
			"id": 2069
		},
		{ "question": "الإنسان يسخر علمه و ........ ليبني حضارة ........", "answers": ["علمه - قديمة", "تفكيره - شامخة", "أخلاقه - شاهقة", "مستقبله - عالية"], "true": "تفكيره - شامخة", "id": 2070 },
		{
			"question": "التقى أعرابي بقوم فسألهم عن أسمائهم، فقال الأول اسمي وثيق وقال الثاني اسمي ........ وقال الثالث اسمي ......... وقال الرابع اسمي شديد فقال الأعرابي ما أظن الأقفال صنعت إلا من أسمائكم",
			"answers": ["صلب - شجاع", "قوي - أمين", "مخلص - متين", "ثابت - منيع"],
			"true": "ثابت - منيع",
			"id": 2071
		},
		{
			"question": "الجندي الذي لا يطمح أن يكون ........ فهذا يعتبر جنديا .......",
			"answers": ["ميداني - قنوع", "ضابطا - خاملا", "قائدا - طموح", "ضابط - طموح"],
			"true": "ضابطا - خاملا",
			"id": 2072
		},
		{
			"question": "إذا لم نحصل على ..... الشافي فإننا نكرر ..... بصيغة أخرى",
			"answers": ["السؤال - الجواب", "الدواء - وصفة", "الجواب - السؤال", "الطعام - الطلب"],
			"true": "الجواب - السؤال",
			"id": 2073
		},
		{
			"question": "تم عقد هدنة بين الأطراف ........ وبذلك يكون انتهى ....... الصراع الدامي",
			"answers": ["المختلفة - وضع", "المتباينة - فتيل/عهد", "المتنازعة - فتيل/عهد", "المتحاربة - اشتعال"],
			"true": "المتنازعة - فتيل/عهد",
			"id": 2074
		},
		{ "question": "البدانة تشكل ...... اجتماعية خطيرة، وأصبحت .........لدى الأطفال.", "answers": ["معضلة - ألم", "هموم - عدوى", "آفة - نقمة", "أزمة - قلق"], "true": "آفة - نقمة", "id": 2092 },
		{ "question": "في عالم مليء بالكذب، فإن قول الحقيقة يعد أمرا .........", "answers": ["بطوليا", "هينا", "جبانا", "سهلا"], "true": "بطوليا", "id": 2093 },
		{
			"question": "يعد الوعي ........ مرحلة من مراحل الوقاية من ............ والأمراض",
			"answers": ["أجمل – المعاذير", "أبشع - الأمور", "أفضل – التدخين", "أول – الأوبئة"],
			"true": "أول – الأوبئة",
			"id": 2094
		},
		{
			"question": "إذا كان ....... قد امتد إلى أبعد مما رأى غيري فإن ذلك يرجع لأنني أقف على أكتاف ......",
			"answers": ["رأيي - غيري", "عزمي - البسطاء", "لساني - سفاء", "نظري - عمالقة"],
			"true": "نظري - عمالقة",
			"id": 2095
		},
		{ "question": "من أيقن ........... جاد .........", "answers": ["الخلف – بالعطية", "موته – بناءه", "يمينه – يساره", "نفسه – روحه"], "true": "الخلف – بالعطية", "id": 2096 },
		{ "question": "الحكمة نتيجة المعرفة فمن لا حكمة له لا ........له .", "answers": ["جهل", "قرار", "نتيجة", "علم"], "true": "علم", "id": 2097 },
		{ "question": ".......... حسناتك كما ......... سيئاتك .", "answers": ["أظهر – تظهر", "اخف – تخفي", "اعرف- تعرف", "اجهل - تخفي"], "true": "اخف – تخفي", "id": 2098 },
		{ "question": "اترك أثر ........... عند الناس التي ...........", "answers": ["حسنا - تميزك", "جيد - تجهلك", "جيد - تعرفك", "سيئا - تضرك"], "true": "جيد - تعرفك", "id": 2120 },
		{
			"question": "دعاء الوالدين من أعظم ....... السعادة فاحرص عليه يكن لك ........ من كل مكروه",
			"answers": ["موجبات - استباقا", "دواعي - حصنا", "أحكام - جالبا", "أسباب - دافعا"],
			"true": "دواعي - حصنا",
			"id": 2121
		},
		{
			"question": "الحلم هو ضبط النفس عند الغضب وترك ............ ويوصل الإنسان إلى اقصى .............",
			"answers": ["البطش - الشرف", "الصبر - العلا", "الخير - التقوى", "الانتقام - المجد"],
			"true": "الانتقام - المجد",
			"id": 2122
		},
		{
			"question": "كل شيء يبدأ صغير ثم يكبر إلا ............ تبدأ كبيرة ثم تصغر، وكل شيء يزود ثم يرخص إلا ......... فكلما زاد يسمو.",
			"answers": ["العلم - الجهل", "المصيبة - الأدب", "الأدب - المصيبة", "السعر - العقل"],
			"true": "المصيبة - الأدب",
			"id": 2123
		},
		{
			"question": "إن عالمنا الواقع .............. الخناق على الأطفال المبدعين ولا ....... للأطفال العاديين الاستفادة من خبرات الحياة",
			"answers": ["يميز - الموهوبين", "يضيق - يتيح", "يوسع - المتأخرين", "يحجر - النابهين"],
			"true": "يضيق - يتيح",
			"id": 2124
		},
		{
			"question": "تعلم من الحمامة الوداعة ومن النحلة ..... ومن النملة ......",
			"answers": ["الوداعة - الهدوء", "الصبر - النظام", "العمل - الصبر", "النظام - الصبر"],
			"true": "النظام - الصبر",
			"id": 2125
		},
		{
			"question": "عندما أقوم ببناء فريق فإنني ... دائما عن أناس .... الفوز وإذا لم أعثر على أي منهم فإنني ابحث عن أناس يكرهون الهزيمة.",
			"answers": ["ابحث - يكرهون", "أريد - يطمحون", "اسعى - يحبون", "ابحث - يحبون"],
			"true": "ابحث - يحبون",
			"id": 2150
		},
		{ "question": "لا تصف أحد بأنه شخصية ....... لأنك بذلك لا تحترم .......", "answers": ["وضيعة - نفسك", "وضيعة - نفسه", "مبدعة - نفسك", "سلبية - نفسية"], "true": "وضيعة - نفسك", "id": 2151 },
		{
			"question": "إن الشخصية القوية تنتج عن التكرار المستمر للسلوكيات ........ والأفكار .........",
			"answers": ["الغريبة - الإيجابية", "الإيجابية - المبدعة", "الإيجابية - السلبية", "السلبية - الخاطئة"],
			"true": "الإيجابية - المبدعة",
			"id": 2152
		},
		{
			"question": "أفضل الطرق قد يكون ....... لكن اختيارها يشعرك بـ .......",
			"answers": ["أسهلها - الارتياح", "أصعبها - اليسر", "أصعبها - الضيق", "أسهلها - الضيق"],
			"true": "أصعبها - اليسر",
			"id": 2153
		},
		{ "question": "الشخص الدنيء يقوم ................ عن أخطاء العلماء.", "answers": ["التنقيب", "التحليل", "الاكتشاف", "التفتيش"], "true": "التفتيش", "id": 2180 },
		{ "question": "مالا يرتاح له قلبك لا تثق به ابدا فالقلب........... من العين.", "answers": ["أبصر", "أكبر", "أمتن", "أقوى"], "true": "أبصر", "id": 2181 },
		{
			"question": "الصداقة ......... كلما ازداد ........... ازدادت الحاجة إليها.",
			"answers": ["كالمظلة - المطر", "كالحديقة - الغبار", "كالمال - الفقر", "كالعمل - العلم"],
			"true": "كالمظلة - المطر",
			"id": 2182
		},
		{ "question": "من شابه أباه فما .....", "answers": ["فهم", "ظلم", "سلم", "علم"], "true": "ظلم", "id": 2205 },
		{ "question": "حسن ....... أحد مراكب .........", "answers": ["الخلق - النجاة", "العلم - التعلم", "الأدب - الغرق", "الأخلاق - الغنى"], "true": "الخلق - النجاة", "id": 2206 },
		{
			"question": "يحرص بعض الناس على اكتساب ......... لأنهم يرون في ذلك ............. من الفقر",
			"answers": ["صنعة - وصولا", "المال - طلبا", "طعام - أمانا", "صنعة - أمان"],
			"true": "صنعة - أمان",
			"id": 2207
		},
		{
			"question": "تنسى من يشاركك ......... لكنك لا تنسى من يشاركك .........",
			"answers": ["الفرح -السعادة", "الحزن - البكاء", "الفرح - البكاء", "اللعب - الخسارة"],
			"true": "الفرح - البكاء",
			"id": 2208
		},
		{
			"question": "العيب في سفينتنا ليس في ...... التي تلوح في الأفق وانما في الفئران التي تأكل ..... ونحن عنها غافلون",
			"answers": ["السفن - جوانبها", "الرياح - طعامنا", "العاصفة - جوانبها", "البروق - طعامنا"],
			"true": "العاصفة - جوانبها",
			"id": 2209
		},
		{ "question": "الرعي ..... من ...... الأمور على البيئة", "answers": ["المنظر - أضر", "الجائر - أضر", "الجيد - أفضل", "المعروف - أفضل"], "true": "الجائر - أضر", "id": 2210 },
		{
			"question": "الجاه هو قيمة ...... الفرد عندما يبذل كل جهده وعمله في المجموعة التي ...... اليها",
			"answers": ["يكتسبها - ينتمي", "يفقدها - يقترب", "يكتسبها - غادر", "يجدها - انتمى"],
			"true": "يكتسبها - ينتمي",
			"id": 2231
		},
		{ "question": "العلم مصدر ...... الشعوب وتقدمها وهو ..... حضارتها ودعامة مجدها.", "answers": ["رقي - نهاية", "رقي - روح", "انحطاط - هدم", "انتماء - أصل"], "true": "رقي - روح", "id": 2232 },
		{
			"question": "كلما ارتفع ..... تواضع، وكلما ارتفع ..... تكبر.",
			"answers": ["السفيه - الغني", "الكريم - السارق", "الدنيء - الكريم", "الشريف - الوضيع"],
			"true": "الشريف - الوضيع",
			"id": 2233
		},
		{
			"question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ......... الأمة و ............ كيانها",
			"answers": ["تهدم - تبني", "تهزم - ترفع", "تبني - تهدم", "تبني - تحمي"],
			"true": "تبني - تحمي",
			"id": 2234
		},
		{ "question": "لا تمازح الشريف ......عليك ولا ...... فيتجرأ عليك", "answers": ["فيقول - فيقف", "فيرضى - فيحنق", "فيحنق - الدنيء", "فيفرح - فيتجرأ"], "true": "فيحنق - الدنيء", "id": 2235 },
		{
			"question": "نحن نميل إلى .......... الأشخاص الذين لا نعرفهم لأنهم لم ........... من قبل.",
			"answers": ["تجاهل - تعاملهم", "تصديق - يصارحونا", "تكذيب - نقابلهم", "تصديق - يخدعونا"],
			"true": "تصديق - يخدعونا",
			"id": 2236
		},
		{ "question": "حسن الخلق يذيب ..... كما تذيب الشمس ......", "answers": ["الخطايا - الجليد", "الكرم - الألم", "الحزن - الفقر", "الكبر - الحر"], "true": "الخطايا - الجليد", "id": 2237 },
		{
			"question": "إذا أردت أن تعلو الناس فضع نفسك ....... وإذا أردت ان تتصدرهم فضع نفسك ..........",
			"answers": ["أسفلهم - خلفهم", "تحتهم - تجلهم", "إيجابيا - تخفق", "فوقهم - تتأخر"],
			"true": "أسفلهم - خلفهم",
			"id": 2238
		},
		{ "question": "الذي يستسلم عند أول ...... تواجهه فلن يحقق .......", "answers": ["عقبة - أهدافه", "نجاح - أهدافه", "أمور - مساعيه", "مشكلة - نصائحه"], "true": "عقبة - أهدافه", "id": 2239 },
		{
			"question": "إن الأطفال عندما يعيشون في بيئة مليئة بالـ .......... يتعلمون ....... الناس",
			"answers": ["العمل - الحقد", "السماحة - محبة", "البشر - التفاؤل", "الكراهية - الود"],
			"true": "السماحة - محبة",
			"id": 2240
		},
		{ "question": "العلم ......... العقل ويوصل الإنسان إلى ........... إنسانيته", "answers": ["يعزز - أقصى", "يرفع - سفح", "يؤخر - قمة", "يغزو - بداية"], "true": "يعزز - أقصى", "id": 2261 },
		{
			"question": "اجعل الآخرة ....... فما أتاك من الدنيا .......",
			"answers": ["آخر اهتماماتك - خسارة", "رأس مالك - ربح", "بعد دنياك - خسارة", "من ثانوياتك - ربح"],
			"true": "رأس مالك - ربح",
			"id": 2262
		},
		{
			"question": "يجب علينا تجاه التقنية أن نأخذ ........... ونبتعد عن ..........",
			"answers": ["أفضلها - أسوأها", "خيرها - فضلها", "أسوأها - موبقاتها", "أفضلها - أحسنها"],
			"true": "أفضلها - أسوأها",
			"id": 2263
		},
		{
			"question": "راحة النفس في قلة ............ وراحة البدن في قلة..........",
			"answers": ["الجهد - التعب", "ذكرك - فكرك", "الآثام - الطعام", "حبك - كرهك"],
			"true": "الآثام - الطعام",
			"id": 2264
		},
		{ "question": "يصبح الإنسان عاجزا عندما يضع أسفه مكان .............", "answers": ["عمله", "حزنه", "فرحه", "نومه"], "true": "عمله", "id": 2265 },
		{ "question": "لا تطعن في ......... صديقك فقد ........ دون غيرك من الناس", "answers": ["علم - تحتاجه", "ذوق - تركك", "ذوق - اختارك", "حياء - تعرفه"], "true": "ذوق - اختارك", "id": 2266 },
		{
			"question": "لولا العلم لما تقدم ....... ولولا التجارب لما ........ الإنسان",
			"answers": ["المصلحون - تقدم", "الإنسان - صح", "العمران - استفاد", "الإنسان - مات"],
			"true": "العمران - استفاد",
			"id": 2283
		},
		{
			"question": "الإنسان العاقل يحافظ و ............... على الوقت لأنه يعلم أن في ضياع الوقت يضيع .............. كثيرة",
			"answers": ["يهمل - فوائد", "يهتم - أضرار", "يحرص - منافع", "يضيع - مصاعب"],
			"true": "يحرص - منافع",
			"id": 2284
		},
		{ "question": "إذا اشتد الحبل انقطع وإذا اشتد الظلام ......", "answers": ["انخفض", "رجع", "ارتفع", "انقشع"], "true": "انقشع", "id": 2285 },
		{
			"question": "إذا أقبلت الدنيا على المرء ....... محاسن غيره وإذا أدبرت ........ محاسن نفسه",
			"answers": ["أعمته - أسعدته", "منحته - سلبته", "كرهته - زينت له", "سحقته - رغبت له"],
			"true": "منحته - سلبته",
			"id": 2286
		},
		{
			"question": "إن اللغة العربية تدعو .......... المصطلحات العلمية ....... التقدم العلمي لأن اللغة العربية ذات مكانة مرموقة",
			"answers": ["لفهم - لمواصلة", "لاستيعاب - لمواكبة", "لاستغراق - لمطابقة", "لمسايرة - لتقنين"],
			"true": "لاستيعاب - لمواكبة",
			"id": 2287
		},
		{
			"question": "إن العرب يتصفون بالكرم والجود وما كان ......... من ذلك في شعرهم وقصائدهم حيث كانوا يذكرون محامدهم ومناقب .....",
			"answers": ["أبعد - ضيوفهم", "أبرز - مواليهم", "أوضح - أجوادهم", "أهدى - كرمهم"],
			"true": "أوضح - أجوادهم",
			"id": 2288
		},
		{
			"question": "عليك مصاحبة ............ والأخذ بنصيحة ............",
			"answers": ["الأصدقاء - الرفقاء", "الأخيار - الحكماء", "الأشرار - الأصدقاء", "الحكماء - الأعداء"],
			"true": "الأخيار - الحكماء",
			"id": 2289
		},
		{
			"question": "يجب أن لا يخلو ....... من الخضروات والفواكه والبروتينات ويساعد الجهاز .........",
			"answers": ["الفندق - التنفسي", "الشارع - الدوري", "البيت - الهضمي", "الطعام - الهضمي"],
			"true": "الطعام - الهضمي",
			"id": 2307
		},
		{
			"question": "شاركت المرأة في ......... الدعوة الإسلامية لأن الله .......... بذلك",
			"answers": ["نشر - أمره", "حبس - وجهها", "ضياع - أمرها", "إذاعة - نهاها"],
			"true": "نشر - أمره",
			"id": 2308
		},
		{ "question": "يجب تطبيق .......... الشريعة الإسلامية ............. الأمن", "answers": ["أعراف - يضيع", "أحكام - ليسود", "فوضى - يعم", "قوانين - يتبدد"], "true": "أحكام - ليسود", "id": 2309 },
		{
			"question": "إن عقاب الله شديد لمن أكل مال اليتامى فبسبب ......... يجب اعطائهم ......... من الرعاية والأمان",
			"answers": ["جورهم - فائض", "قدرتهم - كثير", "قوتهم - المزيد", "عجزهم - زيادة"],
			"true": "عجزهم - زيادة",
			"id": 2310
		},
		{
			"question": "ما يحدث في العالم يوحي بمستقبل مخيف و.......... الأولى هي دول العالم الثالث لأنها ............ كثير من الأحداث",
			"answers": ["الضحية - مسرح", "الفريسة - بعيدة", "المتأثر - متجاوز", "الناجي - مكان"],
			"true": "الضحية - مسرح",
			"id": 2311
		},
		{ "question": "البروتين يحتوي على النيتروجين ولا حياة بدون بروتين إذا لا حياة بدون .............", "answers": ["نيتروجين", "أكسجين", "هيدروجين", "بروتين"], "true": "نيتروجين", "id": 2312 },
		{
			"question": "تؤدي الأحماض الأمينية إلى ...... وتؤخر مرحلة ........",
			"answers": ["الحيوية - الشيخوخة", "الحماس - المراهقة", "المرض - الكهولة", "النشاط - الطفولة"],
			"true": "الحيوية - الشيخوخة",
			"id": 2313
		},
		{
			"question": "إن ......... كلمة عذبة الرنين محببة إلى النفس تحمل معاني يتمنى الناس جميعا أن .......... ولكن لا يناله الا من سعى",
			"answers": ["التفوق - يتجاهلوه", "النجاح - يحققوه", "النجاح - يهملوه", "الفشل - ينفذوه"],
			"true": "النجاح - يحققوه",
			"id": 2314
		},
		{
			"question": "من قابل الإساءة بالإساءة وظن أن الناس لا ...... ذلك فقد ....... الصواب",
			"answers": ["يصلحهم - جانب", "ينفعهم - وافق", "يصلحهم - حالف", "يفسدهم - جانب"],
			"true": "يصلحهم - جانب",
			"id": 2315
		},
		{
			"question": "المساجد ........ تربوية يجب .......... بها لكي تقوم بدورها",
			"answers": ["معاهد - الإهمال", "أماكن - الاهتمام", "مدارس - البعد", "مراكز - العناية"],
			"true": "مراكز - العناية",
			"id": 2316
		},
		{
			"question": "تميزت الحضارة العربية والإسلامية بعلماء .... أضاءوا ولمعوا وساهموا في ...... البشرية",
			"answers": ["ظاهرين - ماضي", "بارزين - مستقبل", "مخفين - حاضر", "عظماء - مسيرة"],
			"true": "عظماء - مسيرة",
			"id": 2317
		},
		{
			"question": "التواصل مع الأجيال يكون عبر ........، لذلك يفضل الأخلاقيون الصدق، لأنه مقياس لفضيلة المجتمع ويمقتون .......، لأنه يطمس الحقائق.",
			"answers": ["الفضاء - البحر", "الكلمة - الكذب", "قولا - الصدق", "نظرة - غض"],
			"true": "الكلمة - الكذب",
			"id": 2339
		},
		{ "question": "لا يكفي أن تفعل .......، بل أن ...... صنعه.", "answers": ["حسنا - تضيع", "شرا - تجيد", "خيرا - تغفل", "خيرا - تحسن"], "true": "خيرا - تحسن", "id": 2340 },
		{
			"question": "احرص على أن تتحرك ولا تبقى ......... فالماء ......... يأسن",
			"answers": ["واقفا - الجاري", "جامدا - الراكد", "جامدا - المالح", "ثابتا - العذب"],
			"true": "جامدا - الراكد",
			"id": 2341
		},
		{
			"question": "أخطر مواقع الأنترنت التي تدعو إلى ...... وتشجع على ........",
			"answers": ["الصدق - الفضيلة", "الإرهاب - الاستمرار", "الإباحية - الانغماس", "العنصرية - العنف"],
			"true": "العنصرية - العنف",
			"id": 2342
		},
		{
			"question": "إذا كنت تريد سعادة أبدية فعليك...... أما إذا كنت تريد سعادة مؤقتة فعليك.....",
			"answers": ["بالرفض- الهجر", "الركض – الرجوع", "بالفطنة – الرغبة", "فسامح- الانتقام"],
			"true": "فسامح- الانتقام",
			"id": 2343
		},
		{
			"question": "تهتم الدول ......... بالمعاقين وذوي ..........الخاصة .",
			"answers": ["المتحضرة – الاحتياجات", "النامية –الإعاقات", "المتخلفة – الحاجات", "المتقدمة – الظروف"],
			"true": "المتحضرة – الاحتياجات",
			"id": 2344
		},
		{
			"question": "إذا كنت تريد سعادة أبدية فاختر .......... إما إذا كنت تريد سعادة مؤقتة فاختر ...........",
			"answers": ["العفو - الانتقام", "الانتقام - العفو", "الشجاعة - البطولة", "الكرم - الجود"],
			"true": "العفو - الانتقام",
			"id": 2358
		},
		{
			"question": "أوقات الفراغ ........... لاستنبات المجرمين والجلوس مع ......... السوء",
			"answers": ["بيئة - مناهضي", "تربة - رفقاء", "فرصة - زملاء", "قوة - أصدقاء"],
			"true": "تربة - رفقاء",
			"id": 2359
		},
		{
			"question": "من حق الولد على الوالد ..... ومن حق الوالد على الولد أن .....",
			"answers": ["تربيته - يبره", "بره - يربيه", "احترامه - يعصبه", "تقديره - تأديبه"],
			"true": "تربيته - يبره",
			"id": 2384
		},
		{
			"question": "من حكم أحد العلماء ..... تطفو على سطح الماء و ..... يغوص في الأعماق",
			"answers": ["الباخرة - الجيف", "الخشب - الورق", "القشة - الحجر الكريم", "السفينة - أسماك القرش"],
			"true": "القشة - الحجر الكريم",
			"id": 2385
		},
		{ "question": "من عرف سرك .....", "answers": ["أسرك", "سترك", "أبعدك", "استحقرك"], "true": "أسرك", "id": 2386 },
		{
			"question": "أن عالمنا الحالي ..... الخناق على الأطفال المبدعين ولا ..... للأطفال العاديين الاستفادة من خبرات الحياة",
			"answers": ["يحرر - يجعل", "يوسع - يسمع", "يفك - يتماشى", "يضيق - يتيح"],
			"true": "يضيق - يتيح",
			"id": 2387
		},
		{
			"question": "قطرة الماء تثقب الحجر لا بـ ......... ولكن بـ ....... السقوط",
			"answers": ["البرودة - حرارة", "الارتفاع - متابعة", "الاندفاع - قوة", "القوة - مواصلة"],
			"true": "القوة - مواصلة",
			"id": 2388
		},
		{
			"question": "الإرادة و.............. عوامل ...................للنجاح في أي عمل",
			"answers": ["الجهد - العمل", "العمل - مساعدة", "الاجتهاد - مقررة", "التدريب - مساعدة"],
			"true": "التدريب - مساعدة",
			"id": 2400
		},
		{
			"question": "إذا كان ............ قد امتد الى ابعد مما رأى غيري فإن ذلك يرجع لأنني أقف على أكتاف .............",
			"answers": ["عزمي - البسطاء", "نظري - عمالقة", "لساني - سفاء", "رأيي - غيري"],
			"true": "نظري - عمالقة",
			"id": 2401
		},
		{
			"question": "الحكم نتيجة الحكمة والعلم ............... المعرفة فمن لا حكمة له لا حكم له ومن لا معرفة لا .............. له",
			"answers": ["يثبت - علم", "نتيجة - علم", "عادة - جسم", "يطفئون - لرؤية"],
			"true": "نتيجة - علم",
			"id": 2402
		},
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار .........وتبدو السماء كالبحر ......... الأطراف.",
			"answers": ["المضيئة - متقارب", "المتوهجة - المترامي", "المشتعلة - واسع", "الخامدة - المتباعد"],
			"true": "المتوهجة - المترامي",
			"id": 2414
		},
		{ "question": "انتبه أن تغلب.........على..........", "answers": ["قوتك - إخوانك", "عجلتك - أناتك", "فراستك - شهرتك", "قوتك - أصدقائك"], "true": "عجلتك - أناتك", "id": 2427 },
		{
			"question": "الزراعة تحقق ......ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات",
			"answers": ["السعادة - حفظ", "الرخاء - الازدهار", "الأمن - تطور", "الاكتفاء - تدهور"],
			"true": "الرخاء - الازدهار",
			"id": 2428
		},
		{ "question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ....... الأمة و ........ كيانها", "answers": ["تقوي - ترفع", "تبني - تحمي", "تنشأ - تتطور", "تبني - تعمر"], "true": "تبني - تحمي", "id": 2429 },
		{ "question": "يعد الوعي من ........المتطلبات للوقاية من .......", "answers": ["أقل - الأمراض", "أكثر - الآفات", "أعظم - الشح", "أهم - الأوبئة"], "true": "أهم - الأوبئة", "id": 2430 },
		{
			"question": "الإنسان الناجح هو الذي يغلق فمه قبل أن يغلق الناس ....... ويفتح أذنيه قبل أن يفتح الناس .......",
			"answers": ["أفواههم - آذانهم", "آذانهم - أفواههم", "عيونهم - أبصارهم", "أبصارهم - عيونهم"],
			"true": "آذانهم - أفواههم",
			"id": 2431
		},
		{ "question": "لا تجادل ........فقد يخطئ الناس في التفريق بينكم", "answers": ["العاقل", "الخبير", "الأحمق", "الحكيم"], "true": "الأحمق", "id": 2432 },
		{ "question": "يظن بعض الناس أن كل سرور .......وأن كل حزن........", "answers": ["نقمة - نعمة", "مرح - هم", "رزق - رزق", "نعمة - نقمة"], "true": "نعمة - نقمة", "id": 2433 },
		{
			"question": "القاضي يجب أن يرد الحق إلى ....... وبعض القضاة اتصفوا ........ لاكتشاف المجرمين",
			"answers": ["صاحبه - الفطنة", "صاحبة - بالعدل", "المظلوم - بالفراسة", "الإنصاف - الظلم"],
			"true": "صاحبه - الفطنة",
			"id": 2440
		},
		{
			"question": "حفل تاريخ الفكر الإسلامي بعدد وافر من الأسماء ....... التي تركت علامات مضيئة في ........... الحضارة الإسلامية",
			"answers": ["المشهورة - تأخرت", "العظيمة - مسيرة", "البارزة - مستقبل", "المغمورة - أفشلت"],
			"true": "العظيمة - مسيرة",
			"id": 2441
		},
		{ "question": "تبلغ المرأة ..... مالا يبلغه الرجل .....", "answers": ["بضعفها - بقوته", "بجمالها - بأناقته", "بكيدها - بعقله", "بصمتها - ببلاغته"], "true": "بضعفها - بقوته", "id": 2442 },
		{ "question": "إنه من ..... الانشغال بـ ...... حياة الآخرين", "answers": ["الحق - عيوب", "الفضول - تفاصيل", "الخير - مساوئ", "الخطأ - واقع"], "true": "الفضول - تفاصيل", "id": 2443 },
		{
			"question": "يجب على الفرد أن ....... الإسعافات الأولية من أجل ....... المنزلية",
			"answers": ["يتعلم - السلامة", "يدرك - الأمان", "يمارس - الحماية", "يعرف - الرعاية"],
			"true": "يتعلم - السلامة",
			"id": 2444
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تؤدي إلى ...... الطرق للوصول إليه", "answers": ["اختراع", "هدم", "رسم", "بناء"], "true": "اختراع", "id": 2445 },
		{ "question": "تكلم وأنت ...... ستقول كلام .......... عليه", "answers": ["نائم - تثور", "غاضب - تندم", "هادي - تندم", "مشغول - تكافأ"], "true": "غاضب - تندم", "id": 2474 },
		{ "question": "إذا عرفنا كيف ...... نفهم كيف ......", "answers": ["نغضب - ننتقم", "فشلنا - ننجح", "نعيش - نموت", "وصلنا - نختلف"], "true": "فشلنا - ننجح", "id": 2475 },
		{
			"question": "المتشائم تريه الزهور فيريك ........ وتريه الشمس فيشكو ..........",
			"answers": ["شوكها - حرقتها", "حرقتها - شوكها", "شوكها - دفئها", "جمالها - دفئها"],
			"true": "شوكها - حرقتها",
			"id": 2495
		},
		{
			"question": "إن الإنسان يواجه في الحياة ............. لكن لا ينجح فيها إلا ..........",
			"answers": ["متاعب - المذاكر", "صعوبات - المثابر", "مخاطر - المؤمن", "مؤامرات - الطيب"],
			"true": "صعوبات - المثابر",
			"id": 2496
		},
		{
			"question": "لا تتردد في مواجهة ............ إذا كان ذلك سيغير ......... للأفضل",
			"answers": ["المواقف - نظرتك", "العقبات - حياتك", "المصاعب - الطريق", "مشاكلك - وجهتك"],
			"true": "العقبات - حياتك",
			"id": 2497
		},
		{ "question": "لدى كل رجل ............ إن وجدت واستنبتت ........... فأينعت", "answers": ["ثروة - كثرت", "بذرة - ثمرت", "طاقة - أنارت", "حلم - أزهرت"], "true": "بذرة - ثمرت", "id": 2498 },
		{
			"question": "يجب أن نعمل على استثمار .......... للعمل على .............. المجتمع وتقدمه",
			"answers": ["المشاريع - ترابط", "التجارب - توقف", "الطاقات - نمو", "الشباب - تقدم"],
			"true": "الطاقات - نمو",
			"id": 2499
		},
		{ "question": "الدولة ........ جغرافي ...... مجموعة من الناس.", "answers": ["مكان - يحتوي", "نطاق - يوجد", "حيز - يقطنه", "موقع - فيه"], "true": "حيز - يقطنه", "id": 2522 },
		{ "question": "إذا ........ الحكيم صار ........ لك", "answers": ["سألت - إجابته", "شاورت - أخلاقه", "شاورت - عقله", "سألت - جاهه"], "true": "شاورت - عقله", "id": 2523 },
		{ "question": "إنه من .......... الانشغال بـ ......... حياة الآخرين", "answers": ["الصحيح - مهام", "الخطأ - واقع", "الفضول - تفاصيل", "الجهل - شكل"], "true": "الفضول - تفاصيل", "id": 2524 },
		{
			"question": "إذا كانت لديك ...... الأنا فستضع ......... في زاوية ضيقة",
			"answers": ["حب - المواضيع", "ثقافة - نفسك", "إيثار - المسائل", "مشاعر - الأمور"],
			"true": "ثقافة - نفسك",
			"id": 2525
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تؤدي إلى ............. الطرق للوصول اليه", "answers": ["تنمية", "اختراع", "تشكيل", "تحديث"], "true": "اختراع", "id": 2526 },
		{ "question": "إن ......الجيد هو الذي يعرف جودة ......", "answers": ["التاجر - الصنع", "المشتري - الشيء", "الصانع - الثمر", "المزارع - الثمر"], "true": "المزارع - الثمر", "id": 2527 },
		{ "question": "....... الصوت عبر الموجات وهذا يدل على ...... العلم ونفوذه", "answers": ["يمشي - قوة", "ينتشر - ضعف", "ينتقل - عموم", "ينتقل - سيطرة"], "true": "ينتقل - سيطرة", "id": 2534 },
		{
			"question": "عليك مصاحبة ...... والأخذ بنصيحة .......",
			"answers": ["المقربين - الأخيار", "المعارف - السعداء", "الأخيار - الحكماء", "الأصدقاء - السفهاء"],
			"true": "الأخيار - الحكماء",
			"id": 2535
		},
		{
			"question": "إن العرب يتصفون بالكرم والجود وما كان ..... من ذلك في شعرهم وقصائدهم حيث كانوا يذكرون محامدهم ومناقب .....",
			"answers": ["أظهر - ضيوفهم", "أهدى - كرامهم", "أوضح - أجوادهم", "أبرز - مواليهم"],
			"true": "أوضح - أجوادهم",
			"id": 2536
		},
		{
			"question": "إذا أقبلت الدنيا على المرء ...... محاسن غيره، وإذا أدبرت ....... محاسن نفسه.",
			"answers": ["منعته - أعطته", "منحته - سلبته", "أعارته - أسعدته", "أعطته - زينت له"],
			"true": "منحته - سلبته",
			"id": 2537
		},
		{ "question": "النفط قبل أن يستخدم يجب أن ......", "answers": ["يكرر", "يباع", "يشترى", "يستخرج"], "true": "يكرر", "id": 2538 },
		{
			"question": "..... لا يعني ..... العالم ولكن يعني عدم الاهتمام بالتعليم",
			"answers": ["الكذب - صدق", "الرسوب - نهاية", "الفشل - نهضة", "النجاح - ارتقاء"],
			"true": "الرسوب - نهاية",
			"id": 2539
		},
		{
			"question": "أخطر مواقع الإنترنت التي تدعو إلى ........ وتشجع على .........",
			"answers": ["الإباحية - الانغماس", "المداهنة - التملق", "العنصرية - العنف", "الإرهاب - استمرار"],
			"true": "العنصرية - العنف",
			"id": 2557
		},
		{
			"question": "استغلال أوقات الفراغ بشكل خاطئ ومصاحبة ...... السوء يعد ....... خصبة لاستنبات المجرمين",
			"answers": ["بيئة - مناهضي", "ساعات - أطفال", "رفقاء - تربة", "قوة - أصدقاء"],
			"true": "رفقاء - تربة",
			"id": 2558
		},
		{
			"question": "سأل اعرابي مجموعة من الأشخاص عن أسمائهم فقال الأول اسمي شديد والثاني ......... والثالث اسمي ....... والرابع عامر فال ما أظن الأقفال من أسمائكم.",
			"answers": ["ناصر - قوي", "ثابت - منيع", "سيد - مفتاح", "أحمد - ناصر"],
			"true": "ثابت - منيع",
			"id": 2559
		},
		{ "question": "تكمن ....... في ........ الإنجاز", "answers": ["المتعة - بطء", "السعادة - متعة", "الإنجازات - غياب", "النجاة - سرعة"], "true": "السعادة - متعة", "id": 2560 },
		{ "question": "الاقتراض ...... بالليل و ....... بالنهار", "answers": ["نقمة - نعمة", "رزق - رزق", "نعمة - نقمة", "هم - ذل"], "true": "هم - ذل", "id": 2561 },
		{ "question": "للقرآن ...... تميز به عن الكلام ......", "answers": ["أثر - الأعجمي", "أسلوب - المألوف", "الكريم - المألوف", "كلام - الواقعي"], "true": "أسلوب - المألوف", "id": 2578 },
		{
			"question": "أوقات الفراغ ............ صالحة لاستنبات الجريمة، إذا استغلت بشكل سيء وخاصة مع ............ السوء.",
			"answers": ["بيئة - مناهضي", "أرض - كارهي", "قوة - أصدقاء", "تربة - رفقاء"],
			"true": "تربة - رفقاء",
			"id": 2579
		},
		{
			"question": "يقول الحكماء أن ..... صفة محمودة، ولكن لو تحولت إلى ..... تصبح صفة ذميمة",
			"answers": ["عداوة - الطيبة", "الشجاعة - طيش", "الكرم - سخاء", "النوم - الراحة"],
			"true": "الشجاعة - طيش",
			"id": 2580
		},
		{
			"question": "إن الضجيج ...... يسبب ضغط للإنسان لذا يجب علينا أن ......عنه",
			"answers": ["البشري - نبتعد", "الصناعي - نقترب", "الصناعي - نبتعد", "البيئي - ننتهي"],
			"true": "الصناعي - نبتعد",
			"id": 2593
		},
		{
			"question": "القاضي يجب أن يرد الحق إلى .......... وبعض القضاة اتصفوا ......... لاكتشاف المجرمين",
			"answers": ["طالبيه - بالتعب", "الضعفاء - بالقوة", "صاحبه - الفطنة", "مستحقيه - بالتحيز"],
			"true": "صاحبه - الفطنة",
			"id": 2614
		},
		{
			"question": "إنه من ......... الانشغال بـ .......... حياة الآخرين",
			"answers": ["الخطأ - واقع", "الإهمال - أخطاء", "الضروري - أسرار", "الفضول - تفاصيل"],
			"true": "الفضول - تفاصيل",
			"id": 2615
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تؤدي إلى ......... الطرق للوصول إليه", "answers": ["ابتكار", "اختراع", "سلك", "شق"], "true": "اختراع", "id": 2616 },
		{ "question": "خصص وقتا من ..... اليومي لتعليم نفسك وتثقيف.....", "answers": ["برنامجك - ذاتك", "جدولك - الكتب", "مكانك - عقلك", "يومك - نفسك"], "true": "برنامجك - ذاتك", "id": 2617 },
		{ "question": "لا يوجد ....... في هذه الحياة إلا في ........ الجاهلون", "answers": ["رسوب - أعمال", "نجاح - عقول", "التميز - أحلام", "فشل - أذهان"], "true": "فشل - أذهان", "id": 2618 },
		{ "question": "الرجل الجاد يعرف بـ ........ كلامه و ......... تحمله", "answers": ["قلت - ضعف", "قلة - كثرة", "وضوح - قسوة", "كثرة - قلة"], "true": "قلة - كثرة", "id": 2619 },
		{ "question": "النجاح سلم لا تستطيع أن ..... و ..... في جيبك", "answers": ["تتسلقه - هو", "تصممه - ذاتك", "تصعده - يدك", "تصنعه - المال"], "true": "تصعده - يدك", "id": 2620 },
		{
			"question": "يجب على الفرد أن .......... الإسعافات الأولية من أجل ......... المنزلية",
			"answers": ["يتعلم - السلامة", "يعرف - الرعاية", "يدرس - الحياة", "يمارس - الحماية"],
			"true": "يتعلم - السلامة",
			"id": 2621
		},
		{
			"question": "يتفاوت أفراد المجتمع ........ لا .........",
			"answers": ["بالقوة - بالضعف", "بالهمة - بالشكل", "بالمال - بالفقر", "بالمناصب - بالعزائم"],
			"true": "بالهمة - بالشكل",
			"id": 2644
		},
		{
			"question": "الطرفة هي تعبير قوي ........ الآراء والأفكار بطريقة ......... للمتعارف عليها",
			"answers": ["توجه - مطابقة", "تتضمن - مخالفة", "واضح - رائعة", "تصعده - يدك"],
			"true": "تتضمن - مخالفة",
			"id": 2645
		},
		{
			"question": "لا تجادل .............. فقد يخطئ الناس في ............ بينكم",
			"answers": ["الابله - الشماتة", "الأحمق - التفريق", "النكد - الغلط", "المجنون - الردع"],
			"true": "الأحمق - التفريق",
			"id": 2646
		},
		{
			"question": "استطاع العلم منذ ....... بعيد أن يصنع طريقة ....... لحفظ بصمات الأصابع.",
			"answers": ["زمن - موجهة", "سنين - عامة", "عهد - خاصة", "وقت - محفوظة"],
			"true": "عهد - خاصة",
			"id": 2657
		},
		{ "question": "....... العربي، يعد ....... مهما للتجارة.", "answers": ["المقاتل - عنصرا", "البحر - بيتا", "النهر - ممرا", "الخليج - شريانا"], "true": "الخليج - شريانا", "id": 2658 },
		{ "question": "من عرف سرك ......", "answers": ["استحقرك", "أسرك", "استماتك", "سترك"], "true": "أسرك", "id": 2659 },
		{
			"question": "يسعى أهل الخير إلى ...... ذات البين من المتخاصمين تقربًا إلى الله - عز وجل - وسعيًا إلى ....... المودة والإخاء",
			"answers": ["تآلف - نشر", "إصلاح - إشاعة", "توحيد - بث", "إفساد - إفشاء"],
			"true": "إصلاح - إشاعة",
			"id": 2660
		},
		{
			"question": "الظواهر ....... كالفيضان والجدب أدت إلى هجرة الكثير من ........ عبر التاريخ.",
			"answers": ["المتغيرة - الفقراء", "الصناعية - العمال", "الاستوائية - الطيور", "الطبيعية - القبائل"],
			"true": "الطبيعية - القبائل",
			"id": 2661
		},
		{
			"question": "ليس من الصعب أن ......... على وجوه الآخرين ........ ولكن إياك أن تفشل في تحقيق ذلك مع نفسك",
			"answers": ["أسعى - الخير", "تنقل - السعادة", "تخطط - المستقبل", "ترسم - البسمة"],
			"true": "ترسم - البسمة",
			"id": 2662
		},
		{ "question": "قال حكيم: إذا أعطيت أحدا سرا كنت له ........", "answers": ["عدوا", "صديقا", "خليلا", "أسيرا"], "true": "أسيرا", "id": 2663 },
		{
			"question": "أنا أحب أن أعيش لنفسي ولغيري و ....... أحلامي ....... وأحلام الآخرين",
			"answers": ["أحقق - أنقذ", "فأحطم - وأحقق", "فأكره - وأكره", "أهندس - ابني"],
			"true": "أحقق - أنقذ",
			"id": 2664
		},
		{
			"question": "إذا كان ............ قد امتد إلى أبعد مما رأى غيري فإن ذلك رجع إلى أنني كنت أقف على أكتاف .................",
			"answers": ["رأيي - غيري", "لساني - سفاء", "عزمي - بسطاء", "نظري - عمالقة"],
			"true": "نظري - عمالقة",
			"id": 2688
		},
		{
			"question": "أحيانا ..... الفرص تساعدك على النجاح أكثر من ..... الفرص التي تسبب لك التشتت والحيرة.",
			"answers": ["تضييع - اغتنام", "كثرة - قلة", "روعة - ضآلة", "قلة - كثرة"],
			"true": "قلة - كثرة",
			"id": 2689
		},
		{
			"question": "الإرادة و ..... من العوامل ..... للنجاح في أي عمل.",
			"answers": ["الإعداد - المساعدة", "الاجتهاد - المقررة", "التوظيف - مطابقة", "التخطيط - الجازمة"],
			"true": "الإعداد - المساعدة",
			"id": 2690
		},
		{ "question": "إذا تقوى ..... تواضع، وإذا تقوى..... تكبر.", "answers": ["الأجير - السيد", "الشريف - الدنيء", "الكريم - السارق", "الفائز - الخاسر"], "true": "الشريف - الدنيء", "id": 2691 },
		{ "question": "لا تجادل ......... فيغلبك، ولا ......... فيؤذيك", "answers": ["سفيها - قويا", "ملحدا - ضعيفا", "بليغا - سفيها", "ضعيفا - نادما"], "true": "بليغا - سفيها", "id": 2692 },
		{
			"question": "أحيانا كلما ............ الفرص زاد الوصول للنجاح وكلما ............... الفرص فإنها تؤدي الى الحيرة والتشتت",
			"answers": ["زادت - زادت", "كثرت - قلت", "قلت - كثرت", "قلت - قلت"],
			"true": "قلت - كثرت",
			"id": 2693
		},
		{ "question": "إذا تقوى ..... تواضع، وإذا تقوى..... تكبر.", "answers": ["الشريف - الحقير", "الشريف - الوضيع", "الحقير - السارق", "الوضيع - الشريف"], "true": "الشريف - الوضيع", "id": 2694 },
		{ "question": "ليس شجاعا من يطعن الأسد بـ ....... ويهرب من وجه ........", "answers": ["صدره - الأسد", "قفاه - الفأر", "قلبه - الفيل", "قلبه - النمر"], "true": "قفاه - الفأر", "id": 2711 },
		{ "question": "ما رأيت شيئا ككثرة ........ يحبط ........ ويهلك العمل", "answers": ["الجدل - الأمل", "الهم - الملل", "الملل - الجر", "الحب - العطف"], "true": "الجدل - الأمل", "id": 2712 },
		{
			"question": "الهندسة ....... من فوائدها تقدم البشرية ومن ......... الإضرار به",
			"answers": ["الوراثية - مساوئها", "الميكانيكية - فوائدها", "المدنية - مساوئها", "الكيميائية - فوائدها"],
			"true": "الوراثية - مساوئها",
			"id": 2713
		},
		{ "question": "من جرب حلاوة ....... تحمل ....... الصبر", "answers": ["النمائم - نار", "السيارات - المعروف", "المعالي - وقود", "النجاح - مرارة"], "true": "النجاح - مرارة", "id": 2714 },
		{ "question": "كلما زادت ........ الإنسان عن حاجاته زادت .............", "answers": ["قوة - اتصالاته", "آمال - آلامه", "ثروة ـ همومه", "ثروة - عيوبه"], "true": "آمال - آلامه", "id": 2742 },
		{
			"question": "إذا سئل غيرك فلا ........ فإن ذلك ............. بالسائل والمسئول.",
			"answers": ["تجب - احترام", "تجب - استخفاف", "تشاغب - توقير", "تسأل - تقدير"],
			"true": "تجب - استخفاف",
			"id": 2743
		},
		{ "question": "جاهدوا ...... كما تجاهدون ..........", "answers": ["عدوكم - أعدائكم", "أهواءكم ـ أعداءكم", "أنفسكم - أقربائكم", "أهوائكم - أموالكم"], "true": "أهواءكم ـ أعداءكم", "id": 2744 },
		{ "question": "من تخلى عن ......... تحلى بـ .............", "answers": ["المال - الآمال", "الناس - عدم", "الإقبال - نسيان", "البشر - تعزيز"], "true": "المال - الآمال", "id": 2745 },
		{ "question": "يجب أن تكون ........ لوطنك ....... عن مقوماته", "answers": ["محبا - سائلا", "داعيا - مداعبا", "محابيا - مدافعا", "سامعا - ممانعا"], "true": "محابيا - مدافعا", "id": 2746 },
		{ "question": "الابتسامة للحياة ....... العقل، وتبدد ........ الثقيلة", "answers": ["تقوي ـ الأمور", "تنشط ـ الهموم", "تزيد - الهموم", "تحسن - الأمور"], "true": "تنشط ـ الهموم", "id": 2747 },
		{
			"question": "القاضي يرجع الحق لـ .......... وقد وهبه الله عز وجل ........... لكي يكشف المجرمين",
			"answers": ["صاحبه - فطنة", "أهله - سرعة", "للمظلوم - شدة", "للأشخاص - ذكاء"],
			"true": "صاحبه - فطنة",
			"id": 2748
		},
		{
			"question": "يتم إضافة المواد ........ للكثير من الأطعمة لتحسين .........",
			"answers": ["الملونة - ثمنها", "الملونة - مظهرها", "المفيدة - طعمها", "الحافظة - شكلها"],
			"true": "الملونة - مظهرها",
			"id": 2774
		},
		{
			"question": "إن الأمم التي تمر بها لحظات ....... تجعلها تتفرق ثم يأتي ........... ليسهموا في إعادة توحيدها",
			"answers": ["قوية - المضللون", "حرجة - أدعياء", "حاسمة - الحكماء", "سعيدة - سياسيون"],
			"true": "حاسمة - الحكماء",
			"id": 2775
		},
		{ "question": "لا تلم نفسك على الفشل ولكن لمها على عدم ..........", "answers": ["المحاولة", "النجاح", "الاجتهاد", "الخسارة"], "true": "المحاولة", "id": 2776 },
		{
			"question": "أكثر الناس ........ للعزلة هم العباد الزاهدين رغم أن في ذلك ....... لفضيلة المؤاخاة",
			"answers": ["حبا ـ موافقة", "ميلا ـ مخالفة", "كرها ـ مناهضة", "بغضا ـ أجر"],
			"true": "ميلا ـ مخالفة",
			"id": 2777
		},
		{
			"question": "قد يبعد الله عنك ما تتمناه ليجعل حياتك...... وقد يؤخر الله الجميل ليجعله ....",
			"answers": ["خطر - امتداح", "اقدام - زوال", "افضل - اجمل", "حدث - قوه"],
			"true": "افضل - اجمل",
			"id": 4146
		},
		{
			"question": ".........نتاج عقول......... تعيش فيها عقول الاخرين",
			"answers": ["العلم - الماضيه", "الحكمه - نابهه", "الفكر - القديمه", "النظريه - رحلت"],
			"true": "النظريه - رحلت",
			"id": 4149
		},
		{
			"question": ".........نتاج عقول......... تعيش بها عقول الاخرين",
			"answers": ["العلم - الماضيه", "الحكمه - نابهه", "الفكر - القديمه", "النظريه - رحلت"],
			"true": "الحكمه - نابهه",
			"id": 4150
		},
		{ "question": "اذا احترمتني سوف احترمك وان لم تحترمني فسوف....... انا امثل نفسي وانت تمثل نفسك", "answers": ["اعاتبك", "احترمك", "اواجهك", "اتجاهلك"], "true": "احترمك", "id": 4153 },
		{ "question": "لا يقع في ...... الا ......", "answers": ["الحب - عاشقه", "الخير - فاعله", "الشر - فاعله", "الحفره - حافرها"], "true": "الشر - فاعله", "id": 4157 },
		{ "question": "من ...... الناس مات.....", "answers": ["راقب - هماً", "كلم - صدمه", "جالس - عالما", "ذم - فورا"], "true": "راقب - هماً", "id": 4158 },
		{ "question": "لا يستقيم..... ظل العود اذا كان ......", "answers": ["ظل - معوجاً", "ضلع - واقفا", "عوج - مستقيما", "حجم - قائما"], "true": "ظل - معوجاً", "id": 4159 },
		{
			"question": "الغزو الفكري ظاهره فيه ................... حتى يطمع فيه المعذّبون، لكن في باطنه ................ يلتهم المخدوعين به حتى يطمئنوا إليه، وينادون به ويتخذونه ...............",
			"answers": ["التقدم - تخلف - طريقًا", "الحرية - التعاسة - شعار", "الرحمة - جحيم - مذهبًا", "الحضارة - صراع - هدفًا"],
			"true": "الرحمة - جحيم - مذهبًا",
			"id": 4160
		},
		{ "question": "إذا شعرت بــ ................... فاعلم أنّه بسبب سوء علاقتك بالآخرين.", "answers": ["الحزن", "الوحدة", "الخوف", "القلق"], "true": "الوحدة", "id": 4161 },
		{ "question": "................. هي الشيء الوحيد الذي تستطيع أن تعطيه دون أن تملكه.", "answers": ["الحب", "السعادة", "الحزن", "الحيرة"], "true": "السعادة", "id": 4162 },
		{
			"question": "إنّما دواء ........................ ، ..........................",
			"answers": ["الجهل - عناء", "المرض - الداء", "التعب - الراحة", "العلاج - الشفاء"],
			"true": "التعب - الراحة",
			"id": 4163
		},
		{
			"question": "عند بذل المعروف إمّا أن نردّه لأهله أو لغير أهله، فإن .................... فهم أهله، وإن ..................... فنحن أهله.",
			"answers": ["أصبنا - أخطأنا", "أخطائنا - أصبنا", "أصبنا - وفقنا", "فشلنا - أخفقنا"],
			"true": "أصبنا - أخطأنا",
			"id": 4164
		},
		{
			"question": "السعادة ليست إلاّ صحّة ................... وذاكرة .....................",
			"answers": ["ذاهبة - بالية", "تعيسة - قوية", "ضعيفة - جيّدة", "ممتازة - سيئة"],
			"true": "ممتازة - سيئة",
			"id": 4165
		},
		{ "question": "من يُرِدْ من النّاس أن يقولوا فيه الخير  فليفعل ......................", "answers": ["العدل", "الخير", "الشر", "الظلم"], "true": "الخير", "id": 4166 },
		{
			"question": "انتبه أن تتغلّب .................... على ...................",
			"answers": ["قوتك - إخوانك", "عجلتك - أناتك", "عصبيتك - غضبك", "مصلحتك - نفسك"],
			"true": "عجلتك - أناتك",
			"id": 4167
		},
		{
			"question": "التكبر على الباطل ...................... والتكبر على الحق ....................",
			"answers": ["حلال - محال", "واجب - باطل", "مكروه - مرفوض", "حرام - مباح"],
			"true": "واجب - باطل",
			"id": 4168
		},
		{
			"question": "محن الحياة .................... الإنسان على .................. الألم.",
			"answers": ["تربّي - عطف", "تجعل - يقين", "تقتل - نعيم", "تنضج - نار"],
			"true": "تنضج - نار",
			"id": 4169
		},
		{
			"question": "إنّ السعادة ليست بــــــــ  ....................... بل بـــــ ....................... من الله.",
			"answers": ["الإهمال - التقاعس", "العطاء - البعد", "الأخذ - التقرب", "الخوف - الرجاء"],
			"true": "الأخذ - التقرب",
			"id": 4170
		},
		{
			"question": "نصف العقل مداراة ..................... وكل العقل مداراة ...........................",
			"answers": ["الرجل - المرأة", "الجاهل - العاقل", "الشباب - الطفل", "الناس - السفهاء"],
			"true": "الناس - السفهاء",
			"id": 4171
		},
		{
			"question": "لو غسلت................... بماء الورد لما ذهبت ......................",
			"answers": ["رداءك - نضرته", "الثوم - رائحته", "ثيابك - نظافتك", "الفل - نضارته"],
			"true": "الثوم - رائحته",
			"id": 4172
		},
		{
			"question": "شقّ طريقك بــــــ ..................... خير لك من أن تشقها بــــ .......................",
			"answers": ["علاقاتك - قطيعتك", "مالك - بخلك", "ابتسامتك - سيفك", "لينك - رقّتك"],
			"true": "ابتسامتك - سيفك",
			"id": 4173
		},
		{
			"question": "لا تضيع لحظة واحدة في ......................... في أولئك الذين......................",
			"answers": ["التآمر - نحبهم", "التعليم - نجهلهم", "التهريج - نصاحبهم", "التفكير - نبغضهم"],
			"true": "التفكير - نبغضهم",
			"id": 4174
		},
		{
			"question": "الموسوعات الثقافية محاولة لـــ .............. الثغرات التي بدأت تظهر على الساحة الثقافية العربية في مرحلة ............. الكبرى التي أصابت الثقافة والفكر .",
			"answers": ["توسيع - الانتفاضة", "سد - الانتكاسة", "فتح - الهيمنة", "ردم - الهيمنة"],
			"true": "سد - الانتكاسة",
			"id": 4175
		},
		{
			"question": "تعد الزكاة من........... مظاهر التكافل الاجتماعي التي.............بها الإسلام عن سائر الأديان.",
			"answers": ["أكبر - تقدم", "أهم - تبين", "أبرز - امتاز", "أشهر - تأخّر"],
			"true": "أبرز - امتاز",
			"id": 4176
		},
		{
			"question": "التواضع في ......................... العزة ........................",
			"answers": ["أبواب - منقبة", "موطن - مذلة", "ميدان - مهلكة", "منزل - تكبّر"],
			"true": "موطن - مذلة",
			"id": 4177
		},
		{
			"question": "إذا كان ...................... يسدُّ حاجه جسدية فإنّ ...................... يسد  حاجة نفسية.",
			"answers": ["المظهر - الشكل", "الطعام - بدنية", "الملح - جسدية", "الرغيف - الورد"],
			"true": "الرغيف - الورد",
			"id": 4178
		},
		{ "question": "الغضب ..................... تهبُّ فتطفئ ................... العقول.", "answers": ["لحظة - شهور", "ريح - سراج", "نار - جمال", "ماء - نار"], "true": "ريح - سراج", "id": 4179 },
		{
			"question": "تبتليك الحياة لـ ................. وتمتحنك لـ  ........................ وتُشكّل منك شخصية لا تتكرر.",
			"answers": ["تنقيك - تهينك", "توقظك - تنقذك", "تقويك - تتعلم", "ترفعك - تقهرك"],
			"true": "تقويك - تتعلم",
			"id": 4180
		},
		{ "question": "من زاد ........ قلّ حياؤه، وهان على النّاس.", "answers": ["علمه", "غباؤه", "خطؤوه", "جهله"], "true": "خطؤوه", "id": 4181 },
		{ "question": "من ظن السعادة في .......... الله ..........", "answers": ["البعد - فاز", "طاعة - هلك", "معصية - خسر", "معرفة - ندم"], "true": "معصية - خسر", "id": 4182 },
		{ "question": "غبي من ........ آخرته بـــ .................", "answers": ["رفض - عجلته", "اشترى - آخرته", "باع - المال", "باع - دنياه"], "true": "باع - دنياه", "id": 4183 },
		{ "question": "اعص الجاهل ......... وأطع العاقل ..........", "answers": ["تغنم - تنعم", "تنعم - تغنم", "تعقل - تهلك", "تربح - تخسر"], "true": "تنعم - تغنم", "id": 4184 },
		{ "question": "من تكلم عن نفسه بما ... تكلم عنه الناس بما .........", "answers": ["يكره - يخشى", "يفرح - يأملون", "يعجبه - يسعده", "يحب - يكره"], "true": "يحب - يكره", "id": 4185 },
		{ "question": "ازعاج الطفل قد لا يكون ...... إنما هو ....... بصوت عالٍ.", "answers": ["ضوضاء - مزاح", "سلبًا - صمت", "عيبًا - لهو", "إيذاء - تفكير"], "true": "إيذاء - تفكير", "id": 4186 },
		{ "question": "كن .... الخلق ........ القلوب.", "answers": ["عظيم - تكرهك", "سيء - تحبك", "جميل - تهواك", "عديم - تريدك"], "true": "جميل - تهواك", "id": 4187 },
		{
			"question": "غالبًا ما يكون .......... حليف الذين .... بجرأة",
			"answers": ["التوفيق - يتقاعسون", "الفشل - يتقدمون", "الإحباط - يهملون", "النجاح - يعملون"],
			"true": "النجاح - يعملون",
			"id": 4188
		},
		{
			"question": "الأطفال لا يفكرون بــــــــ  ............ أكثر من الكبار  ولكن يفكرون بأسلوب .........",
			"answers": ["جدارة - ركيك", "صلاحية - عقيم", "كفاءة - مختلف", "فشل - عظيم"],
			"true": "كفاءة - مختلف",
			"id": 4189
		},
		{
			"question": "صديق السوء كالظل تجده وراءك إذا كنت في ........... ويختفي إذا كنت في ..........",
			"answers": ["الشمس - الظلام", "المسرة - العسر", "العسر - الحزن", "المزرعة - الصحراء"],
			"true": "الشمس - الظلام",
			"id": 4190
		},
		{
			"question": "لو كان المال يغني عن.......... لما تزوّجت بنات..........",
			"answers": ["الرجال - الملوك", "العطاء - الكرماء", "الناس - الرجال", "الرجال - الفقراء"],
			"true": "الرجال - الملوك",
			"id": 4191
		},
		{
			"question": "يعتبر كتاب \"كليلة ودمنة\" من.........التي تحتوي على مجموعة رائعة من........الهادفة.",
			"answers": ["الآداب - الأخلاق", "الأساطير - الحكم", "القصص - التسلية", "النماذج - الأفكار"],
			"true": "الأساطير - الحكم",
			"id": 4192
		},
		{
			"question": "إن تلبية كل الرغبات للطفل في مرحلة المراهقة يؤدي بالضرورة إلى تدهوره.........، كما يفسده أخلاقيا ونفسيا، ويعوّده على حب النفس و..............",
			"answers": ["أسريا - الإيثار", "عقليا - الآخرين", "اجتماعيا - الأنانية", "سلوكيا - المجتمع"],
			"true": "اجتماعيا - الأنانية",
			"id": 4193
		},
		{
			"question": "مؤشر الساعة ......... أمين، لا يسأم في كل ثانية أن يهتف بنا إلى العمل ويحذرنا من ضياع الوقت، ولكننا قلّما ......... نصائحه.",
			"answers": ["ميزان - نعرف", "مقياس - نسمع", "ناصح - نعقل", "عدّاد - نسجل"],
			"true": "ناصح - نعقل",
			"id": 4194
		},
		{
			"question": "إذا كان طفلك .........، فلا تحاول أن تدفعه إلى ......... في الحياة الاجتماعية بشكل سريع. ولكن اغرس فيه عادة الاندماج وسط الناس بشكل تدريجي شيئًا فشيئًا.",
			"answers": ["عدوانيًا - الدخول", "خجولاً - الامتزاج", "متهوّرًا - الأمام", "منفتحًا - التعامل"],
			"true": "خجولاً - الامتزاج",
			"id": 4195
		},
		{
			"question": "أقل الناس.........في الحياة هم الذين يتحولون......... لما يملكون.",
			"answers": ["قيمة - عبيدًا", "متعة - تجارًا", "ثورة - ملكًا", "ربحًا - ملوكًا"],
			"true": "قيمة - عبيدًا",
			"id": 4196
		},
		{
			"question": "عندما ترى الأغصان اليابسة في ............... فاعلم أنها ستخضرّ و..............يومًا ما.",
			"answers": ["الربيع - تزهر", "الصيف - تتلون", "الخريف - تزهر", "الشتاء - تزهر"],
			"true": "الخريف - تزهر",
			"id": 4197
		},
		{ "question": "الفكرة ..... تظهر محاسن الإنسان وعيوبه.", "answers": ["مرآة", "الخاطئة", "الخيالية", "سلاح"], "true": "مرآة", "id": 4198 },
		{ "question": "نصيبك من............ الله على قدر................ له.", "answers": ["رحمة - صلاتك", "محبة - ذكرك", "طاعة - طاعتك", "غضب - شوقك"], "true": "محبة - ذكرك", "id": 4199 },
		{
			"question": "الغضب ......القلب ولا يجعل صاحبه يرى حسنًا إلا ................",
			"answers": ["يحيي - ويأتيه", "يغطي - ويدفنه", "يصدأ - يفعله", "يقتل - وتركه"],
			"true": "يقتل - وتركه",
			"id": 4200
		},
		{
			"question": "الخير ............ الجميع، لذا لا يجب أن ..........الآخرون كي تستفيد.",
			"answers": ["يسع - يفشل", "يعلو - يحزن", "يشمل - يخسر", "يهدم - يرتفع"],
			"true": "يسع - يفشل",
			"id": 4201
		},
		{ "question": "أجمل ما في الحياة أن ...............عن إساءة من أساء إليك وتعفو عمّن ظلمك.", "answers": ["ترغب", "تتقبل", "تتجاوز", "ترضى"], "true": "تتجاوز", "id": 4202 },
		{
			"question": "تستطيع كسب الأصدقاء في يومين عن طريق الاهتمام بهم...........مما تستطيع كسبه في ......... عن طريق حبهم للاهتمام بك.",
			"answers": ["أقلّ - شهرين", "أفضل - يومين", "أطيب - دهر", "أكثر - سنتين"],
			"true": "أكثر - سنتين",
			"id": 4203
		},
		{
			"question": "المستشرقين هم غربيون درسوا ............عند العرب، وأظهروا جوانب ...... فيه.",
			"answers": ["الأدب - التناقض", "التراث - الإبداع", "النصائح - القبائح", "الدين - البدع"],
			"true": "التراث - الإبداع",
			"id": 4204
		},
		{
			"question": "الأخطاء وسوء الحظ ............ الذين يعملون على .............. وبدون تأنٍّ.",
			"answers": ["يُخطئان - تراضي", "يلاحقان - سرعة", "يطاردان - عجلة", "يوافقان - تعالي"],
			"true": "يطاردان - عجلة",
			"id": 4205
		},
		{ "question": "العقل هو ....... التي يتم .........بها", "answers": ["المشاعر - العزف", "الصورة - التحصيل", "الآلة - السحق", "الأداة - التحليل"], "true": "الأداة - التحليل", "id": 4206 },
		{
			"question": "لا أنصحك بأخذ العلم من ...... حتى لو كنت واثقًا بعلمك بل تلقّاه بـــــــ..........",
			"answers": ["المعلم - الأقران", "الحاسب - عقلك", "الإنترنت - الكتب", "الكتب - المعلم"],
			"true": "الكتب - المعلم",
			"id": 4207
		},
		{ "question": "الزم طريق.... ولا يضرك قلة.....", "answers": ["الباطل - الصادقين", "الحق - السالكين", "الشرّ - الناجين", "الخوف - الآمنين"], "true": "الحق - السالكين", "id": 4208 },
		{
			"question": "تمتاز ......... العربية بجمال الحرف، وقوة المفردات، و......... الضخمة في المعاني.",
			"answers": ["اللهجة - المساوئ", "اللغة - العيوب", "اللغة - الثروة", "العامية - النقائص"],
			"true": "اللغة - الثروة",
			"id": 4209
		},
		{
			"question": "للثقة في الآخرين نتيجتان: إما ........ مدى الحياة أو .......... مدى الحياة.",
			"answers": ["صديق - درس", "عدوّ - حزن", "ناصح - عدوّ", "محبّ - صديق"],
			"true": "صديق - درس",
			"id": 4210
		},
		{
			"question": "الدول التي يعتمد اقتصادها على البترول يعتبر هو العامل........ ولو زادت أسعار البترول عالميا فهذا سيؤدي إلى ازدهارها........",
			"answers": ["الأخير - سياسيًا", "الأول - اقتصاديا", "الثانوي - عالميا", "المتأرجح - رياضيا"],
			"true": "الأول - اقتصاديا",
			"id": 4211
		},
		{ "question": "لا خير في ..... يناقضه....", "answers": ["سطو - عقاب", "قول - كلام", "عمل - صدق", "علم - عمل"], "true": "علم - عمل", "id": 4212 },
		{
			"question": "الغدر والخيانة جريمة لا يعاقب عليها ............... ولكن يعاقب عليها ..........",
			"answers": ["الدستور - القانون", "القانون - القدر", "القاضي - الناس", "النّاس - القانون"],
			"true": "القانون - القدر",
			"id": 4213
		},
		{
			"question": "أعجب لمن ..... المجتهدين ولم .............. بما يعود بالنفع لهم ولغيرهم.",
			"answers": ["يحفّزون - يعملوا", "يشجعون - يفكروا", "يحبطون - ينشغلوا", "يثبطون - يهملوا"],
			"true": "يحبطون - ينشغلوا",
			"id": 4214
		},
		{ "question": "تذوق كلامك ............ أن تخرجه من لسانك.", "answers": ["وقت", "بعد", "أثناء", "قبل"], "true": "قبل", "id": 4215 },
		{
			"question": "لك حرية ................ الأشخاص، لكن ليس من........... أن تشوه سمعة من كرهت.",
			"answers": ["حب - الأخلاق", "كره - حقك", "مودّة - المروءة", "تقريب - الشجاعة"],
			"true": "كره - حقك",
			"id": 4216
		},
		{
			"question": "عليك بالصمت من بين كل الفضائل فمن خلاله سوف ......... عيوب الآخرين، و......... عيوبك.",
			"answers": ["تنشيء - تهدم", "تنصت - تظهر", "تظهر - توضّح", "تسمع - تخبئ"],
			"true": "تسمع - تخبئ",
			"id": 4217
		},
		{
			"question": "عندما أجلس بمفردي يظن الجميع أنه ....... ولكنها لحظة ........ بعيدًا عن تطفلات البشر.",
			"answers": ["اكتئاب - راحة", "سعادة - تفاؤل", "كسل - نشاط", "انطواء - سعادة"],
			"true": "اكتئاب - راحة",
			"id": 4218
		},
		{ "question": "إن احترمتني فسوف أحترمك وإن لم تحترمني فسوف.........، أنا أمثل نفسي وأنت تمثل نفسك.", "answers": ["أعاتبك", "أتجاهلك", "أحترمك", "أواجهك"], "true": "أحترمك", "id": 4219 },
		{
			"question": "ما يأتي بسهولة يذهب بـ.........وما تجلبه ..... تأخذه الزوابع.",
			"answers": ["قوة - الرياح", "صعوبة - الرياح", "السماء - الرياح", "سهولة - الرياح"],
			"true": "سهولة - الرياح",
			"id": 4220
		},
		{
			"question": "من يستطعْ منكم أن يقابل ربه....البطن عن أموال الناس حافظ لسانه عن .... فليفعل.",
			"answers": ["خاوي - محاسنهم", "أخمص - أعراضهم", "مليء - خيراتهم", "حسير - حسناتهم"],
			"true": "أخمص - أعراضهم",
			"id": 4221
		},
		{ "question": "سبب..... الكثيرين أنهم يجهلون نقاط .... فيهم.", "answers": ["كذب - الصدق", "نجاح - القوة", "إخفاق - الضعف", "جهل - علم"], "true": "إخفاق - الضعف", "id": 4222 },
		{ "question": "من يطلب .... قدره فإنه يستحق ...", "answers": ["فوق - العطاء", "تحت - الجائزة", "مع - الزجر", "فوق - الحرمان"], "true": "فوق - الحرمان", "id": 4223 },
		{ "question": "الصداقة ............. الحياة زهورًا.", "answers": ["تنمي", "تكسو", "تكثر", "تنتج"], "true": "تكسو", "id": 4224 },
		{ "question": "لا تطعن في ........... صديقك، فقد...... من بين الجميع.", "answers": ["سمع - طعنك", "فكر - سمعك", "ذوق - اختارك", "حاسة - انتقدك"], "true": "ذوق - اختارك", "id": 4225 },
		{
			"question": "لن تعرف قيمة ....... إلا في وقت ............. كذلك الأصدقاء لا يمكن معرفتهم إلا في وقت الشدة.",
			"answers": ["النعمة - الخير", "الليل - الظلام", "الصحة - العافية", "المصباح - ظلام"],
			"true": "المصباح - ظلام",
			"id": 4226
		},
		{
			"question": "القلوب...... والشفاه أقفالها واللسان ........... لذا فليصن كل إنسان لسانه.",
			"answers": ["شرائع - معاول", "حافظة - مراسيلها", "أوعية - مفاتيحها", "سفن - بحارها"],
			"true": "أوعية - مفاتيحها",
			"id": 4227
		},
		{ "question": "أسعد ..... هي التي ........... للآخرين.", "answers": ["النّاس - تحفر", "النفوس - تمكر", "القلوب - تحقد", "القلوب - تنبض"], "true": "القلوب - تنبض", "id": 4228 },
		{ "question": "التردد ...... الفرص.", "answers": ["مغتنم", "جالب", "سارق", "توأم"], "true": "سارق", "id": 4229 },
		{
			"question": "ليس ...... أن تكون بلا قدم وساق بل ...... أن تكون بلا غاية ولا هدف.",
			"answers": ["الشوق - البعد", "الكسل - النشاط", "التفوق - الإهمال", "العجز - العجز"],
			"true": "العجز - العجز",
			"id": 4230
		},
		{
			"question": "النمو الجسمي والنفسي السليم للطفل................. إلى حد كبير على مقدار ......... بين الوالدين.",
			"answers": ["يتطفل - التماسك", "يتعدّى - التناقض", "يتوقف - الوفاق", "يتعطل - التعاضد"],
			"true": "يتوقف - الوفاق",
			"id": 4231
		},
		{
			"question": "لا تكن ......... فكلما بعد الطير ............ في أعين الناس.",
			"answers": ["مكروهًا - تحبّب", "مغرورًا - صغر", "مسموعًا - سقط", "صغيرًا - كبر"],
			"true": "مغرورًا - صغر",
			"id": 4232
		},
		{
			"question": "الوراثة والبيئة.......الإنسان عن........حياته إذا منح القوة والإرادة.",
			"answers": ["لا تعينان - تحقيق", "لا تعوقان - إسعاد", "لا تعرفان - تضييع", "لا يمنعان - إهدار"],
			"true": "لا تعوقان - إسعاد",
			"id": 4233
		},
		{
			"question": "إن العرب امتازوا بـــ.............. في اللغة و ......معانيها.",
			"answers": ["الاختصار - غموض", "الإسهاب - وضوح", "الإيجاز - شمول", "الإطناب - ضعف"],
			"true": "الإيجاز - شمول",
			"id": 4234
		},
		{
			"question": "طالب ........... كشارب ماء البحر كلما زاد شربا زاد............",
			"answers": ["العلم - اقتناعًا", "الجاه - ارتواء", "المنصب - عطشًا", "المال - عطشًا"],
			"true": "المال - عطشًا",
			"id": 4235
		},
		{
			"question": "إنّ ........... هو المعبر الحقيقي عن كرامتك وشرفك وهو.......... مطلوب تجاه نفسك ووطنك.",
			"answers": ["الغدر - محك", "الكذب - مطلب", "الولاء - حدث", "الصدق - مطلب"],
			"true": "الولاء - حدث",
			"id": 4236
		},
		{ "question": "إذا اعتذر منك ...... فاقبل اعتذاره.", "answers": ["مخطئ", "مصيب", "مجتهد", "صالح"], "true": "مخطئ", "id": 4237 },
		{ "question": "تاج القيصر لا يمكن أن يحميه من...............", "answers": ["الحرارة", "الصداع", "الزكام", "الرمد"], "true": "الصداع", "id": 4238 },
		{
			"question": "العيد في الإسلام بمظاهره........... النفس ويدعم ............. الاجتماعي.",
			"answers": ["يحبط - الشقاق", "يزهد - التواصل", "يُزكّي - التكافل", "يفسد - التفكك"],
			"true": "يُزكّي - التكافل",
			"id": 4239
		},
		{
			"question": "شكى رجل للإمام الحسن البصري و قال له يا أبا سعيد: أشكو لك من ...... قلبي، فقال : ........بالذكر.",
			"answers": ["جفاء - زده", "قسوة - أدّبه", "لين - داعبه", "طيب - عالجه"],
			"true": "قسوة - أدّبه",
			"id": 4240
		},
		{ "question": "............العاقل أفضل من ........الجاهل.", "answers": ["محبة - مودة", "كذب - صدق", "عفو - مجاملة", "ظن - يقين"], "true": "ظن - يقين", "id": 4241 },
		{
			"question": "البكاء يعبر عن الحزن فإنه.......... الضغط النفسي و........... الجهاز المناعي.",
			"answers": ["يريح - يرفع", "يهدي - يعدل", "يخفف - يقوي", "يزيل - يعزز"],
			"true": "يخفف - يقوي",
			"id": 4242
		},
		{ "question": "إذا........ فاسأل، وإذا ....... فاندم.", "answers": ["جهلت - أسأت", "سألت - أخذت", "عشقت - هجرت", "هجرت - صاحبت"], "true": "جهلت - أسأت", "id": 4243 },
		{
			"question": "هناك فئات من الناس تُعنى بمصلحتها ........ وتهمل مصلحة ....... مع أنّه ليس بإمكانهم أن يعشوا خارجه.",
			"answers": ["المالية - الطريق", "الوطنية - البيت", "الفردية - الوطن", "الشخصية - العمل"],
			"true": "الفردية - الوطن",
			"id": 4244
		},
		{ "question": "لُم أخاك في ......... وامدحه في...............", "answers": ["الخفاء - السر", "العلن - الظاهر", "الظاهر - الباطن", "السر - العلن"], "true": "السر - العلن", "id": 4245 },
		{
			"question": "الشجاعة هي الذهاب من ............إلى ................ دون خسارة الأمل والتفاؤل.",
			"answers": ["إحباط - تفاؤل", "نجاح - نجاح", "فشل - فشل", "سعادة - سعادة"],
			"true": "فشل - فشل",
			"id": 4246
		},
		{ "question": "إذا كنت تعتقد أن المغامرة ........ فإن الروتين.......", "answers": ["خطرة - أخطر", "سهلة - أسهل", "بسيطة - أبسط", "جميلة - أجمل"], "true": "خطرة - أخطر", "id": 4247 },
		{ "question": "من أيقن ..... جاد .....", "answers": ["نسفه - روحه", "يمنيه - يساره", "موته - بناءه", "الخلف - بالعطية"], "true": "الخلف - بالعطية", "id": 4248 },
		{
			"question": "نجح التجار في بتدايتهم; وذلك بسبب ..... على العمل والاستفادة من ..... قبلهم",
			"answers": ["الصبر - الكتب", "القدرة : قراءت", "التحفيز - التجار", "الجرأة - الخبرات"],
			"true": "الجرأة - الخبرات",
			"id": 4249
		},
		{ "question": "نصرة الحق ..... ونصرة الباطل .....", "answers": ["شرف - سرف", "فرض - جائز", "واجب - اوجب", "خير - تباهي"], "true": "شرف - سرف", "id": 4251 },
		{ "question": "كن عادلًا قبل أن تكون كريمًا, فالضروبات تسبق .....", "answers": ["الكماليات", "النوافل", "النواقص", "الأساسيات"], "true": "الكماليات", "id": 4252 },
		{
			"question": "كيف يضحك الروض إن لم يبك ..... وهل ينال الطفل ..... دون بكاء",
			"answers": ["السحاب - الحليب", "الطفل - الماء", "البستان - النوم", "الزهرة - الختان"],
			"true": "السحاب - الحليب",
			"id": 4253
		},
		{
			"question": "قد يعجب المرء ب..... ويغتر بكثرة معلوماته, فيحمله ذلك على ألا يرغب في .....",
			"answers": ["علمه - الاستزاده", "بكسله - النجاح", "بنفسه - الاسهاب", "بمنصبه - التواضع"],
			"true": "علمه - الاستزاده",
			"id": 4254
		},
		{ "question": "نذهب إلى الطبيب بشكل ....", "answers": ["منظم", "دوري", "يومي", "وقائي"], "true": "دوري", "id": 4256 },
		{ "question": "التحدي الداخلي يفيد .... الإنجاز", "answers": ["معيقات", "محفزات", "إيجابيات", "سلبيات"], "true": "محفزات", "id": 4257 },
		{ "question": "ثلاثة ليس معهن غربة؛ حُسن الأدب، و ...... الأذى، ومجانبة الريب", "answers": ["إيقاف", "زيادة", "أخذ", "كف"], "true": "كف", "id": 4259 },
		{
			"question": "من فوائد ...... يزيد المعرفة وبفتح الرزق ويريح النفس ويجعلك تتعرف على ......",
			"answers": ["التجارة - الأقارب", "المشي - الأصحاب", "السفر - الأصحاب", "العمل - العمل"],
			"true": "السفر - الأصحاب",
			"id": 4260
		},
		{
			"question": "الشعر يجب أن يكون من معطيات ........ لا ........",
			"answers": ["الإحساس - الحواس", "الإيمان - الخواطر", "العلم -الشهادة", "القلب - العقل"],
			"true": "الإحساس - الحواس",
			"id": 4261
		},
		{
			"question": "ما كان ..... في شيء الا شانه وما ...... في شيء الا زانه.",
			"answers": ["الرفق - اللين", "الحقد - الحسد", "الفحش - الحياء", "الرفق - نزع"],
			"true": "الفحش - الحياء",
			"id": 4262
		},
		{
			"question": "التفكير يشبه الإنسان الذي يخطط لرحلته ............ فإذا أجاد التخطيط وبرع كان الواقع .......... لما خطط",
			"answers": ["السابقة - مماثلا", "القادمة - مماثلًا", "المتوقعة - مخالفا", "المستقبلية - مطابقا"],
			"true": "المستقبلية - مطابقا",
			"id": 4265
		},
		{
			"question": "يعتقد خبراء المرور أن معرفة ..... تفيد في تنظيم .....",
			"answers": ["السابقة - مماثلا", "القادمة - مماثلًا", "المتوقعة - مخالفا", "الطرق - الحركة // طرق - حركتها"],
			"true": "الطرق - الحركة // طرق - حركتها",
			"id": 4266
		},
		{
			"question": "معرفة علامات ..... تفيد إدارة وتنسيق .....",
			"answers": ["السابقة - مماثلا", "القادمة - مماثلًا", "المتوقعة - مخالفا", "الطرق - الحركة // طرق - حركتها"],
			"true": "الطرق - الحركة // طرق - حركتها",
			"id": 4267
		},
		{
			"question": "لا تفقد صبرك مهماً تأخر عليك ........ ، فما بين حلمك وتحقيقه إلا ........ جميل ويكفي أن الصابرين يوفى أجورهم بغير حساب",
			"answers": ["الرزق-خطر", "الخير – ز من", "الابتلاء-سعي", "الفرج - صبر"],
			"true": "الفرج - صبر",
			"id": 4268
		},
		{ "question": "إذا كان قلبك........ فكـل ما يخرج منك ......", "answers": ["صافيا – مقبولا", "ابيض – بلسما", "ظالم - غريب", "وردة – معطرًا"], "true": "وردة – معطرًا", "id": 4269 },
		{
			"question": "لقد أستفاد الإنسان من حرارة الشمس و......... استفادته منها بقدر ما تعلمه و.........في العصر الحاضر إلي طرق كثيرةجعلته يستغل الأشعة استغلالا زائداً.",
			"answers": ["تقدمت – وصلت", "زادت – ضلْ", "طور -عُدم", "قلت – زاد"],
			"true": "تقدمت – وصلت",
			"id": 4270
		},
		{
			"question": "اصبر على ........ صبر المحب على حبيبته ، فإنلم تستطع فصبر ....... البار على أبيه ،فإن لم تستطع فصبر المتجمل .",
			"answers": ["الطالب-المعلم", "الولد – العاصي", "التعليم-الابن", "الرزق – الولد"],
			"true": "التعليم-الابن",
			"id": 4271
		},
		{ "question": "ينبغي للعاقل أن يكونلنفسه ........ ؛ كي يدعوها للتواضع والعمل .", "answers": ["متوهِمّا", "مهتَمّا", "متَّهِما", "متوّها"], "true": "متَّهِما", "id": 4272 },
		{ "question": "سرقة المال فيها........؛ وتذكر العقوبة ........", "answers": ["إثم -  تَزيده", "حسرة – تجلبها", "ظلم- تنصفه", "لذة – تُذهبها"], "true": "لذة – تُذهبها", "id": 4273 },
		{
			"question": "الشعراء ........ تغنوابالشجرة حتى شبهوا المرأة بأغصانها ...........",
			"answers": ["الأقوياء –المورقة", "العرب – المتمايلة", "الفحول –الواقفة", "الجاهليون – الطويلة"],
			"true": "العرب – المتمايلة",
			"id": 4274
		},
		{ "question": "ثلاثة ليس معها غربة :حسن الأدب ، ....... الأذى ومجانبة الريب .", "answers": ["وكف", "وبعد", "ورد", "وإزالة"], "true": "وكف", "id": 4275 },
		{ "question": "القرار هو الاختيارالذي تم التوصل إليه بعد ........... بين عدة اختيارات .", "answers": ["المفاضلة", "المناقشة", "الجمع", "المراقبة"], "true": "المفاضلة", "id": 4276 },
		{
			"question": "من الضروري أن نفرق بين التنجيم بمعناه السلبي كوسيلة.............. المستقبل والوقوف على أحداث لم تزل بعد مجهولة ؛ وبين دراسات التوقع............ العلمي القائم على الحسابات الفلكية والأنشطة الجوية .",
			"answers": ["لتفسير-  للجدل", "لكشف - للتحقق", "لدراسة - للتطور", "لرؤية - للمناخ"],
			"true": "لكشف - للتحقق",
			"id": 4277
		},
		{
			"question": "تنوء الأمة ............ اخطاء ابنائها الذينانحرفوا عن سبيل الحق ووقعوا في .......... الشيطان",
			"answers": ["بعمل - مصايد", "بثقل - براثن", "ببوادر – حبائل", "بسوء - جوانب"],
			"true": "بثقل - براثن",
			"id": 4278
		},
		{ "question": "التعلم كالسباحة ضد التيار، إن لم .... سوف .......", "answers": ["تجتهد – ترسب", "تجدف – تُرمى", "تسبح – تغرق", "تتقدم – تتراجع"], "true": "تتقدم – تتراجع", "id": 4279 },
		{
			"question": "من أحدث ما توصلت إليه الدراسات...... أن الأحياء البحرية تضعف ...... إذا تعرضت للنفايات الكيميائية.",
			"answers": ["الجيولوجية – قوتها", "البحرية – حيلتها", "المعاصرة – مناعتها", "الجيمورفولجية – مقاومتها"],
			"true": "المعاصرة – مناعتها",
			"id": 4280
		},
		{ "question": "العالم يعتز ............ وينسى .............", "answers": ["بإنجازه  -  نسبه", "بماله  -  مركزه", "بخلقه -  واجبه", "بعلمه  - عمله"], "true": "بإنجازه  -  نسبه", "id": 4281 },
		{ "question": "لا يمنعن رجلاً........الناس أن يقول بالحق إذا ...........", "answers": ["كثرة – فهمه", "محبة – سمعه", "هيبة – علمه", "قلة- بلغه"], "true": "هيبة – علمه", "id": 4282 },
		{
			"question": "لم أرَ أشقى بماله منالبخيل ، لأنه في الدنيا يهتم ......... وفي الآخرة يحاسب على ..........",
			"answers": ["بتخزينه – تبذيره", "بإحصائه – صدقاته", "بجمعه – منعه", "بإنفاقه – أفعاله"],
			"true": "بجمعه – منعه",
			"id": 4283
		},
		{
			"question": "إني أشفق على البخيل بماله فإنه ينشغل في الدنياعلى ....... ويحاسب في الآخرة على .....",
			"answers": ["البخل- الشحيح", "أمد – الطموح", "جمعه- منعه", "شوكها – حرّها"],
			"true": "جمعه- منعه",
			"id": 4284
		},
		{
			"question": "البخيل يقضى حياته في ........ المال و يحاسب يوم القيامة على .......... .",
			"answers": ["ظالم - عادل", "جمع – منعه", "اختراع – طارق", "محب - مبغض"],
			"true": "جمع – منعه",
			"id": 4285
		},
		{
			"question": "كان عمر بن الخطاب يهتم....... القوم ، فلا يحابي ......... ولا يداهن وجيهاً ،حريصاً على عدم وضع أحد فيغير مكانه .",
			"answers": ["بأعداء – كبيراً", "بأموال – مظلوماً", "بفقراء – غنياً", "بأغنياء – فقيراً"],
			"true": "بفقراء – غنياً",
			"id": 4286
		},
		{
			"question": "الصبر من شيم .........الذين يتلقون ......... برحابة الصدر .",
			"answers": ["الأصحاب – الصعاب", "الأفذاذ –المكاره", "الأشرار – الخطوب", "الأحرار – الظلم"],
			"true": "الأفذاذ –المكاره",
			"id": 4287
		},
		{ "question": "من لاح له.........الآخرة هان عليه ........الدنيا .", "answers": ["كمال- فراق", "تمام – وداع", "فوز – هزيمة", "قوة – ترك"], "true": "كمال- فراق", "id": 4288 },
		{
			"question": "لا تعاقب على .......الصغيرة بعقوبة الإصرار ، وعلى ..... بعقوبة العمد.",
			"answers": ["الهفوة – الخطأ", "تعمد – الإصرار", "الكبيرة – الصغيرة", "اتباع – الخير"],
			"true": "الهفوة – الخطأ",
			"id": 4289
		},
		{ "question": "في العفو ..........لاتوجد في .......", "answers": ["لذة – الانتقام", "شجاعة – الصبر", "خيانة – الاستسلام", "خسارة – الكناية"], "true": "لذة – الانتقام", "id": 4290 },
		{
			"question": "خطب يزيد يومًا فاستُغلق عليه ، فننزل عن المنبر ، وقال : أنتم إلى أمير..........أحوج منكم إلى..........",
			"answers": ["رحيم- مائل", "فاضل- متسامح", "عادل- مائل", "فاعل-قائل"],
			"true": "فاعل-قائل",
			"id": 4291
		},
		{ "question": "كان مُضر أول من...........الإبل ; لأنه كان حسن..............", "answers": ["جمع - العشرة", "وسم-  الإدراك", "عقر-الذبح", "حدا - الصوت"], "true": "حدا - الصوت", "id": 4292 },
		{
			"question": "كل واحد منا لابد أنيكون........لوطنه،.......عن مقوماته.",
			"answers": ["محابيًا -مدافعاً", "محبًا-مسائلاً", "سامعاً-منصرفاً", "داعياً-ممانعاً"],
			"true": "محابيًا -مدافعاً",
			"id": 4293
		},
		{
			"question": "تريد المرأة أنتكون...... في حياة الرجل ، ويريد الرجل أن يكون.....في حياتها.",
			"answers": ["الأجمل-الشديد", "الأخيرة- الأول", "الأهم-الخاتم", "الأنثى-الأفضل"],
			"true": "الأخيرة- الأول",
			"id": 4294
		},
		{ "question": "الكريم........إذااستعطفته ، واللئيم.............إذا لاطفته.", "answers": ["يفرح-يعطى", "يلين-يقسو", "يعظم-يتمرد", "يعطف-يرق"], "true": "يلين-يقسو", "id": 4295 },
		{
			"question": "تغاضَ عن........الصغيرة لأن لك.........عظيمة.",
			"answers": ["الإشارات-مصائب", "الكلمات-خُطب", "المساوئ-مساوئ ( سيئات)", "الأخطاء-حسنات"],
			"true": "المساوئ-مساوئ ( سيئات)",
			"id": 4296
		},
		{
			"question": "لن يراك الناس.......اذاتجاهلت السفهاء ولكن قد.......بينكم عندما تحاول مواجهتهم",
			"answers": ["متغطرسًا – يميزون", "متواضعًا -يمزجون", "متكبرا – يخلطون", "راقب- هماً"],
			"true": "متكبرا – يخلطون",
			"id": 4297
		},
		{
			"question": "لن يراك الناس.......اذاتجاهلت السفهاء ولكن قد.......بينكم إذا رأوك معهم",
			"answers": ["متغطرسًا – يميزون", "متواضعًا -يمزجون", "متكبرا – يخلطون", "راقب- هماً"],
			"true": "متكبرا – يخلطون",
			"id": 4298
		},
		{
			"question": "من آداب الاستماع أن......إلى المتحدث فلا تصرف......عنه حتى لو كنت تعلم بما يقول",
			"answers": ["تستمع- النظر", "التعب –الراحة", "الهم-الغم", "تنصت- الكلام"],
			"true": "تستمع- النظر",
			"id": 4299
		},
		{
			"question": "من آداب ............ ان تبدي اهتمامفي حديث المتحدث ، و لا تصرف عنه ........ حتى لو كنت تعلم ما يتحدث عنه",
			"answers": ["الانصات - الكلام", "معلومات - نقود", "الانصات - النظر", "حكمة – مخبر"],
			"true": "الانصات - النظر",
			"id": 4300
		},
		{ "question": "عمل.........خير من فراغ............", "answers": ["مجهد- مفسد", "قدرت- علم", "عرفت- فهم", "ممل- ممتع"], "true": "مجهد- مفسد", "id": 4301 },
		{
			"question": "الفرد............... في صرح المجتمع فالأمم التي ............... التقدم والازدهارعليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
			"answers": ["عنصر – تنوي", "محبوب - تريد", "أساس – تنوي", "أساس – تريد"],
			"true": "أساس – تريد",
			"id": 4302
		},
		{
			"question": "الفرد ............... في صرح المجتمع فالأمم التي ............... التقدموالازدهار عليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
			"answers": ["محبوب - تريد", "لبنة – تنشد", "عنصر – تنوي", "أساس – تنوي"],
			"true": "لبنة – تنشد",
			"id": 4303
		},
		{
			"question": "السعادةينبوع ......... الجميع أن يصلوا إليه وهم لا ...... أنه تحت أقدامهم .",
			"answers": ["يكاد – يؤمنون", "يفكر – يتمثلون", "يتمنى – يعرفون", "يسعى – يسمعون"],
			"true": "يتمنى – يعرفون",
			"id": 4304
		},
		{ "question": "حارب عدوكبالسلاح الذي .........، لا بالسلاح الذي .......", "answers": ["أقمنا- هزمنا", "يريده – تريده", "هرمنا- صغرنا", "يخشاه- تخشاه"], "true": "يخشاه- تخشاه", "id": 4305 },
		{ "question": "الشقي من جمع المال.......وبخل علي....", "answers": ["لكثرته –قرابته", "أهانك – تجرأ", "لغيره-نفسه", "لعمره-ابنه"], "true": "لغيره-نفسه", "id": 4306 },
		{ "question": "إذا أردت عدم.......... فلا تتكلم ولا ........ حتىتصبح لا شيء", "answers": ["الكذب- تكذب", "السخرية- تغضب", "النقد- تعمل", "الجدال- تسأل"], "true": "النقد- تعمل", "id": 4307 },
		{
			"question": "اذا لمتكن مستعدا لقبول .......... اذا انت لست ناضجا ل...........",
			"answers": ["اللوم-النقد", "الحق-الباطل", "الصدق: المجاملة", "اللوم : الذم"],
			"true": "اللوم-النقد",
			"id": 4308
		},
		{
			"question": "كل مياهالبحر لا تقدر على إغراق ............. إلا اذا تسلل الماء داخلها، كذلك الفشل لايستطيع أن يسيطر عليك، إلا إذا تسلل ............. إلى نفسك!",
			"answers": ["السفينة – التشاؤم", "الأقمار –الصناعية", "الجوالات –المتعة", "المكتبات -الإعلام"],
			"true": "السفينة – التشاؤم",
			"id": 4309
		},
		{ "question": "يعد العمران......... من نماذج .........البشرية", "answers": ["الصلاح –العبادة", "العلم –النور", "نموذج- الحضارة", "الكتاب-القاريء"], "true": "نموذج- الحضارة", "id": 4310 },
		{
			"question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارةالإسلامية",
			"answers": ["الآراء- روعة", "الأسواق-نهضة", "الأفكار –تقدم", "العمارة – عظم"],
			"true": "العمارة – عظم",
			"id": 4311
		},
		{
			"question": "كما ان الغدر من سمات الخائنفإن........  من سمات........",
			"answers": ["الدنيء - المنافق", "التهور -  الحكيم", "الأناة - المنافق", "المروءة - الكريم"],
			"true": "المروءة - الكريم",
			"id": 4312
		},
		{ "question": "الأشخاص الذين لا يتراجعون عن آرائهم هم أشخاص يحبون أنفسهم أكثر من ...............", "answers": ["المخاطر", "آرائهم", "غيرهم", "الحقيقة"], "true": "الحقيقة", "id": 4313 },
		{ "question": "الذين لا يتراجعون عن رأيهم ، يُحبّون أنفسهم أكثرمما يحبّون ..........", "answers": ["آرائهم", "غيرهم", "المخاطر", "الحقيقة"], "true": "الحقيقة", "id": 4314 },
		{
			"question": "إذا استطعت أن تقابل الله اخمص البطن عن ........الناس كافٍ لسانك عن ........فافعل ذلك",
			"answers": ["عال – اليد", "صادق- اللهجة", "خفي – النفس", "أموال – أعراضهم"],
			"true": "أموال – أعراضهم",
			"id": 4315
		},
		{
			"question": "الجليس الصالح ......... يهون عليك ........... ،ويفتح لك باب الرجاء، والمتشائم يسود الدنيا في عينك.",
			"answers": ["سرعته-فطنته", "الهادئ - الأمور", "المتفائل- الصعاب", "المثقف - المخاطر"],
			"true": "المتفائل- الصعاب",
			"id": 4316
		},
		{
			"question": "قد ينظر الطفل إلى غيره و يرى أنه ...... فيستنتج أنه.....منهم",
			"answers": ["تمثل-العلاقات", "سياسات – اتفاقات", "ضعيف  - أقل", "نقل – أحكام"],
			"true": "ضعيف  - أقل",
			"id": 4317
		},
		{ "question": "قرأت كتابًا في ثلاثينيات القرن التاسع أي في الفترة من ..............", "answers": ["830-840", "930-940", "920- 930", "820-830"], "true": "830-840", "id": 4318 },
		{ "question": "قرأت كتابًا في سبعينيات القرن التاسع أي في الفترة من ..............", "answers": ["870-880", "920- 930", "930-940", "820-830"], "true": "870-880", "id": 4319 },
		{
			"question": "........ والحوار ينتج عنهما ........الافكار وبالتاليتطور العلم والمعرفة",
			"answers": ["الجدال- التقاء", "النقاش-تلاقح", "النقاش-تعارض", "النقاش - تلاقح"],
			"true": "النقاش - تلاقح",
			"id": 4320
		},
		{
			"question": "من .......... ان اللغة العربية لا تهتم لها الدول............ كما تفعل الدول الاخرى مع لغاتها",
			"answers": ["المحزن-العربية", "النجاح – يفهموا", "الإنجازات - يمنحوا", "أحدث-المخاطر"],
			"true": "المحزن-العربية",
			"id": 4321
		},
		{
			"question": "من ........أن الدول........ لم تعط القدر الكافي من الاهتمام للغة العربية كما أعطت للغات الأخرى",
			"answers": ["المؤسف –الغربية", "التردد - وجودهم", "المخجل-العربية", "الثناء – غيابهم"],
			"true": "المخجل-العربية",
			"id": 4323
		},
		{
			"question": "السخاء والكرم .......... عيوب المرءوالبخل ........... كل غطاء",
			"answers": ["ينامون- مرجوة", "يستيقظون – بسيطة", "يغطي  - يكشف", "تخفي - تواريها"],
			"true": "يغطي  - يكشف",
			"id": 4324
		},
		{ "question": "الكرم .........  العيوب والبخل ..............", "answers": ["مقسوم - محروم", "يخفي – يكشفها", "جامداً - يأسن", "مكتوب - مذنب"], "true": "يخفي – يكشفها", "id": 4325 },
		{
			"question": "السخاء والكرم .......... عيوب المرءوالبخل ........... كل غطاء",
			"answers": ["ينامون- مرجوة", "يستيقظون – بسيطة", "يغطي  - يظهر", "تخفي - تواريها"],
			"true": "يغطي  - يظهر",
			"id": 4326
		},
		{ "question": "الكرم .........  العيوب والبخل ..............", "answers": ["مقسوم - محروم", "يخفي – يظهرها", "جامداً - يأسن", "مكتوب - مذنب"], "true": "يخفي – يظهرها", "id": 4327 },
		{
			"question": "المسعفين يجب أن يكونوا قادرين على ..... على أعصابهم وأن يكون لديهم .... في  اتخاذ القرار المناسب.",
			"answers": ["البدل - الرغبة", "الحفاظ- النزعة", "الحفاظ- السرعة", "الحرص- النية"],
			"true": "الحفاظ- السرعة",
			"id": 4328
		},
		{ "question": "الألفاظ هي رداء ...... فيجب ألا  تكون في ثياب رثة  بالية .", "answers": ["أقوالنا", "أفكارنا", "الأوهام", "هيئاتنا"], "true": "أفكارنا", "id": 4329 },
		{ "question": "الألفاظ هي رداء ...... فيجب ألا  تكون في ثياب رثة  بالية .", "answers": ["الأفوال", "الأفكار", "الأوهام", "الهيئات"], "true": "الأفكار", "id": 4330 },
		{
			"question": "العيب  في سفينتنا ليست .......التي بدأت تلوح في الأفق بل في الفئران التي تأكل ......... ونحن عنها غافلون.",
			"answers": ["العاصفة – جنباتها", "البروق- طعامنا", "السفن- أطرافها", "المكتبات -الإعلام"],
			"true": "العاصفة – جنباتها",
			"id": 4331
		},
		{
			"question": "احذر ............. إذا مازحته و.......... إذا عاشرته .",
			"answers": ["الكريم – اللئيم", "الذل – الطريق", "الأرعن – السافل", "السلام- التفكير"],
			"true": "الأرعن – السافل",
			"id": 4332
		},
		{
			"question": "تهاجر الحيتان في ........ كبيرة وخاصة في موسم تكاثرها وتقطع ..........طويلة في المحيطات والبحار.",
			"answers": ["أفواج -رحلة", "أسراب – أسفارا/أمواج", "مجموعة- جماعيا", "جماعات-عمل"],
			"true": "أفواج -رحلة",
			"id": 4333
		},
		{
			"question": "الدين لا يلغي ال ........... بل يهذبها، والتربية لا تغير الطبائع  بل  ........",
			"answers": ["الخمول - المشكلات", "السقوط- راقد", "الغرائز-تحسنها", "الأخلاق – يثبتها"],
			"true": "الغرائز-تحسنها",
			"id": 4334
		},
		{
			"question": "الدين لا يلغي … لكن يروضها والتربية لاتغير الاطباع بل …",
			"answers": ["الغرائز – تهذبها", "الإقبال- النسيان", "الشهوات -  الغل", "الاخلاق-العيب"],
			"true": "الغرائز – تهذبها",
			"id": 4335
		},
		{
			"question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى......الحياة .",
			"answers": ["المحكمة–المناظرة", "المحاضرة – المناظرة", "الإنسانية–استمرار", "العلمية – فناء"],
			"true": "الإنسانية–استمرار",
			"id": 4336
		},
		{
			"question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى......الحياة .",
			"answers": ["المحكمة–المناظرة", "المحاضرة – المناظرة", "الإنسانية–استمرارية", "العلمية – فناء"],
			"true": "الإنسانية–استمرارية",
			"id": 4337
		},
		{
			"question": "تستطيع تجريد جيش من ..........ولكن لا تستطيع تجريد الناس من ..........",
			"answers": ["تربيته-بره", "تكوين – التشابه", "قائدهم – إرادتهم", "سلاحهم – هيمنتهم"],
			"true": "قائدهم – إرادتهم",
			"id": 4338
		},
		{
			"question": "تستطيع تجريد جيش من ..........ولكن لا تستطيع تجريد الناس من ..........",
			"answers": ["وطنه -حبهم", "حلمه – طعامه", "سلاحه – كرامتهم", "مستقبله –خطواته"],
			"true": "سلاحه – كرامتهم",
			"id": 4339
		},
		{ "question": "أفد الناس ب... وشاركهم ب...", "answers": ["علمك – مالك", "كتبك- مكتبتك", "مالك- رأيك", "خيالك- كتابتك"], "true": "مالك- رأيك", "id": 4340 },
		{ "question": "لا………. من غير ……….", "answers": ["ازدهار – استقرار", "أخ – أخت", "حياة – موت", "جوع – فقر"], "true": "ازدهار – استقرار", "id": 4341 },
		{
			"question": ".......السعيدةتكون ب ....... بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
			"answers": ["المودة -الحقد", "النفقات – الأعمال", "العلاقات – النية", "الزيجات -الاحترام"],
			"true": "الزيجات -الاحترام",
			"id": 4342
		},
		{
			"question": "يسعى....لتعليم الطلاب ليصبحوا  متفوقين ويحققواالانجازات ويفيدوا بلدهم.... دخولهم المجال الوظيفي",
			"answers": ["المعلم - بعد", "المجتمع - اثناء", "التعليم – حتى", "النظام - قبل"],
			"true": "المعلم - بعد",
			"id": 4343
		},
		{
			"question": "النفس ترتاح من قلة ..........والبدن يرتاح من قلة .......",
			"answers": ["الوهم- الكلام", "العمل –الإرهاق", "الآثام –الطعام", "الأمور – المعارف"],
			"true": "الآثام –الطعام",
			"id": 4344
		},
		{ "question": "تدنو من............. بقدر ما تدنو من التواضع", "answers": ["الدائرية", "التكبر", "العظمة", "الضعف"], "true": "العظمة", "id": 4345 },
		{ "question": "كلما .....علمًا ، زادت معرفتك.......", "answers": ["زينة – ترتاح", "ازددت- بجهلك", "عرض - تعرف", "كسب -تحصد"], "true": "ازددت- بجهلك", "id": 4346 },
		{ "question": "المتحدث الذي.....من حقه ان يكون.....", "answers": ["لا يخطئ - مغرورا", "لا يحفظ –فنان", "لا يجد - قوي", "لا ينسى- معلم"], "true": "لا يخطئ - مغرورا", "id": 4347 },
		{ "question": "الحج مؤتمر.......يتحد (يتشاور ) فيه ............", "answers": ["إسلامي-الامة", "عربي - العالم", "سمر – غنى", "دولي-الأمم"], "true": "إسلامي-الامة", "id": 4348 },
		{ "question": "ميخائيل نعمه ........... تطوير الحركة الفكرية والثورة الثقافية", "answers": ["فاد", "باد", "كاد", "قاد"], "true": "قاد", "id": 4349 },
		{
			"question": "عليكم ب ..... الأخبار فإنها من صفات الملوك، ...... تصل إلى منزلتهم وعظمتهم",
			"answers": ["أخبار – به", "عجائب – منهم", "طرائف – بها", "أجود – عندها"],
			"true": "أجود – عندها",
			"id": 4350
		},
		{ "question": "الأصدقاء الحقيقيون : يصعب .......... ، ويستحيل .........", "answers": ["تركهم- نسيانهم", "تفعل– تتقدم", "يقف – تنفيذها", "يمكن –تحقيقه"], "true": "تركهم- نسيانهم", "id": 4351 },
		{
			"question": "الأصدقاء الحقيقيون : يصعب .......... ، ويستحيل .........",
			"answers": ["فقدهم - نسيانهم", "تفعل– تتقدم", "يقف – تنفيذها", "يمكن –تحقيقه"],
			"true": "فقدهم - نسيانهم",
			"id": 4352
		},
		{
			"question": "ما زالت ............التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريسعامة تجبر بأساليب تربوية ........الزمن.",
			"answers": ["شرائح – تناساها", "معدلات – تفاداها", "أنواع – تحاشاها", "أفواج – تجاوزها"],
			"true": "أفواج – تجاوزها",
			"id": 4353
		},
		{ "question": "لكي  تكون قائداً مميزاً لا  ......... الآخرين", "answers": ["تسامح", "تنصح", "تعاتب", "تقلد"], "true": "تقلد", "id": 4354 },
		{ "question": "لكي تكون قائد مميز يجب ألا ..... الآخرين", "answers": ["تسامح", "تنصح", "تعاتب", "تقلد"], "true": "تقلد", "id": 4355 },
		{ "question": "عاتب صديقك في........... وامدحه في .........", "answers": ["السر- العلن", "الدنيا - الإنسان", "الأرض – الناس", "الكون – الكائنات"], "true": "السر- العلن", "id": 4356 },
		{ "question": "انصح صديقك   في........ وامدحه في........", "answers": ["تقدم-تخلف", "عزلة – تقدم", "روح – تقدم", "السر – العلن"], "true": "السر – العلن", "id": 4357 },
		{ "question": "لُم أخاك   في........ وامدحهفي........", "answers": ["عاقل - جاهل", "قريب-بعيد", "السر – العلن", "بارز - مستتر"], "true": "السر – العلن", "id": 4358 },
		{ "question": "لم صاحبك في ……. ، و اثن عليه في ……….", "answers": ["الخمول-المشكلات", "السراء- الضراء", "السر - العلن", "الهمة -المصائب"], "true": "السر - العلن", "id": 4359 },
		{
			"question": "الأعاصير تحدث فوقالمحيطات عند …… لليابسة تحدث ….. كبيرا",
			"answers": ["النوم - يصيح", "الضحك - يفكر", "النتائج - الحركة", "الوصول – دماراً"],
			"true": "الوصول – دماراً",
			"id": 4360
		},
		{
			"question": "الأعاصير تحدث ........... عند ........... إلى اليابسة",
			"answers": ["التواضع – الرقي", "دماراً – وصولها", "السلام- التفكير", "الذل – الطريق"],
			"true": "دماراً – وصولها",
			"id": 4361
		},
		{
			"question": "............ تطفو على الماء و........ يغوص في الأعماق",
			"answers": ["خلاصة – التنمية", "القشة – الحجر الكريم", "الورقة - المسمار الفولاذ", "السفينة – القرش"],
			"true": "القشة – الحجر الكريم",
			"id": 4362
		},
		{ "question": "القشة تطفو على الماء والحجر الكريم يغوص في .........", "answers": ["النارية", "الأعماق", "الفضية", "الدائرية"], "true": "الأعماق", "id": 4363 },
		{
			"question": "هناك أمل في الحياة ومروءة ما دمت أنت تزرع ........ غيرك مثل ما أنت.........زراعة غيرك",
			"answers": ["يحصد-تحصد", "تطعم - تعرف", "قصيرة - قصير", "ضعف - عنف"],
			"true": "يحصد-تحصد",
			"id": 4364
		},
		{
			"question": "السنة شجرة  والشهور ..........والأسابيع  ............والأيام أوراقها",
			"answers": ["اللحاء-الأوراق", "جذوعها – قوتها", "تفرعاتها – أغصانها", "الكساء - الورق"],
			"true": "تفرعاتها – أغصانها",
			"id": 4365
		},
		{
			"question": "السنة كالشجرة والأشهر ك……. والأيامك……. والساعات كالأوراق",
			"answers": ["الفروع – الأغصان", "جذوعها – قوتها", "الكساء - الورق", "اللحاء-الأوراق"],
			"true": "الفروع – الأغصان",
			"id": 4366
		},
		{
			"question": "السنة  شجرة والشهور .......... والأسابيع ............والأيام أوراقها",
			"answers": ["فروعها  – أغصانها", "اللحاء-الأوراق", "جذوعها – قوتها", "الكساء - الورق"],
			"true": "فروعها  – أغصانها",
			"id": 4367
		},
		{
			"question": "الشهر شجرة ..........أسابيعه ، ............والأيام أوراقه",
			"answers": ["الكساء - الورق", "الفروع – الأغصان", "جذوعها – قوتها", "اللحاء-الأوراق"],
			"true": "الفروع – الأغصان",
			"id": 4368
		},
		{
			"question": "تسعىالدول الي الاهتمام بالجيل و.........النوعية لذا تحرص الدول.........على اصلاحبرامجها التعليمية",
			"answers": ["الشخصيات – المتعلمة", "هزّ – شجّع", "الكفايات – المتقدمة", "حاجات – الكبيرة"],
			"true": "الكفايات – المتقدمة",
			"id": 4369
		},
		{
			"question": "لولا ......... ما عرفنا النور ولولا ..........ما عرفنا السعادة",
			"answers": ["قروية- التفوق", "الظلام- الحزن", "عشوائية – التخلف", "الإبصار – القلق"],
			"true": "الظلام- الحزن",
			"id": 4370
		},
		{
			"question": "لورأيت في سير الأقدمين لن .............. من هلكته لسانه و الكلمات التي............منه",
			"answers": ["تسمع-بدرت", "تحص – قيلت", "تسمع –ترى", "تجد- تكسب"],
			"true": "تحص – قيلت",
			"id": 4371
		},
		{
			"question": "يجب أن............ أخلاقيات القائد مع أخلاقيات المهنة التي...........  بها",
			"answers": ["النور - الظلام", "تتقارب :يتفاخر", "الغيث - التربة", "تتطابق- يقوم"],
			"true": "تتطابق- يقوم",
			"id": 4372
		},
		{ "question": "الحياةخفيفة (سهلة ) على.........  لكنها ثقيلة  (صعبة ) على كبار السن", "answers": ["الكبير", "العجوز", "الشاب", "الرجل"], "true": "الشاب", "id": 4373 },
		{ "question": "يولد الإنسان كصفحة .....والتجارب ......عليها", "answers": ["خالية -  تحفر", "المظهر – للمعلم", "التفكير – للمال", "بيضاء - تنقش"], "true": "بيضاء - تنقش", "id": 4374 },
		{ "question": "الحياةتبدأ كالورقة البيضاء وتأتي التجارب  ........عليها", "answers": ["أضل", "لتنقش", "لتحفر", "أوضح"], "true": "لتنقش", "id": 4375 },
		{ "question": "إن احترمتني سوف احترمك وان لم تحترمنيفسوف  ........... أنا امثل نفسي وأنت تمثلنفسك", "answers": ["احترمك", "اتجاهلك", "اعاتبك", "أواجهك"], "true": "احترمك", "id": 4376 },
		{
			"question": "من فوائد ....... يزيد المعرفة ويفتح الرزق ويريح النفس ويجعلك تتعرف على.........",
			"answers": ["ارتفع – تكاثفت", "ارتفع -بعدت", "السفر –الأصحاب", "التجارة-الأقارب"],
			"true": "السفر –الأصحاب",
			"id": 4377
		},
		{ "question": "كلما زادت سلطتك زادت .......... فلا تأخذمن المنصب الشرف وتترك الواجب.", "answers": ["الأعمال", "مسؤوليتك", "الوقت", "رغباتك"], "true": "مسؤوليتك", "id": 4378 },
		{
			"question": "حدثت على الناس تطورات في مجال ........ وأصبحت ذات كفاءة عالية ........ سرعة الصوت في قطعها المسافات وتقريب المسافات بين اقطار الأرض ومراعاتها أسباب السلامة للأرواح التي تحملها.",
			"answers": ["المواصلات - تقطع", "المواصلات - تجاري", "الاتصالات - تسابق", "سرعة - تفوق"],
			"true": "المواصلات - تجاري",
			"id": 4379
		},
		{
			"question": "تم اختراع ......... الدقاقة في الماء وأهداها هارون الرشيد لملك فرنسا فـ ......... منها وحسبها من عمل الشيطان",
			"answers": ["الغواصة - هرب", "الساعة - فزع", "الساعة - فرح", "جوهرة - سعد"],
			"true": "الساعة - فزع",
			"id": 4380
		},
		{
			"question": "فترة الكساد عند ....... هي تلك الفترة التي ...... فيها أنوار العلم وتنطفئي فيها المعرفة",
			"answers": ["الأمم - تخفت", "المجتمعات - تخفوا", "الأمم - تضيء", "الشعوب - تزهو"],
			"true": "المجتمعات - تخفوا",
			"id": 4381
		},
		{
			"question": "الكلام بهدوء يكون أكثر ........ في الاقناع مما .........الانفعال .",
			"answers": ["تلاشيا - يبقى", "وقعا - يعرفه", "أثرا – يفعله", "اندثارا- يزيله"],
			"true": "أثرا – يفعله",
			"id": 4382
		},
		{ "question": "....... قانون غير مكتوب؛ وهي أقوى من القوانين النظامية", "answers": ["الأفكار", "العادات", "الخواطر", "التجارب"], "true": "العادات", "id": 4383 },
		{ "question": "أصدقاء السوء كشجر النار .........بعضه بعضا .", "answers": ["يأكل", "يعدل", "يعرف", "يهدر"], "true": "يأكل", "id": 4384 },
		{
			"question": "إنما تظهر الشجاعة في ......... ويظهر الحلم عند .........",
			"answers": ["الكلام - الصمت", "الضرب – الحرب", "الكر  - الفر", "الحرب‌- الغضب"],
			"true": "الحرب‌- الغضب",
			"id": 4385
		},
		{
			"question": "المرأة........الدعوة الاسلامية في مختلف عصور الاسلام لأن الدين........بذلك.",
			"answers": ["خدام – كره", "استمرت – صانها", "ساهمت – حفظها", "نشرت – امرها"],
			"true": "نشرت – امرها",
			"id": 4386
		},
		{
			"question": "اعداد الادويه في تزايد ..... الا ان التركيز ..... على الجانب الربحي",
			"answers": ["ملحوظ - ينصب", "حاد - يطغى", "مستمر - ادنى", "مضطرد - الدولي"],
			"true": "ملحوظ - ينصب",
			"id": 4387
		},
		{
			"question": "إن افضل جندي هو الذي .......... والمقاتل المتمكن هو الذي ينجح بلا .............",
			"answers": ["...... – رحمة", "لا يقاتل-عنف", "لا يتقهقر - هزيمة", "لا يحارب-يتراجع"],
			"true": "لا يقاتل-عنف",
			"id": 4388
		},
		{ "question": "كن ……في طريق ضله ……", "answers": ["قائداً – الآخرون", "صابرا -العابرون", "حازما - السائرون", "مرشدا –الضالون"], "true": "قائداً – الآخرون", "id": 4391 },
		{ "question": "يجب أن تكون ......عندما تعرف طريقا .............الآخرون", "answers": ["قائدا- ضله", "دليلا –قاله", "رجلا-عمله", "مرشدا-عرفه"], "true": "قائدا- ضله", "id": 4392 },
		{ "question": "السعادة تعشق ……….،وتؤذيها المقارنات", "answers": ["التعافي", "الجمال", "التغافل (الغفلة)", "المال"], "true": "التغافل (الغفلة)", "id": 4398 },
		{ "question": "في .......... نحتاج إلى خبير .", "answers": ["المشكلة", "المصيبة", "الدراسة", "المشكلة"], "true": "المشكلة", "id": 4399 },
		{ "question": "تسن النظم و.... لحفظ الحقوق وسيادة....", "answers": ["القوانين-  القانون", "المخالفات- الأمن", "الأحكام- النظام", "الأحكام- النظام"], "true": "الأحكام- النظام", "id": 4400 },
		{ "question": "خير ما يؤتي المرء من غريزة ..... وسكوت ......", "answers": ["حكمة –جميل", "فكر - قصير", "ود -دائم", "عقل – طويل"], "true": "عقل – طويل", "id": 4407 },
		{ "question": "ما أجمل من يعطي غريزة ...... ، والسكوت ........", "answers": ["العقل – الطويل", "الحكمة – الجميل", "الود – الدائم", "العقل – الطويل"], "true": "العقل – الطويل", "id": 4408 },
		{
			"question": "يعجب ........ بثقافته ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب بأن يستزيد من ...........",
			"answers": ["المرء- القراءة", "بمنصبه –التواضع", "ثقافته - الاسهاب", "المرء- القراءة"],
			"true": "المرء- القراءة",
			"id": 4409
		},
		{
			"question": "يعجب ............بعلمه ويغتر بكثرة معلوماته فلا يرغب في ...........",
			"answers": ["بمنصبه –التواضع", "ثقافته - الاسهاب", "( القارئ – الثقافة  ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )", "( القارئ – الثقافة  ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )"],
			"true": "( القارئ – الثقافة  ) (المثقف – القراءة) ( المرء – القراءة )",
			"id": 4410
		},
		{
			"question": "المرء الذي يغتر ...... وكثرة معلوماته فلا يرغب في القراءة فيحمله ذلك إلى عدم ........",
			"answers": ["بعلمه – الاستزادة", "بمنصبه –التواضع", "ثقافته - الاسهاب", "بعلمه – الاستزادة"],
			"true": "بعلمه – الاستزادة",
			"id": 4411
		},
		{
			"question": "انصحك ألا تأخذ العلم من ...….حتى وان كنت واثقا من عقلك فأجعله معك تستشير به دائما، بل تلقاه من ...........",
			"answers": ["المصادر- ذكائك", "الكتب – المعلم", "الكتب-القلم", "الحاسوب -المعلم"],
			"true": "الكتب – المعلم",
			"id": 4412
		},
		{
			"question": "أصبح العالم ......... وذلك يحتم علينا أن نقدم ......... متميزة بلغة راقية",
			"answers": ["كالمدينة–رياضة", "كالقرية - ثقافة", "كالمدنية – علم", "كالهجرة– علوم"],
			"true": "كالقرية - ثقافة",
			"id": 4415
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["فاشل –القاع", "متميز- الصفر", ". بارع – الضعف", "ناجح – السطح"], "true": "فاشل –القاع", "id": 4416 },
		{
			"question": "الشعر يجب أن يكون من معطيات .................. لا ...............",
			"answers": ["الإيمان - الخواطر", "العلم – الشهادة", "العمل - النضج", "الإحساس - الحواس"],
			"true": "الإحساس - الحواس",
			"id": 4418
		},
		{
			"question": "لا خير في قول بلا ....... ولا في مال بلا ........ ولا تقوى بلا ورع.",
			"answers": ["فعل  –  جود", "حكمة  –  مخبر", "معلومات - نقود", "كرم  –  سلف"],
			"true": "فعل  –  جود",
			"id": 4420
		},
		{ "question": "قد تأتي القسوة من.... وقد تأتي الرقة من ........", "answers": ["رجل – إمرأة", "الظن – الناس", "النضج – الجميل", "محب- مبغض"], "true": "محب- مبغض", "id": 4422 },
		{ "question": "الاقلال من ..........خير من الاكثار من...........", "answers": ["النوم –العمل", "الضار – النافع", "الأكل-الشرب", "المال- السؤال"], "true": "الضار – النافع", "id": 4423 },
		{ "question": "....... تسلم به خير من ........ تندم عليه", "answers": ["علم-عالم", "حسنة-سيئة", "صمت-نطق", "خير-علة"], "true": "صمت-نطق", "id": 4424 },
		{
			"question": "الصمت عند الفرح ........... و الصمت عند النصيحة ......... و الصمت عند الفوز ثقه.",
			"answers": ["تبلد -فشل", "خسارة - أدب", "خير-رزق", "عمل-علم"],
			"true": "خسارة - أدب",
			"id": 4425
		},
		{
			"question": "بعض الناس يضيعون اوقاتهم في .......... المال ثم يضيعون هذا المال في........الوقت",
			"answers": ["هدر- صرف", "حب –استغلال", "جني – إدارة", "جمع ـ قتل"],
			"true": "جمع ـ قتل",
			"id": 4426
		},
		{ "question": "الثروة.......... كالسلحفاة و.............كالغزال", "answers": ["تظل – تهرم", "تقوى-تضعف", "تروح-تعمل", "تأتي-تذهب (تفر )"], "true": "تأتي-تذهب (تفر )", "id": 4430 },
		{
			"question": "كلما زادت ................ الإنسان عن حاجته زادت.............",
			"answers": ["آمال – آلامه", "ثروة – عيوبه", "قوة – اتصالاته", "أموال – أفراحه"],
			"true": "آمال – آلامه",
			"id": 4434
		},
		{
			"question": "الصندوق المليء بالجواهر لا يتسع ........... والقلب المليء بالحكمة لا يتسع ..........",
			"answers": ["الأمان – اليد", "الأنصار – يعرفونا", "للماء – للتراب", "للحصى  - للصغائر"],
			"true": "للحصى  - للصغائر",
			"id": 4441
		},
		{ "question": "إن لحظة .......... تساوي أحيانا حياة من الخبرة", "answers": ["تعقل", "تفنن", "تسرع", "تعجل"], "true": "تعقل", "id": 4448 },
		{ "question": "أجهل الناس من ترك ...........وصدق ..........الناس", "answers": ["بالخير – الشر", "يقينه -  ظن", "بالنصح – الجميل", "بالشر – الشك"], "true": "يقينه -  ظن", "id": 4456 },
		{
			"question": "من علامات المخذولين : العمل .............. وترك .............",
			"answers": ["بالخير – الشر", "بالظن – اليقين", "بالشر – الشك", "بالنصح – الجميل"],
			"true": "بالظن – اليقين",
			"id": 4457
		},
		{
			"question": "غالباً ما يكون ......... حليف الذين .............بجرأة .",
			"answers": ["الرجوع -يتقدمون", "النجاح -يعملون", "الفشل - يُقْدِمون", "الإخفاق -  ينجزون"],
			"true": "النجاح -يعملون",
			"id": 4461
		},
		{
			"question": "لن تستطيع أن تمنع طيور ......... أن تحلق فوق رأسك ولكنك تستطيع أن ....... من أن تعشش في رأسك",
			"answers": ["الفرح- تعوقها", "الهم – تمنعها", "الشاهين-تمنحها", "الخير-تقتلها"],
			"true": "الهم – تمنعها",
			"id": 4462
		},
		{
			"question": "لن تستطيع أن تمنع طيور الهم من أن .......... فوق رأسك ، ولكنك تستطيع أن تمنعها من أن ........... في رأسك",
			"answers": ["تحوم -  تسكن", "تنظر -.........", "تغرد-........", "تحلق - تعشش"],
			"true": "تحلق - تعشش",
			"id": 4464
		},
		{ "question": "العلم...... وليس العلم .............", "answers": ["ما كسب -....", "ما نفع - ما حفظ", "ما عمل - ما....", "ما فهم - ما قرئ"], "true": "ما نفع - ما حفظ", "id": 4467 },
		{ "question": "نصيحتك لصديقك في السر.......ونصيحتك له في العلن.......", "answers": ["نصيحة – فضيحة", "فضيلة-مروءة", "فضيحة-مكرمة", "فريضة-واجبة"], "true": "نصيحة – فضيحة", "id": 4471 },
		{
			"question": "قد يبعد الله عنك ما تتمناه ليجعل حياتك.....وقد يؤخر الله الجميل ليجعله...........",
			"answers": ["حدث-قوة", "أقدم – زاول", "أفضل – أجمل", "خطر – امتداح"],
			"true": "أفضل – أجمل",
			"id": 4472
		},
		{
			"question": "أن تكون .............بين الشجعان خير من أن تكون .........للجبناء",
			"answers": ["معروفا –محبا", "عزيزا-مساعدا", "وحيدا-كثيرا", "فردا – قائدا"],
			"true": "فردا – قائدا",
			"id": 4475
		},
		{ "question": "عند الشدائد تعرف..........", "answers": ["السيئات", "الحسنات", "أعدائك", "أصحابك"], "true": "أصحابك", "id": 4476 },
		{ "question": "عند الشدائد تذهب .........", "answers": ["الأعمال", "الأحقاد", "الأفراح", "الأنساب"], "true": "الأحقاد", "id": 4477 },
		{ "question": "عند المصائب تعرف.........", "answers": ["الأصحاب", "الحسنات", "الاعداء", "السيئات"], "true": "الأصحاب", "id": 4478 },
		{
			"question": "لا تسارع إلى الناس بما........ فيقولون عنك ما لا........",
			"answers": ["يحبون -يعرفون", "يكرهون- يعلمون", "يجهلون- يفعلون", "يعرفون - يجهلون"],
			"true": "يكرهون- يعلمون",
			"id": 4485
		},
		{
			"question": "عندما تبدأ في فهم ........ سترى كيف تصنع ......... ((حين تفهم....ستبدأ بصنع ....الخاص.))",
			"answers": ["أفكارك- واقعك", "أقولك–مستقبلك", "ماضيك–أدواتك", "أصحابك – ماضيك"],
			"true": "أفكارك- واقعك",
			"id": 4486
		},
		{
			"question": "الطموح غير المشروع ما كان غير ............ويعتمد على .....",
			"answers": ["أنانيا – الذاتية", "تنافسيا -......", "اخلاقيا –التضليل", "واضحا –الواسطة"],
			"true": "اخلاقيا –التضليل",
			"id": 4487
		},
		{
			"question": "إن العامة يرون أن العالِم ...... يكونون عند حضرته كالطفل في .... أمه",
			"answers": ["المتواني – عطف", "العامل- حجر", "الكيس - بيت", "الحافظ- بطن"],
			"true": "العامل- حجر",
			"id": 4488
		},
		{ "question": "الصداقة.................. الحياة زهورا .", "answers": ["تنمي", "تكثر", "تكسو", "تزهو (تنتج)"], "true": "تكسو", "id": 4489 },
		{ "question": "الرجل عدو………… وصديق…………", "answers": ["...... – ماله", "قلبه - ......", "حمقه- عقله", "صمته - كلامه"], "true": "حمقه- عقله", "id": 4490 },
		{ "question": "......... أهم هدف في .....", "answers": ["المدرسة-  الحياة", "الخريجات – التعليم", "الواجبات -  الدراسة", "المخرجات – الدراسة"], "true": "المخرجات – الدراسة", "id": 4491 },
		{ "question": "تكلم وأنت .......... وستقول كلام..........عليه طوال حياتك", "answers": ["مبتسم- تفرح", "فاهم- تندم", "غاضب–تندم", "مبتهج – تسعد"], "true": "غاضب–تندم", "id": 4492 },
		{
			"question": "ينتج عن كل فعل خاطئ رد فعل أصح، لذا يستغل ........هذه الفرصة ل.......السذّج واصطياد المغفلين.",
			"answers": ["الانتهازيون – استدراج", "الاعلاميون – تشويه", "العقلاء – اصطياد", "العمال - افساد"],
			"true": "الانتهازيون – استدراج",
			"id": 4496
		},
		{
			"question": "الطرفة القوية هي التعبير الذي ........جميع الآراء والسلوكيات البشرية وضعت في قالب .......... لما تدل عليه",
			"answers": ["يعرف – مجامل", "يجري - يفاضل", "يتضمن- مخالف", "يجمع – موافق"],
			"true": "يتضمن- مخالف",
			"id": 4497
		},
		{
			"question": "لم تعد هناك حاجة ملحة ............ الناس بتعلم اللغة الانجليزية بسبب ......... المسافات واختلاط الشعوب .",
			"answers": ["لتكبير - مساعدة", "لتفطين – تنافر", "لتذكير – تقارب", "لتدريب – تباعد"],
			"true": "لتذكير – تقارب",
			"id": 4498
		},
		{
			"question": "أصبح تعلم اللغة الانجليزية اليوم ......لللتواصل مع العالم و .......التقدم التقني",
			"answers": ["حاجة – مواصلة", "سهلا-  مواكبة", "لازما- تحدي", "مفيدا – ملاحقة"],
			"true": "حاجة – مواصلة",
			"id": 4499
		},
		{
			"question": "تعاني بعض الدول من ........... مياه الشرب لذلك تلجأ لـ ........... مياه الأنهار",
			"answers": ["قلة– تصفية", "تلوث -نقل", "شح- نقل", "شح – تغطية"],
			"true": "قلة– تصفية",
			"id": 4500
		},
		{
			"question": "كان محمد الفيتوري من أهم شعراء عصره وترك مدخرا .........دون في ديوان ............",
			"answers": ["شاعراً - ديوان", "فكريا – كبير", "شعريا – ضخم", "أدبيا – صغير"],
			"true": "شعريا – ضخم",
			"id": 4501
		},
		{
			"question": "تعاني بعض الدول من مشكلة.......مياه الشرب لذلك توجهوا الى ......مياه الأنهار .",
			"answers": ["قلة– تصفية", "شح – تغطية", "تلوث -نقل", "شح- نقل"],
			"true": "قلة– تصفية",
			"id": 4502
		},
		{
			"question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
			"answers": ["رجلاً – مرموق", "كاتباً – عمل", "متباهياً – شعر", "شاعراً - ديوان"],
			"true": "شاعراً - ديوان",
			"id": 4503
		},
		{
			"question": "إذا كنت تعتقد أن المغامرة .............، فجرب الروتين فهو .........",
			"answers": ["غريبة – أصعب", "وظيفة - عارف", "سهلة – أسهل", "خطره- قاتل"],
			"true": "خطره- قاتل",
			"id": 4504
		},
		{ "question": "لا خير في سمين لا يحتمل .........أخيه، وصحيح لا ........كسر صاحبه", "answers": ["هزال – يجبر", "ضعف – فطنة", "قوة – يعرف", "غني – يهتم"], "true": "هزال – يجبر", "id": 4505 },
		{
			"question": "لكي تصبح صديقاً حقيقياً ........... عن الزلة وتغاض عن ...........",
			"answers": ["ارض – هفوة", "تغاض – العثرة", "ابعد–الغلطة", "تغافل – الإساءة"],
			"true": "تغافل – الإساءة",
			"id": 4506
		},
		{
			"question": "لو كان المال يغني عن ..........، لما تزوجت بنات ...........",
			"answers": ["النسب – الأغنياء", "الناس-الرجال", "الناس-النساء", "الرجال-الملوك"],
			"true": "الرجال-الملوك",
			"id": 4508
		},
		{ "question": "التحدي(التحفيز) الداخلي من .............. الإنجاز", "answers": ["معيقات", "محفزات", "سلبيات", "ايجابيات"], "true": "محفزات", "id": 4528 },
		{ "question": "التحدي الداخلي يفيد في ........ الإنجاز", "answers": ["سلبيات", "تحفيز", "ايجابيات", "إعاقة"], "true": "تحفيز", "id": 4529 },
		{
			"question": "المعلم ...........هو الذي يشجع الطلاب ........ويصبحون أشخاصاً مهمين في المستقبل",
			"answers": ["يحرص – يأمل", "إمكانية - .....", "المخلص – ليجتهدوا", "الذكي – يسعى"],
			"true": "المخلص – ليجتهدوا",
			"id": 4531
		},
		{
			"question": "لا تأخذ العلم من ........... حتى وإن وثقت في معرفتك خذه من .............. فلا استخدم معرفتي إلا في الحياة العملية .",
			"answers": ["المعلم- القلم", "الكتب-  المعلم", "الحاسب-ذكائي", "المصادر – الحاسب"],
			"true": "الكتب-  المعلم",
			"id": 4533
		},
		{
			"question": "العلم (التمدين ) يعمل على صقل ........ الخشنة ، وتهذيب ...... الجافية.",
			"answers": ["السجايا – المزايا", "الطباع - النفوس", "العادات -  ......", "الفنون – الناس"],
			"true": "الطباع - النفوس",
			"id": 4536
		},
		{
			"question": "السفينة تجري في البحر ب ...... لأنهم ........",
			"answers": ["ملاحينها  - يعدلونها", "تجارها - .......", "عمالها – ينظفونها", "ركابها – يفرحونها"],
			"true": "ملاحينها  - يعدلونها",
			"id": 4537
		},
		{
			"question": "أكثر شيء الناس محسودة عليه هو ......... و ........... ولو أنها متوزعة بالتساوي بين الناس لحدث خلل في المجتمع",
			"answers": ["العلم – الأموال", "المال – الثروات", "الأموال – المواريث", "الجاه - ........"],
			"true": "المال – الثروات",
			"id": 4538
		},
		{ "question": "نذهب إلى الطبيب بشكل .........", "answers": ["دوري", "يومي", "وقائي", "منتظم"], "true": "دوري", "id": 4542 },
		{
			"question": "إذا كانت حوادث السيارات مسؤولية .... فإن رجل المرور مسؤول عنه ...... و رجل الامن المكلف بذلك و الجميع مكلف بما في ذلك",
			"answers": ["الجميع - وديًا", "الرجل - شخصيًا", "الكل - فردًا", "الجميع - رسميًا"],
			"true": "الجميع - رسميًا",
			"id": 4551
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصالات .......... ابداع إنساني مشترك لكن ..... البشرية تدفع الى الاستحواذ على ثمارها و حرمان الآخرين منها",
			"answers": ["صدى - النزعة", "ثورة – حسد", "اجتماع - الطبيعة", "نتاج - الأنانية"],
			"true": "نتاج - الأنانية",
			"id": 4553
		},
		{
			"question": "تسعى الدول إلى....... العلاقات فيما بينهم ، لكي .........الاقتصاد",
			"answers": ["تحسين - يزدهر", "....... -  يركد", "يقل ( يضعف )", "....... – يتدهور"],
			"true": "تحسين - يزدهر",
			"id": 4566
		},
		{ "question": "قطف الثمار هو عبارة عن مخطط منتظم ( محكم ) مبتدئه ........", "answers": ["الحرث", "الغرس", "البذر", "الحرث"], "true": "الحرث", "id": 4570 },
		{
			"question": "عندما تكون فريقا ابحث دائما عن أناس ..........الفوز وإن لم تجد ابحث عن أناس يكرهون ..........",
			"answers": ["يدركون – الفوز", "ينسون – الانتصار", "يكرهون – الهزيمة", "يحبون – الهزيمة"],
			"true": "يحبون – الهزيمة",
			"id": 4572
		},
		{
			"question": "جمل نفسك وطباعك وتعاملك مع الناس ، ........ لذلك ، فالحلم من التحلم والصبر من التصبر و........... الأخيار يساعدك على التطبع بطباعهم .",
			"answers": ["......... – مناكفة", "........ – مناجزة", "واصبر – مرافقة", "واقتصر – مصاحبة"],
			"true": "واصبر – مرافقة",
			"id": 4579
		},
		{ "question": "الطائرات ..... معداتها إذا تعطلت واحدة تستخدم الثانية .", "answers": ["مختلفة", "متكاملة", "متماثلة", "متطابقة"], "true": "متكاملة", "id": 4581 },
		{
			"question": "نصف العقل مداراة ........ وكل العقل مداراة ........",
			"answers": ["الجاهل-الحاقد", "الرجال - النساء", "الناس- السفهاء", "الشباب-الأطفال"],
			"true": "الناس- السفهاء",
			"id": 4584
		},
		{
			"question": "............ يموتون أكثر من مرة أما ........... يموتون مرة واحدة",
			"answers": ["الفقراء – الأغنياء", "الضعفاء – الأقوياء", "المرضى - الأصحاء", "الجبناء – الشجعان"],
			"true": "الجبناء – الشجعان",
			"id": 4585
		},
		{ "question": "الصمت ...... عند توقى......وتوخى النجاة", "answers": ["يحمد - الإثم", "ملهم - الكذب", "ملزم - العدو", "يكشف - الحذر"], "true": "يحمد - الإثم", "id": 4586 },
		{ "question": "الصمت …… عند توقي …… وتوخي النجاة", "answers": ["ملهم –الخوف", "ملزم -العدو", "يجمل –الاثم", "يكشف –الحذر"], "true": "يجمل –الاثم", "id": 4587 },
		{ "question": "من أطاع الواشي ضيع……", "answers": ["الآخرة", "الحياة", "العمر", "الصديق"], "true": "الصديق", "id": 4588 },
		{ "question": "يكون الإنسان …..... إذا ترك …..... الناس", "answers": ["فاضلاً – عيوب", "شجاعًا – حديث", "حليمًا – اغتياب", "كريمًا – حقد"], "true": "فاضلاً – عيوب", "id": 4597 },
		{ "question": "إذا عفوت عن الكريم......، إذا عفوت اللئيم.......", "answers": ["ملكته - تمرد", "يكرمه-........", "يصلحه-يفسده", "يزيده-ينقصه"], "true": "ملكته - تمرد", "id": 4606 },
		{
			"question": "إذا كان ........ ما يكفيك، فأدنى ما في الدنيا .........، وإن كان لا يغنيك ما يكفيك، فليس في الدنيا شيء يكفيك!",
			"answers": ["يعجبك - ….", "يغريك -….", "يفقرك -….", "يغنيك -يكفيك"],
			"true": "يغنيك -يكفيك",
			"id": 4618
		},
		{ "question": "جاوب بذكاء حتى ولو كانوا يعاملونك......... \"", "answers": ["بغباء", "اختشى", "أظلم", "انقشع"], "true": "بغباء", "id": 4620 },
		{ "question": "إن من …… ألا ترضي لنفسك إلا بأفضل و أجمل الأشياء", "answers": ["العزيمة", "الكرم", "الهمة", "التواضع"], "true": "الهمة", "id": 4621 },
		{ "question": "من علامات الصبر والتحمل الا يكثر المرء من …….. الناس", "answers": ["حسد", "حقد", "عمل", "شكوى"], "true": "شكوى", "id": 4622 },
		{ "question": "التوازن النفسي للإنسان ....... إذا كانت البيئة سوية", "answers": ["يتكاثر", "متذبذب", "ينتشر", "يقل"], "true": "يتكاثر", "id": 4625 },
		{
			"question": "الدين والتربية الإسلامية لم تدع أمرًا من أمور الحياة الا و وضعته ، وتركت للمؤمن ….... يرقي اليه بحياته وكانت ........ واضحة في التربية الاسلامية وتعاليمها .",
			"answers": ["سهمًا- تكاملية", "نصيبًا-العدالة", "هدفًا-الشمولية", "معيارًا- سماحة"],
			"true": "هدفًا-الشمولية",
			"id": 4626
		},
		{ "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم", "answers": ["تكبر -تنمو", "تنمو – تنضج", "تضعف- تهزل", "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)"], "true": "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)", "id": 4630 },
		{ "question": "أربعة .......المرء : العلم ، والأدب ، والصدق ، والأمانة", "answers": ["يُسوِّدُون", "يخسرون", "ينقصون", "يزيدون"], "true": "يُسوِّدُون", "id": 4642 },
		{
			"question": "المتكبر يعجب برأيه و من أعجب برأيه فلن ........قول أصدقائه و كان من .........أقرب منه للرشد",
			"answers": ["يدرك – الحاجة", "يسأل- السقوط", "يقبل – الضلال(يعي – التهور)", "يتخذ – الضلال"],
			"true": "يقبل – الضلال(يعي – التهور)",
			"id": 4649
		},
		{ "question": "السيف دائما ......القول قصير......", "answers": ["خفي-النفس (عال- اليد )", "صادق -اللهجة", "حقيقي-غمد (ممتد- الغمد)", "واضح - الذيل"], "true": "صادق -اللهجة", "id": 4653 },
		{ "question": "اذا تكلمت عن نفسك بما……… تكلم الناس بما….", "answers": ["تشاهد-يسمعون", "تحب-تكره", "تفرح - يأملون", "تريد-يغضب"], "true": "تحب-تكره", "id": 4655 },
		{
			"question": "اللغة......... أكثر اللغات السامية استخداما، و من ......... اللغات انتشارا",
			"answers": ["الانجليزية- اقل", "اللاتينية- أولى", "العبرية، آخر", "العربية- أكثر"],
			"true": "العربية- أكثر",
			"id": 4661
		},
		{ "question": "الاختباء خلف .......... الناس ينتج ..........", "answers": ["آراء - علماء", "قناعات -  إمعة", "نصائح - ......", "بيوت- لصوص"], "true": "قناعات -  إمعة", "id": 4663 },
		{
			"question": "نوازن في الاقتصاد بين ...... و ........ لتحقيق الأهداف الاقتصادية والسياسية والاجتماعية",
			"answers": ["....... _ المستهلك", "الموارد - الأرباح", "الإيرادات –النفقات", "المصادر -المكاسب"],
			"true": "الإيرادات –النفقات",
			"id": 4671
		},
		{
			"question": "الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.",
			"answers": ["الجرح - الألم", "الجدل – شجار", "الصراع – صراع", "الكفاح – تناحر"],
			"true": "الجرح - الألم",
			"id": 4676
		},
		{ "question": "خير الكلام ما كان يغنيك .....عن.......", "answers": ["قليله-كثيره", "قليله-  قليله", "كثيره-قليله", "كثيره-كثيره"], "true": "قليله-كثيره", "id": 4679 },
		{
			"question": "الطلاب يعانون من حيرة بين ……. لا يعرفون الافادة منه ، و …………. لا يعرفون كيف تغييره والتأثير فيه.",
			"answers": ["صغير-كبير", "مجد : غابر", "ماضي – حاضر", "صديق : عدو"],
			"true": "ماضي – حاضر",
			"id": 4682
		},
		{
			"question": "لا تجادل بليغاً ولا سفيهاً ، فالبليغ ..........والسفيه .......... // لا تحاول ان تجادل البليغ ف ( ……. ) ولا تجادل السفيه ف ( …….)",
			"answers": ["يغلبك –يؤذيك", "-…….- يضحكك", "يهزمك - يحقرك", "يشكرك - ….."],
			"true": "يغلبك –يؤذيك",
			"id": 4683
		},
		{ "question": "لو تأملت في احوال الناس لوجدت ان اكثرهم عيوبًا اكثرهم …..", "answers": ["نقدًا", "خوفًا", "تحفيزًا", "تغاضيًا"], "true": "نقدًا", "id": 4684 },
		{
			"question": "تتجدد الحَاجة مع تقدم العمر إلى ...… الدائمة؛ لتكون ...… صائبة.",
			"answers": ["الاستشارة – قرارتنا", "الرياضة – حياتنا", "الرفقة – سلوكياتنا", "الخبرة – إنجازاتنا"],
			"true": "الاستشارة – قرارتنا",
			"id": 4688
		},
		{ "question": "العلم لا يعطيك...... حتى تعطيه......", "answers": ["كله – بعضه", "جزأه-جزأك", "....... - راحته", "جزئه - كلك"], "true": "جزئه - كلك", "id": 4689 },
		{ "question": "…….اذا اصابته الدنيا لم يفرح ، واذا فاتته لم يحزن", "answers": ["الزاهد", "المتواضع", "الغني", "اليائس"], "true": "الزاهد", "id": 4695 },
		{
			"question": "إذا كانت حوادث السيارات مسؤولية .... فإن رجل المرور مسؤول عنه ...... و رجل الامن المكلف بذلك و الجميع مكلف بما في ذلك",
			"answers": ["الرجل - شخصيًا", "الجميع - رسميًا", "الكل - فردًا", "الجميع - وديًا"],
			"true": "الجميع - رسميًا",
			"id": 4696
		},
		{ "question": "لا تستحِ من إعطاء .............فإن الحرمان ...........منه", "answers": ["الصراع – صراع", "الكثير – أكثر", "القليل-أقل", "الجرح - الألم"], "true": "القليل-أقل", "id": 4703 },
		{ "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين", "answers": ["العلم - فريضه", "الفكر-قديمة", "النظرية – رحلت", "الحكمة – غائبة"], "true": "النظرية – رحلت", "id": 4704 },
		{ "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين", "answers": ["الفكر-قديمة", "العلم - فريضه", "الحكمة – نابهة", "النظرية – موجودة"], "true": "الحكمة – نابهة", "id": 4705 },
		{
			"question": "الحسد مرض من الأمراض .......ودواءه أن يسلك الحاسد سبل …",
			"answers": ["القلبية – المحسود", "الفتاكة-الخلود", "النفسية – النجاة", "المستعصية – الجحود"],
			"true": "النفسية – النجاة",
			"id": 4711
		},
		{
			"question": "معركة.......هي المعركة التي تنتصر فيها عندما ....... (معركة ....هي المعركة الوحيدة التي تنتصر فيها إذا .... )",
			"answers": ["الأخلاق-تنسحب(انسحبت )", "المساوئ - ......( الصراع – سيطرة", "الكرم – تبخل(بخلت )", "الصبر-يئست"],
			"true": "الأخلاق-تنسحب(انسحبت )",
			"id": 4712
		},
		{
			"question": "لكي يحقق …… اهدافهم، يجب ان يقف….",
			"answers": ["الأطباء : المرضى", "العدل-الظلم (المعلم : الطالب)", "الاشرار-الاخيار", "الاخيار-الصالحين"],
			"true": "الأطباء : المرضى",
			"id": 4714
		},
		{
			"question": "الناس لا يشعرون بما تعانيه من ......... ، ولكنهم قد يرون .........",
			"answers": ["ألم – جروحك", "مرض – أحلامك", "تأمل – دموعك", "تفكير – كلامك"],
			"true": "ألم – جروحك",
			"id": 4715
		},
		{ "question": "الهموم .........الهمم", "answers": ["تبعد", "بقدر", "تدفع", "ببذل"], "true": "بقدر", "id": 4716 },
		{
			"question": "من أهم فوائد ......... اكتساب المعرفة والرزق والترويح عن النفس ومعرفة .........",
			"answers": ["التجارة – الحياة", "السفر – الأصحاب", "القراءة – الناس", "الأصدقاء – الأخبار"],
			"true": "السفر – الأصحاب",
			"id": 4717
		},
		{ "question": "الشقي من جمع المال .........وبخل على .........", "answers": ["للناس – جاره", "لعمره – ابنه", "لغيره – نفسه", "لكثرته – قرابته"], "true": "لغيره – نفسه", "id": 4718 },
		{ "question": "الاختباء خلف .........الآخرين ينتج .........", "answers": ["أراء – علماء", "غايات – وسائل", "بيوت – لصوصا", "قناعات – إمعات"], "true": "قناعات – إمعات", "id": 4719 },
		{ "question": "الرأي الموثوق هو الذي يطرحه .........", "answers": ["الصديق", "القريب", "المدير", "الحكيم"], "true": "الحكيم", "id": 4720 },
		{ "question": "من علامة ......... أن لا ترضى لنفسك من كل شيء إلا أحسنه وأكمله", "answers": ["التواضع", "المروءة", "الهمة", "الكرم"], "true": "الهمة", "id": 4721 },
		{
			"question": "محاولة تخطئة الطرف الآخر في كل ما يقول والبرهنة على ......... الموقف بالكامل ......... للتواصل",
			"answers": ["صحة – بتر", "جنوح – فرع", "زيغ – غلق", "سلامة – دعم"],
			"true": "زيغ – غلق",
			"id": 4722
		},
		{
			"question": "التقرير العالمي عن حالة الكحول والصحة في فبراير ۲۰۱۱م أزاح الستار عن كون تعاطي الخمور مشكلة عالمية.......تنمية الفرد والمجتمع ، وتتسبب في ....... مليونين ونصف المليون كل عام.",
			"answers": ["تفسد – بطالة", "تمنع – تخلف", "تعرقل – وفاة", "تسرع – خسارة"],
			"true": "تعرقل – وفاة",
			"id": 4723
		},
		{
			"question": "نستطيع أن ........... أهدافنا بالتخطيط السليم ........... وبذل الجهد في سبيل ذلك .",
			"answers": ["نكتب – والتحدي", "نحقق – والإصرار", "نعرف – والإنجاز", "نرسم – والوصف"],
			"true": "نحقق – والإصرار",
			"id": 4724
		},
		{
			"question": "تكثف وزارة الصحة جهودها الإعلامية ...... الناس من خطر إهمال بعض الأمراض المزمنة كالسكري وضغط الدم.",
			"answers": ["لشفاء", "لمعالجة", "لإبعاد", "لتحذير"],
			"true": "لتحذير",
			"id": 4725
		},
		{
			"question": "إذا جلست للناس فكن ....... لقلبك ولنفسك ولا يغرنك اجتماعهم عليك فإنهم يراقبون ظاهرك والله تعالى ....... باطنك .",
			"answers": ["مستخدما – يشاهد", "مجتهداً – يرى", "مقلباً – يبصر", "واعظا – يراقب"],
			"true": "واعظا – يراقب",
			"id": 4726
		},
		{
			"question": "الطلاقة ....... ملكة تعين الإنسان على حسن ....... والإقناع .",
			"answers": ["الحسية – الاستنطاق", "الشعرية – التواري", "اللفظية – التعبير", "الفكرية – الاستماع"],
			"true": "اللفظية – التعبير",
			"id": 4727
		},
		{
			"question": "ليس الفاشل من يخفق في ....... أعماله ، وإنما الفاشل من يعلق اخفاقه على .......",
			"answers": ["إنجاز – الأخرين", "تأخير – الظروف", "تأجيل – الإدارة", "إبراز – الناس"],
			"true": "إنجاز – الأخرين",
			"id": 4728
		},
		{
			"question": "إن الشاب الذي لا يقتنع بالقليل من ....... ولا يعرف ....... عند الفشل لجدير بالاحترام .",
			"answers": ["المعرفة - التريث", "العمل – الخوف", "المال – الكسل", "العلم – اليأس"],
			"true": "العلم – اليأس",
			"id": 4729
		},
		{ "question": "التوازن النفسي .............. عندما يكون الشخص في بيئة سوية", "answers": ["يتذبذب", "ينتشر", "يقل", "يتكاثر"], "true": "يتكاثر", "id": 4730 },
		{
			"question": "بين ............. المرسومة والنتائج .............. عمل وتخطيط محكم",
			"answers": ["الأعمال – المدروسة", "الأشياء – المكتوبة", "الأهداف – المأمولة", "الأسباب – المتوقعة"],
			"true": "الأهداف – المأمولة",
			"id": 4731
		},
		{
			"question": "بدون اللغة يصعب على البشر أن ............. ويكونوا مجتمعات لم نر ولم نسمع عن مجتمع بشري ليس له .........",
			"answers": ["يتحدثوا – صناعة", "يتفاهموا – حكومة", "يتعارفوا – تجارة", "يتألفوا – لغة"],
			"true": "يتألفوا – لغة",
			"id": 4732
		},
		{
			"question": "كان محمد الفيتوري ........ ..... في العصر الحديث وكتب شعرا وجمعوه في .........كبير",
			"answers": ["متباهياً – شعر", "شاعراً - ديوان", "رجلاً – مرموق", "كاتباً – عمل"],
			"true": "شاعراً - ديوان",
			"id": 4740
		},
		{ "question": "لا تحاول ......من ...... الاخرين", "answers": ["العبور - مناطق", "الاكل - طعام", "تصحيح - أخطاء", "النيل – مقدسات"], "true": "النيل – مقدسات", "id": 4742 },
		{
			"question": "رعي الماشية من ...... المهن التي عرفتها البشرية ..... بعض الانبياء",
			"answers": ["أندر – واحترفها", "اخطر –وامتدحها", "أحدث - ومارسها", "أقدم-وزاولها"],
			"true": "أقدم-وزاولها",
			"id": 4744
		},
		{
			"question": "المدخنون .....مجهودا أقل من مجهود غير المدخنين في.....المجتمع وفي عملهم اليومي بسبب امراضهم .",
			"answers": ["ينجزون-تخلف", "يعملون-نهضة", "يستهلكون-تطور", "يبذلون - خدمة"],
			"true": "يبذلون - خدمة",
			"id": 4745
		},
		{ "question": "الكبر على الباطل.......... والكبر على الحق.........", "answers": ["محال- حلال", "واجب – باطل", "حلال – محال", "باطل – واجب"], "true": "واجب – باطل", "id": 4748 },
		{
			"question": "من واجبات الحكومات الاسلامية ...... لتكون مرهوبة من جوانب محترمة(من واجبات الحكومة الاسلامية …… فبذلك تكون مرهوبة محترمة ) (صيغة مشابهة)",
			"answers": ["الحرية", "العدالة", "الإعداد", "الدعوة"],
			"true": "العدالة",
			"id": 4757
		},
		{
			"question": "اتقبل رأي الناقد والحاسد فالأول ......... مساري ، والثاني ........ من اصراري (إذا كان الناقد…......طريقي، فالحاسد….....اصراري)",
			"answers": ["يمهد-.......", "يوجه-.........", "يصحح- يزيد", "يتوه- يصنع"],
			"true": "يصحح- يزيد",
			"id": 4758
		},
		{
			"question": "اذا كنت تقوم ب… مع نفسك فسوف تفشل في الحياة فلا بد من ادارة و…. مع ذاتك للنجاح",
			"answers": ["فشل –حماس", "التروي- تميز", "تهاون –تباهي", "التوازي- حزم"],
			"true": "التوازي- حزم",
			"id": 4768
		},
		{
			"question": "يقال أن رجلا بلغ من ..... غايته. وإذا أتاه درهما ناجاه . وقال كم قطعتُ أرضَا ؟ والآن دخلت الدار، فلا ......... أبدا",
			"answers": ["القبح-تذهب", "الكرم-٠٠٠٠", "الفقر-...", "البخل-تغادرها"],
			"true": "البخل-تغادرها",
			"id": 4770
		},
		{ "question": "ترك الذنب اخف من.............// ترك الذنب أيسر من ........", "answers": ["العفو", "العقوبة", "الاعتذار", "الأخذ"], "true": "الاعتذار", "id": 4771 },
		{ "question": "لا تبكي على الشخص الذي.........بل دعه يبكي على.........", "answers": ["هجرك-هجرانك", "خانك-خيانتك", "سايرك-فراقك", "باعك - ضياعك"], "true": "باعك - ضياعك", "id": 4787 },
		{
			"question": "الملذات …… المؤمن فإذا كان عسكر الإيمان غير موجود …..( اللذات …المؤمن فإذا فاته معسكر تذكر العقوبات ….) (الملذات .…. المؤمن وبعدها تأخر تدبر العواقب .....… ) (اللذات ……. المؤمن فان لقيها (وهو) تأخر عن العسكر تدبّر للعواقب؛……… )",
			"answers": ["تحارب - هُزم", "تُضعف-هرم", "تغافل – نَسي", "تميته- سلم"],
			"true": "تحارب - هُزم",
			"id": 4791
		},
		{
			"question": "الطاولة …… على أطلال(إطلالة) تجمع العائلة حولها….. (تقف المائدة اليوم ………….على إطلالة العائلة المجتمعة ………..)",
			"answers": ["فرحه – بكثرة", "فرحا : اجتماعهم", "تيأس - بالأمس", "حزينة – بالأمس"],
			"true": "حزينة – بالأمس",
			"id": 4793
		},
		{
			"question": "من كثر أدبه كثر شرفه وإن كان........ وبَعُد صيته وإن كان خاملا وساد وإن كان .......... وكثرت حوائج الناس إليه وإن كان فقيرا",
			"answers": ["حاكما-وحيدا", "غنيا- ضعيفا", "غنيا- غريبا (سيئا-مؤدبا )", "وضيعا –غريبا"],
			"true": "وضيعا –غريبا",
			"id": 4798
		},
		{ "question": "لا تستدير لترى ............فلو كان فيه خير لكان حاضرك الآن.", "answers": ["الماضي", "المجهول", "الحاضر", "المستقبل"], "true": "الماضي", "id": 4799 },
		{
			"question": "اسهم العلماء العرب في تطوير الطب وعلم الفلك ولهم .......... مشهودة ، مما اضطر الاوروبيين إلى أخذ كتبهم وترجموها وهذا يدل على علو .......... الاسلام(ولدرجة ان الغرب اخذو كتبهم وترجموها وعلا … المسلمين وقدراتهم)",
			"answers": ["اقوال : راية", "أحداث-المقام", "إضافات- كعب", "آراء : رقي"],
			"true": "إضافات- كعب",
			"id": 4804
		},
		{
			"question": "كان للكثير من العلماء المسلمين الكثير من الاجتهادات في كثير من العلوم، وكان لهم ....... مدهشة في علوم الطب وعلوم الفضاء ولهذا يستفيد منها الكثير من الجامعات الغربية بعد ترجمتها وهذا يدل على علو..... المسلمين (صيغة مشابهة)",
			"answers": ["إضافات- كعب", "آراء : رقي", "أحداث-المقام", "اقوال : راية"],
			"true": "إضافات- كعب",
			"id": 4805
		},
		{ "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين", "answers": ["الفكر-قديمة", "النظرية – رحلت", "الحكمة – غائبة", "العلم - فريضه"], "true": "النظرية – رحلت", "id": 4808 },
		{ "question": "…… نتاج عقول…… تعيشها عقول الأخرين", "answers": ["الحكمة – نابهة", "الفكر-قديمة", "النظرية – موجودة", "العلم - فريضه"], "true": "الحكمة – نابهة", "id": 4809 },
		{
			"question": "معركة.......هي المعركة التي تنتصر فيها عندما ....... (معركة ....هي المعركة الوحيدة التي تنتصر فيها إذا .... ) (في معارك...... تنتصر فيها حتي لو كنت ....... )",
			"answers": ["الكرم – تبخل(بخلت )", "الأخلاق-تنسحب(انسحبت ) (الاخلاق- منسحبا)", "المساوئ - ......( الصراع – سيطرة)", "الصبر-يئست (مستاء)"],
			"true": "الأخلاق-تنسحب(انسحبت ) (الاخلاق- منسحبا)",
			"id": 4810
		},
		{ "question": "لا تنتقد نفسك على الفشل ، بل انتقدها على عدم .......", "answers": ["المحاولة", "الاجتياز", "النجاح", "التردد"], "true": "المحاولة", "id": 4819 },
		{
			"question": "يتم إضافة المواد..........إلى كثير من الأطعمة لتحسين .......... وزيادة إقبال الناس عليها",
			"answers": ["السكرية –لونها", "الملونة - مظهرها", "الحافظة – الطعم", "الأولية –الشكل"],
			"true": "الملونة - مظهرها",
			"id": 4820
		},
		{
			"question": "أكثر الناس ....... للعزلة هم العباد الزاهدين رغم أن في ذلك ........... لفضيلة المؤاخاة",
			"answers": ["بغضا – ......", "حبًا -موافقة", "ميلا – مخالفة", "كرهًا – مناهضة"],
			"true": "ميلا – مخالفة",
			"id": 4821
		},
		{
			"question": "الاهتمام بالنظافة العامة للمؤسسة يُكوَّن ب......... على الرقابة العامة ويكون......... على الوعي البيئي لمدى اهتمامهم بها .",
			"answers": ["بيئة –إنهاء", "مظهرها – منعكساً", "منظراً- منعدماً (مندفعا)", "فكراً – إشارة"],
			"true": "مظهرها – منعكساً",
			"id": 4822
		},
		{
			"question": "التسامح بينك وبين ............ومع من حولك هو أكثر ما يجلب (من أهم الطرق ل)..........",
			"answers": ["نفسك – السعادة", "صديقك -النجاح", "جارك- العطف", "أخيك- المحبة"],
			"true": "نفسك – السعادة",
			"id": 4823
		},
		{ "question": "قراءة بدون ... ....كالكتابة بدون .......", "answers": ["فهم - نقط", "هدوء – حروف", "صوت -تشكيل", "تركيز– إدراك (تركيز - وعي)"], "true": "فهم - نقط", "id": 4824 },
		{
			"question": "يجب ........ الأطفال القدر الكافي من الحرية في التعبير عن آرائهم حول موضوع معين حتى لا يصاب الطفل بعقدة ....... ، أو محاولة الهروب من الواقع .",
			"answers": ["استيفاء – الرضا", "استيداع – الإجهاد", "إعطاء –التراخي", "منح – الكبت"],
			"true": "منح – الكبت",
			"id": 4828
		},
		{
			"question": "ان الامم التي تمر بها لحظات .......تجعلها تتفرق ثم يأتي ...... ليسهموا في اعادة توحيدها",
			"answers": ["عادلة –الفقهاء(غريبة –سياسيون)", "حاسمة- الحكماء", "حزينة – الأعداء(سعيدة –سياسيون)", "حرجة-الأدعياء"],
			"true": "حاسمة- الحكماء",
			"id": 4834
		},
		{
			"question": "انتشرت في الفترة الاخيرة ظاهرة ......حتي كادت تبعدنا عن تاريخنا و....... انواره المضيئة وهي ظاهرة استخدام التاريخ الميلادي وحده",
			"answers": ["غريبة - تخفي", "سيئة- تخفي", "مستحدثة-جديدة", "جيدة - تطفي"],
			"true": "غريبة - تخفي",
			"id": 4837
		},
		{
			"question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ..............الأمة و.......... كيانها .",
			"answers": ["تبني – وتحمي", "تزيد – وترعى", "تنير - وتغير", "تحمي - وتنشر"],
			"true": "تبني – وتحمي",
			"id": 4840
		},
		{
			"question": "إن عالمنا الحالي .......الخناق على الأطفال المبدعين ولا .......للأطفال العاديين الاستفادة من خبرات الحياة.",
			"answers": ["يطبق – يتهيأ (يسهل )", "يضيق – يتيح", "يوسع – يسمع", "يحرر – يجعل"],
			"true": "يضيق – يتيح",
			"id": 4841
		},
		{ "question": "اترك............. جميلة عند الناس التي ..............", "answers": ["منبوذ –تكرهك", "ذكريات - تعرفك", "جميل – تجهلك", "غريب‌ - تقابلك"], "true": "ذكريات - تعرفك", "id": 4842 },
		{
			"question": "الحلم هو سكون النفس عند دواعي الغضب مع ترك........ وهو من أشرف الأخلاق يبلغ صاحبه ذروة .........",
			"answers": ["الانتقام – المجد", "الخوف – الشدة", "الفعل-المروءة", "القول  – الرجولة"],
			"true": "الانتقام – المجد",
			"id": 4843
		},
		{
			"question": "دعاء الوالدين من أعظم ...........السعادة فاحرص عليه يكن لك .......من كل مكروه.",
			"answers": ["موجبات –استباقاً", "يتوقف – الوفاق", "دواعي –حصناً", "يتوقف – المساعدة"],
			"true": "دواعي –حصناً",
			"id": 4844
		},
		{
			"question": "من أردأ الصفات الحسد فالحسود يسعى على من .............. اليه، ويبغي الغوائل لمن ............ عليه",
			"answers": ["يلجا -يغضب", "أحدث-أقدم", "اخطأ‌- أصاب", "أحسن - أنعم"],
			"true": "أحسن - أنعم",
			"id": 4845
		},
		{ "question": "الابتسامة هي الطريق ..... إلى ............ الناس", "answers": ["الأفضل-عيون", "الأقصر –قلوب", "الأفضل - مجاملة", "الأمثل-عيون"], "true": "الأقصر –قلوب", "id": 4846 },
		{
			"question": "مثل المتعلم غير المتأدب كمثل شجرة عارية لا تورق ولا تثمر قد انتصب للناس في ملتقى الطرق تعترض الرائح وتصد سبيل .......... فلا الناس بظلها يستظلون ولا هم من شرها ..........",
			"answers": ["الخير - ........", "الغادي –ناجون", "المسافر-ينزهون", "المتعلم - ......."],
			"true": "الغادي –ناجون",
			"id": 4847
		},
		{
			"question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه عندما يراه ............",
			"answers": ["مشتعلاً – يحرقه", "قريباً – يشعله", "بعيداً – يطفئه", "ساطعاً – يغلقه"],
			"true": "بعيداً – يطفئه",
			"id": 4848
		},
		{
			"question": "المسلم المعاصر ...... أكثر من أي وقت مضى ....... بعض اللغات الأجنبية ليعيش عصره ، ويطلع على الجوانب الإيجابية والسلبية عند الآخرين .",
			"answers": ["مطالب – بإتقان", "مستهدف-بحيازة", "راغب –بنيّل", "محاسب- بإحسان"],
			"true": "مطالب – بإتقان",
			"id": 4851
		},
		{
			"question": "يقف بعض الشباب حائراً أمام ........ الحياة ،ويقضي جُلّ وقته في ........بطريقة خاطئة .",
			"answers": ["عقبات – التدقيق", "مصاعب – التأمل", "تحديات –التفكير", "مشكلات – الحديث"],
			"true": "تحديات –التفكير",
			"id": 4852
		},
		{
			"question": "السعادة ينبوع ......... الجميع أن يصلوا إليه وهم لا ...... أنه تحت أقدامهم .",
			"answers": ["يفكر – يتمثلون", "يكاد – يؤمنون", "يتمنى – يعرفون(يعلمون)", "يسعى – يسمعون"],
			"true": "يتمنى – يعرفون(يعلمون)",
			"id": 4853
		},
		{ "question": "ما اقترن شيء بشيء أحسن من حلم إلى ........ ومن عفو إلى .........", "answers": ["علم – مقدرة", "شجاعة –تسامح", "عدل- صفح", "غضب –مغفرة"], "true": "علم – مقدرة", "id": 4856 },
		{
			"question": "الطموح غير المشروع ما كان غير ............ويعتمد على .....",
			"answers": ["واضحا –الواسطة", "اخلاقيا –التضليل", "تنافسيا -......", "أنانيا – الذاتية"],
			"true": "اخلاقيا –التضليل",
			"id": 4857
		},
		{ "question": "عجبي لرجال .......أجسامهم و ........عقولهم", "answers": ["تكبر -تنمو", "تضعف- تهزل", "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)", "تنمو – تنضج"], "true": "تنمو-تصغر (تكبر – تصغر)", "id": 4858 },
		{
			"question": "الممتبع للمشروعات .......في بلادنا يجد أن مواد البناء........المواصفات .",
			"answers": ["الهندسية – متباعدة", "المعمارية – عالميّة", "الإنشائية – معدّلة", "الإسكانية – متراكمة"],
			"true": "المعمارية – عالميّة",
			"id": 4860
		},
		{
			"question": "على المعلم أن يكون ........... لكي يستطيع أن .............بين العلوم التربوية والمعرفية",
			"answers": ["مستيقظا -يقارن", "يقظًا – يوازن", "حريصاً- يفصل", "قوياً-يعرف"],
			"true": "يقظًا – يوازن",
			"id": 4861
		},
		{
			"question": "لا بأس من المزاح في جو من ...........و المرح ولكن يشترط عدم المزاح في الأمور الدينية وألا يكون المزاح مما يسقط ......والوقار",
			"answers": ["الكتمان-النسب", "المودة – الهيبة", "الهدى – كرمهم", "المزاح - العز"],
			"true": "المودة – الهيبة",
			"id": 4862
		},
		{
			"question": "مهمة القاضي أن يعيد الحق إلى ..........، وقد وهب الله بعض القضاة ......يكتشفون بها ألاعيب الخصوم .",
			"answers": ["صاحبه -فطنة", "الأمة – هيئة", "خصمه -ثقة", "نصابه –صورة"],
			"true": "صاحبه -فطنة",
			"id": 4863
		},
		{
			"question": "إذا لم......... شيئا أبعد مما قد أتقنته فإنك لن......... أبدا.",
			"answers": ["يقف – تنفيذها", "يوافق –  تحقيقها", "يسير – فهمها", "تفعل– تتقدم"],
			"true": "تفعل– تتقدم",
			"id": 4865
		},
		{
			"question": "شبكة الإنترنت من..... وسائل الاتصال المعاصرة ويحتاج المستفيد منها معرفة استخداماتها والحذر من .......",
			"answers": ["النقل – مخاوفها", "الانفلات–الداعمين", "الدعم – الكهرباء", "أقوى -  مخاطرها"],
			"true": "أقوى -  مخاطرها",
			"id": 4867
		},
		{
			"question": "شبكة الإنترنت من أقوى وسائل ........ المعاصرة ويحتاج المستفيد منها معرفة استخداماتها والحذر من .......",
			"answers": ["الاتصال -  مخاطرها", "النقل – مخاوفها", "الدعم – الكهرباء", "الانفلات–الداعمين"],
			"true": "الاتصال -  مخاطرها",
			"id": 4868
		},
		{
			"question": "المحب لا يكون إلا ............. يعرف الأخطاء و............الهفوات ويغفرها.",
			"answers": ["متسامحاً –يدرك", "غاضب - يدرك", "عفوي- لا يدرك", "عاشقاً-ينكر"],
			"true": "متسامحاً –يدرك",
			"id": 4872
		},
		{
			"question": "إن حياتنا ........... تعتمد على الكهرباء بشكل كبير وتبدو حياتنا ............. بدونها.",
			"answers": ["اليومية- مستحيلة", "الغريبة-صحية", "الجديدة-متقنة", "القديمة-ميتة"],
			"true": "اليومية- مستحيلة",
			"id": 4873
		},
		{
			"question": "إذا أردت أن تعلو الناس فضع نفسك ........ وإذا أردت أن تتقدمهم فضع نفسك ...........",
			"answers": ["تحتهم - تجلهم", "أسفلهم – خلفهم", "إيجابيًا -  تخفق", "فوقهم – تتأخر"],
			"true": "أسفلهم – خلفهم",
			"id": 4874
		},
		{
			"question": "إذا أردت أن تعلو الناس فضع نفسك ........ وإن تضع نفسك خلفهم ........",
			"answers": ["إيجابيًا -  تخفق", "تحتهم - تجلهم", "أسفلهم – تتصدرهم", "فوقهم – تتأخر"],
			"true": "أسفلهم – تتصدرهم",
			"id": 4876
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصال.......... إبداع إنساني مشترك ولكن ....... البشرية تدفع إلى الاستحواذ عليها",
			"answers": ["دعم – التخلف", "نتاج-الأنانية", "إنتاج – المحبة  (نتيجة –السلطة)", "خلاصة – التنمية"],
			"true": "نتاج-الأنانية",
			"id": 4877
		},
		{
			"question": "معرفة علامات الطرق ......... في إدارة وتنسيق .........",
			"answers": ["تفيد – حركتها", "الشخصية - ......", "الشركات -......", "..... – حركة المرور"],
			"true": "تفيد – حركتها",
			"id": 4878
		},
		{ "question": "لا تنتقد نفسك على الفشل ، بل انتقدها على عدم .......", "answers": ["التردد", "المحاولة", "النجاح", "الاجتياز"], "true": "المحاولة", "id": 4883 },
		{ "question": "من نظر في ....... سلم من النوائب", "answers": ["المصاعب", "المصائب", "المتاعب", "العواقب"], "true": "العواقب", "id": 4885 },
		{
			"question": "الكتاب هو ........الذي لا ينافق ولا يملّ ولا يعاتب إذا ............. ولا يفشي سرك .",
			"answers": ["الجليس – جفوته", "الطبيب – شاورته", "الرفيق –تصفحته", "الجندي – أطلقته"],
			"true": "الجليس – جفوته",
			"id": 4886
		},
		{
			"question": "لا يتم عمل .......... مفقود ولا يكون فشل ............موجود .",
			"answers": ["والشر – والخير", "والتفاهم – والخصام", "والتعاضد – والاتحاد", "والاتفاق – والبغض"],
			"true": "والتعاضد – والاتحاد",
			"id": 4887
		},
		{
			"question": "إذا أراد الله لقوم ................منحهم الجدل ومنعهم .............",
			"answers": ["خيراً - الخجل", "الرّفعة -التفاؤل", "سوءً  –العمل", "التواكل –الأمل"],
			"true": "سوءً  –العمل",
			"id": 4889
		},
		{
			"question": "لا تجادل ........ فقد يخطئ الناس في ....... بينكما.",
			"answers": ["الأحمق – التفريق", "الذكي – التمييز", "الأبله - الوقوف", "المال - الكمال"],
			"true": "الأحمق – التفريق",
			"id": 4892
		},
		{ "question": "أكثر ما يحبط الإنسان أن ......... في أن يجد عملاً مثمراً يؤديه .", "answers": ["يعجز", "يهمل", "يفشل", "يشقى"], "true": "يعجز", "id": 4896 },
		{ "question": "الفقر ليس بفقدان ............. بل بفقدان ............", "answers": ["الذهب - الأدب", "الأمل-العمل", "التقى – الرضا", "القناعة – السعادة"], "true": "الذهب - الأدب", "id": 4898 },
		{ "question": "ليس الفقير من فقد ...... إنما الفقير من فقد .........", "answers": ["الأمل-العمل", "التقى – الرضا", "الذهب – الأدب", "القناعة – السعادة"], "true": "الذهب – الأدب", "id": 4899 },
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار ........ وتبدو السماء كالبحر ...... الأطراف",
			"answers": ["المتوهجة – المترامي", "المتوقدة – القريب", "المشتعلة – الداني", "الدائرية – الطويل"],
			"true": "المتوهجة – المترامي",
			"id": 4900
		},
		{
			"question": "الكتاب هو ........الذي لا ينافق ولا يملّ ولا يعاتب إذا ............. ولا يفشي سرك .",
			"answers": ["الطبيب – شاورته", "الجندي – أطلقته", "الجليس – جفوته", "الرفيق –تصفحته"],
			"true": "الجليس – جفوته",
			"id": 4901
		},
		{ "question": "عثرة القدم .... من عثرة اللسان .", "answers": ["أعظم", "أسلم", "اصعب", "اسهل"], "true": "أسلم", "id": 4902 },
		{ "question": "إذا أقمت الحق ....... الناس جميعا, وليس من الشرط أن ........", "answers": ["أحبك- يهابوك", "هابك- يحبوك", "يغضبوك- كرهك", "كرهك - يغضبوك"], "true": "هابك- يحبوك", "id": 4903 },
		{
			"question": "السيئون في حياتنا ......... فلولاهم لم نعرف ............",
			"answers": ["انتقام –المستقبل", "نعمة- الرائعون", "وابل-العمل", "ابتلاء-الضمائر"],
			"true": "نعمة- الرائعون",
			"id": 4905
		},
		{ "question": "ما كان لك سيأتيك رغم ............ ومالم يكن لك لن تناله بقوتك", "answers": ["جهدك", "حرصك", "ذكائك", "ضعفك"], "true": "ضعفك", "id": 4906 },
		{
			"question": "الأطفال عندما يتكلمون في الأمور التي ............ يجب أن نعطيهم .............اهتمامنا.",
			"answers": ["تعنيهم- أبسط", "تعنينا – قليل", "تخصهم – جُل", "نعرفها – كثير"],
			"true": "تخصهم – جُل",
			"id": 4908
		},
		{
			"question": "التدريب(التخطيط) و............ عوامل........... للنجاح في أي عمل.",
			"answers": ["الإعداد -مساعدة", "التخطيط – متعددة", "الاجتهاد – مقررة", "التوظيف-مطابقة"],
			"true": "الإعداد -مساعدة",
			"id": 4909
		},
		{
			"question": "اذا كانت مدينة تقع شمال شرق مكة فإن اتجاه القبلة .............",
			"answers": ["الجنوب الغربي (جنوب غرب )", "الشمال الغربي", "الشمال الشرقي", "الجنوب الشرقي"],
			"true": "الجنوب الغربي (جنوب غرب )",
			"id": 4910
		},
		{
			"question": "يقال أن ابن سينا كان اذا استغلق عليه ............... شيء أو تردد في مسألة تردد علي المسجد وابتهل إلى الله حتي يفتح عليه ...........",
			"answers": ["فهم –المستغلق", "حل – الباب", "معرفة – الافق", "كتابة – اللامفهوم"],
			"true": "فهم –المستغلق",
			"id": 4911
		},
		{ "question": "كلما زاد ..........الإنسان كثر ...............", "answers": ["نجاح- ذكاؤه", "عمل – خلق", "مرض – موت", "نجاح -حساده"], "true": "نجاح -حساده", "id": 4912 },
		{
			"question": "الرعي ........من .........الأمور على الزراعة الرعوية ( البيئة).",
			"answers": ["البقري – أشد", "الجائر – أخطر", "الكثير – أخطر", "المتدني- البيئة"],
			"true": "الجائر – أخطر",
			"id": 4913
		},
		{
			"question": "يحرص بعض الناس على اكتساب ............لأنهم يرون في ذلك .......من الفقر.",
			"answers": ["صنعة-أماناً", "السؤال – الجواب", "الدواء – وصفه", "الطعام – الطلب"],
			"true": "صنعة-أماناً",
			"id": 4914
		},
		{
			"question": "لا تفقد صبرك مهماً تأخر عليك ........ ، فما بين حلمك وتحقيقه إلا ........ جميل ويكفي أن الصابرين يوفى أجورهم بغير حساب",
			"answers": ["الفرج-صبر", "الرزق-خطر", "الابتلاء-سعي", "الخير –زمن"],
			"true": "الفرج-صبر",
			"id": 4915
		},
		{ "question": "كلما زاد حسادك دل ذلك على ............", "answers": ["فشلك", "مرضك", "عملك", "نجاحك"], "true": "نجاحك", "id": 4916 },
		{
			"question": "لا تجادل ........ فقد يخطيء الناس في ....... بينكما.",
			"answers": ["الأحمق–التفريق", "الذكي -التمييز", "المال - الكمال", "الأعمال- الكمال"],
			"true": "الأحمق–التفريق",
			"id": 4917
		},
		{
			"question": "إنك لا تستطيع أن تمنع طيور.........من أن تحلق فوق رأسك ،ولكنك تستطيع أن ..........من أن تعشش فيه.",
			"answers": ["الهم-  تمنعها", "البلابل – تطمعها", "الزينة –تطردها", "الحديقة – ترميها"],
			"true": "الهم-  تمنعها",
			"id": 4918
		},
		{
			"question": "الزراعة تحقق.......... ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات الغذائية.",
			"answers": ["الأمن – وإنتاج", "الرخاء – وازدهار", "الاكتفاء – ومعالجة", "التصدير – وتبادل"],
			"true": "الرخاء – وازدهار",
			"id": 4919
		},
		{
			"question": "السيئون....... في حياتنا ، فلولاهم لم يُعرف .......... .",
			"answers": ["مشكلة- المهتمون", "نقمة –المخلصون", "مصيبة-المصلحون", "نعمة -  الرائعون"],
			"true": "نعمة -  الرائعون",
			"id": 4920
		},
		{ "question": "الشخص ....... الذي يقف أمام نجاحك هو ....... .", "answers": ["الجاهل – نفسك", "الوحيد‌-أنت", "الأناني – صديقك", "الفاشل –ذاتك"], "true": "الوحيد‌-أنت", "id": 4921 },
		{ "question": "لحظة ........ قد تساوي حياة من الخبرة.", "answers": ["تعجل", "تفنن", "تعقل", "تسرع"], "true": "تعقل", "id": 4922 },
		{
			"question": "لا شك أن أسمى ما في الوجود ........ الأطفال لأنها لا تعرف المكر والخديعة ، ولا ....... قلوبهم الهموم والأحقاد. ( الطفولة هي .......... في أسمى صورها ، لا تعرف المكر والخديعة، ولا .......... قلوبهم الهموم والأحقاد ) .",
			"answers": ["براءة- تحمل", "حيوية-تعرف", "تسامح - تدرك", "محبة - تدركوا"],
			"true": "براءة- تحمل",
			"id": 4923
		},
		{
			"question": "لقد أولت حكومتنا الرشيدة العلم وطلابه بالغ اهتماها ،وفي طليعة هؤلاء المعلم ، فهو طالب علم لا يدخر وسعاً في البحث عن ...... وإثراء علمه ،فضلاً عن كونه صاحب ......... عظمى .",
			"answers": ["الحقيقة – رسالة", "السعادة – عقلية", "المعرفة – دراسة", "الجاه – صفة"],
			"true": "الحقيقة – رسالة",
			"id": 4925
		},
		{
			"question": "السيئون في حياتنا ....... ، فلولاهم لم يُعرف .......... .",
			"answers": ["نقمة –المخلصون", "مصيبة-المصلحون", "مشكلة- المهتمون", "نعمة -  الرائعون"],
			"true": "نعمة -  الرائعون",
			"id": 4926
		},
		{
			"question": "تعلم من الحمامة الوداعة ومن النحلة ..... ومن النملة ........",
			"answers": ["الطاقات - النمو", "العصا - السيف", "النظام – الصبر", "اللسان- السنان"],
			"true": "النظام – الصبر",
			"id": 4928
		},
		{
			"question": "رغم أن بيت العنكبوت ............ البيوت إلا أن العلم الحديث أثبت أن نسيجه أقوي من ............",
			"answers": ["أمتن – الزجاج", "أفضل – القطن", "أقوى – الشمع", "أضعف – الحديد"],
			"true": "أضعف – الحديد",
			"id": 4929
		},
		{
			"question": "إن الصداقة الحقيقية هي التي يكون فيها ..... الصادق والحب في الله ، وليست التي تهدف إلى المصالح و......المطامع.",
			"answers": ["الود – تحقيق", "التسامح – كسب", "الاحترام – تأجيج", "الهدف – نيل"],
			"true": "الود – تحقيق",
			"id": 4931
		},
		{ "question": "الشخص......الذي يقف أمام نجاحك هو ..... .", "answers": ["الوحيد- أنت", "الأناني-صديقك", "الفاشل – ذاتك", "الجاهل –نفسك"], "true": "الوحيد- أنت", "id": 4932 },
		{ "question": "انتبه ، .......تغلب ....... .", "answers": ["سماءك – أحبائك", "عجلتك- أناتك", "قوتك – إخوانك", "فوزك – أعداءك"], "true": "عجلتك- أناتك", "id": 4934 },
		{ "question": "انتبه، ......... لا تغلب ........", "answers": ["لتعجلك – أناتك", "لقوتك – إخوانك", "لفوزك – صحبتك", "لسمائك – أرضك"], "true": "لتعجلك – أناتك", "id": 4935 },
		{
			"question": "اكتشفت الدراسات ......... أن إلقاء النفايات الكيميائية تؤثر على .......... المخلوقات الحية .",
			"answers": ["الجيوموروفولوجية – مقاومتها", "المعاصرة – مناعة", "الجيولوجية– قوة", "البحرية – حركتها"],
			"true": "المعاصرة – مناعة",
			"id": 4937
		},
		{
			"question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارة الإسلامية",
			"answers": ["الآراء- روعة", "الأسواق-نهضة", "الأفكار –تقدم", "العمارة – عظم"],
			"true": "العمارة – عظم",
			"id": 4938
		},
		{
			"question": "ذو النفس ..........يجد اللذة في ........... عن أخطاء العظماء .",
			"answers": ["المريضة – السؤال", "المهلهلة – البحث", "الدنيئة  - التفتيش", "الضعيفة – التنقيب"],
			"true": "الدنيئة  - التفتيش",
			"id": 4939
		},
		{ "question": "الكذب كرة ......... تزداد حجماً كلما دحرجتها .", "answers": ["دائرية", "ثلجية", "صغيرة", "إسفنجية"], "true": "ثلجية", "id": 4940 },
		{
			"question": "بعد ..........عندما تشعر بالثقة والرضا، فهذا يعني أنه جرى في جو من .........",
			"answers": ["الانجاز- الاهمال", "الفشل – الوضوح", "العمل-السكينة", "الحوار- الصراحة"],
			"true": "الحوار- الصراحة",
			"id": 4941
		},
		{
			"question": "الزراعة تحقق.......... ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات الغذائية.",
			"answers": ["التصدير – وتبادل", "الاكتفاء – ومعالجة", "الرخاء – وازدهار", "الأمن – وإنتاج"],
			"true": "الرخاء – وازدهار",
			"id": 4942
		},
		{
			"question": "إنك لا تستطيع أن تمنع طيور.........من أن تحلق فوق رأسك ،ولكنك تستطيع أن ..........من أن تعشش فيه.",
			"answers": ["الزينة –تطردها", "الحديقة – ترميها", "الهم-  تمنعها", "البلابل – تطمعها"],
			"true": "الهم-  تمنعها",
			"id": 4943
		},
		{ "question": "إذا كان قلبك........ فكـل ما يخرج منك ......", "answers": ["صافيا – مقبولا", "ابيض – بلسما", "وردة – معطرا", "وردة – معطرا"], "true": "وردة – معطرا", "id": 4944 },
		{
			"question": "إذا لم نحصل على ...............الشافي فإننا نكرر .........بصيغة أخرى .",
			"answers": ["الجواب – السؤال", "الدواء – وصفه", "الطعام – الطلب", "السؤال – الجواب"],
			"true": "الجواب – السؤال",
			"id": 4945
		},
		{ "question": "اذا ..... الحكيم صار ...... ملكاً لك", "answers": ["شاورت(استشرت) -عقله", "ساعد – المساعدة", "اهتم – الانتشار", "توقف – الوفاق"], "true": "شاورت(استشرت) -عقله", "id": 4946 },
		{
			"question": "صاحبك مثل ...........إذا زاد........... اشتدت الحاجة إليها.",
			"answers": ["المظلة- المطر", "العملة –الفقر", "الكمبيوتر- المواصلات", "مدفأة – هواء"],
			"true": "المظلة- المطر",
			"id": 4947
		},
		{ "question": "قد تأتي القسوة من ..........وقد تأتي الرقة من ........", "answers": ["غريب قريب", "محب مبغض", "ظالم عادل", "رجل امرأة"], "true": "محب مبغض", "id": 4948 },
		{ "question": "الإنسان الناجح طريقه مثل ........... الناصع يمشي ويترك أثراً عليه .", "answers": ["الذهب", "الفكر", "الثلج", "الماء"], "true": "الثلج", "id": 4949 },
		{ "question": "انتبه عند سيرك على ........... الناصع فأثرك يبقى", "answers": ["الماء", "الذهب", "الرمل", "الثلج"], "true": "الثلج", "id": 4951 },
		{
			"question": "إن الإنسان لا يشبع إلا حينما يمتلك ............ وإن لم يقنع فسيشعر بـ ...... في أمور حياته .",
			"answers": ["المناعة – الحزن", "الوضاعة - ......", "القناعة – الضيق", "الصناعة - ...."],
			"true": "القناعة – الضيق",
			"id": 4953
		},
		{ "question": "تكلم وأنت .......... وستقول كلام..........عليه طوال حياتك", "answers": ["غاضب–تندم", "فاهم- تندم", "مبتسم- تفرح", "مبتهج – تسعد"], "true": "غاضب–تندم", "id": 4955 },
		{
			"question": "الزراعة تحقق.......... ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات الغذائية.",
			"answers": ["الرخاء - وازدهار", "الاكتفاء – ومعالجة", "التصدير – وتبادل", "الأمن – وإنتاج"],
			"true": "الرخاء - وازدهار",
			"id": 4956
		},
		{
			"question": "إن التردد مرض من الأمراض ، يصيب المرء في حياته .......فيشل يده وعقله ويتركه ........ للألم",
			"answers": ["القوية – رهينة", "العملية – فريسة", "الجادة – فرصة", "العامة – مأوى"],
			"true": "العملية – فريسة",
			"id": 4957
		},
		{
			"question": "كشفت الدراسات ............أن إلقاء المخلفات في الماء يؤثر على .........لدى الأسماك .",
			"answers": ["البحرية –مقاومتها", "الجيومرفولوجية –حيلتها", "البحرية  –قوة", "المعاصرة–المناعة"],
			"true": "المعاصرة–المناعة",
			"id": 4958
		},
		{ "question": "التعليم كالسباحة ضد التيار إن لم .......سوف.......", "answers": ["تسبح-تغرق", "تجدف-ترمي", "تتقدم-تتراجع", "تتعلم-ترسب"], "true": "تتقدم-تتراجع", "id": 4959 },
		{
			"question": "اجعل جزءاً من ........ اليومي لتطوير ........ وزيادة ثقافتك .(خصص وقتا من .....اليومي لتعليم نفسك وتثقيف ....))",
			"answers": ["التريث- التعجل", "تدبيرك- علمك", "التفكير - التسرع", "برنامجك-ذاتك"],
			"true": "برنامجك-ذاتك",
			"id": 4960
		},
		{
			"question": "العمال أقوياء ، ......... كثيراً ، ويقدمون لأوطانهم خدمات ........ فالغذاء الذي يُؤكل والبيوت التي تُسكن من نتاج أيديهم .(إن العمال ......... ويقدمون خدمات ........ فهم يصنعون لنا بيوتنا وملابسنا . )",
			"answers": ["ينادون - كثيرة", "يعملون - عظيمة (يتعبون-  جليلة)", "يبتسمون – كبيرة", "يستيقظون–بسيطة"],
			"true": "يعملون - عظيمة (يتعبون-  جليلة)",
			"id": 4963
		},
		{
			"question": "إن............ الصناعي يسبب ضغط الدم للإنسان لذا يجب علينا أن......... عنه.",
			"answers": ["التجاري – يبتعد", "التطور- نرضى", "الزراعي- يبتعد", "الصخب–ننأى(الضجيج-ننأى)الضجيج–نبتعد"],
			"true": "الصخب–ننأى(الضجيج-ننأى)الضجيج–نبتعد",
			"id": 4964
		},
		{
			"question": "كثير من السائقين إذا ركبوا سيارتهم لا ........ إلى أنظمة المرور ومدى صلاحية آليتها ولكنهم لا يكادون ............. عن شكلها الخارجي.",
			"answers": ["يريدون – يهتمون", "يلتفتون–يغفلون (ينظرون –يغفلون )", "يلتفتون –يقدرون( يقصدون)", "يتوقعون – يتذكرون"],
			"true": "يلتفتون–يغفلون (ينظرون –يغفلون )",
			"id": 4965
		},
		{
			"question": "ثبت علمياً أن السواك ......مضادات حيوية تعالج اللثة وتسوس الأسنان ويوصف ..... باليسر والسهولة",
			"answers": ["يفوق  – منبوذ", "يكون – مشين", "بشتمل–استخدامه(يحتوي–استعماله)", "يظهر – مختلف"],
			"true": "بشتمل–استخدامه(يحتوي–استعماله)",
			"id": 4966
		},
		{
			"question": "لقد أستفاد الإنسان من حرارة الشمس و ......... استفادته منها بقدر ما تعلمه و.........في العصر الحاضر إلي طرق كثيرة جعلته يستغل الأشعة استغلالا زائداً.",
			"answers": ["(تقدمت – وصلت )طور - اهتدى", "زادت – ضلْ", "طور -عُدم", "قلت – زاد"],
			"true": "(تقدمت – وصلت )طور - اهتدى",
			"id": 4967
		},
		{
			"question": "يعد الهواء من ...............العناصر المكونة للبيئة على الرغم من انه .............",
			"answers": ["أثمن -أقلها", "أغلى - أكثرها", "أرخص - .........", "أكثر  - أوفرها"],
			"true": "أغلى - أكثرها",
			"id": 4968
		},
		{
			"question": "الشعر عربية وغربية .......... الهمم ويسجل الحكم ويعتبر وصف بالغ الدقة و .......... تنشف الاذن بسماعه",
			"answers": ["يحفز- لحن", "تثبط – موسيقى", "يحرك - هوى", "أكبر – قلة"],
			"true": "يحفز- لحن",
			"id": 4969
		},
		{
			"question": "اصبر على ........ صبر المحب على حبيبته ، فإن لم تستطع فصبر ....... البار على أبيه ،فإن لم تستطع فصبر المتجمل .",
			"answers": ["الطالب-المعلم", "التعليم-الابن", "الولد – العاصي", "الرزق – الولد"],
			"true": "التعليم-الابن",
			"id": 4973
		},
		{
			"question": "معظم السائقين يخطئون و ....... أنوار السيارات ويظنون أن أنوار الطريق وحدها تكفي ........السيارات.",
			"answers": ["يطفئون- لرؤية", "يثبت- صغيراً", "يفقد-عظيماً", "يختل – بديلاً"],
			"true": "يطفئون- لرؤية",
			"id": 4975
		},
		{
			"question": "السيئون في حياتنا ....... ، فلولاهم لم يُعرف .......... .",
			"answers": ["نعمة -  الرائعون", "مصيبة-المصلحون", "مشكلة- المهتمون", "نقمة –المخلصون"],
			"true": "نعمة -  الرائعون",
			"id": 4976
		},
		{
			"question": "إن ........ في التخطيط يقود إلى ..........",
			"answers": ["الفشل – التخطيط للفشل", "التعجل – الربح", "النجاح – الهدوء", "النصر – التجديد المتقن"],
			"true": "الفشل – التخطيط للفشل",
			"id": 4981
		},
		{
			"question": "إن ........... وتهيُّؤك لتحمل المسئولية يجعلك ......... نفسك لمساعدة الآخرين .",
			"answers": ["استعدادك – توجه", "تعديك –تفعيل", "شعورك – تطويع", "تقمصك -............"],
			"true": "استعدادك – توجه",
			"id": 4982
		},
		{
			"question": "الغذاء .......... يفيد .......... ويقيه من الأمراض .",
			"answers": ["الصحي – الجسم", "السليم – العقل", "الكثير - .........", "المفيد – الرئة"],
			"true": "الصحي – الجسم",
			"id": 4983
		},
		{
			"question": "ساعد ......... العرب والمسلمون بالنهوض بالحضارة .........",
			"answers": ["الفاتحون – الإسلامية", "المخلصون – الفرعونية", "الجنود – الفينيقية", "العلماء - الانسانية"],
			"true": "العلماء - الانسانية",
			"id": 4984
		},
		{
			"question": "يعيش البخيل حياة ........ ويحاسب عند الله محاسبة ............",
			"answers": ["الفقراء -الاغنياء", "الضعفاء - الأقوياء", "التقصير -الثمار", "الهمة -المصائب"],
			"true": "الفقراء -الاغنياء",
			"id": 4985
		},
		{ "question": "الجلوس ......... أمام التلفاز يضعف ...........", "answers": ["المتواصل - الفكر", "الثقافات - حوار", "الحضارات-حوار", "الطويل -البصر"], "true": "الطويل -البصر", "id": 4986 },
		{
			"question": "القوة .......... للأمة الإسلامية تكمن في ......... وليس فقط في عددها أو ثروتها.",
			"answers": ["الحقيقية – وحدتها", "الواقعية - سلاحها", "الفرحة - السعيد", "الضعيفة - المريضة"],
			"true": "الحقيقية – وحدتها",
			"id": 4988
		},
		{ "question": "احترام الناس و ........ يؤدي إلى كسب ..........", "answers": ["تقديرهم –قلوبهم", "خسارتهم-جهل", "توقيرهم  -أموالهم", "...... – محبتهم"], "true": "تقديرهم –قلوبهم", "id": 4989 },
		{
			"question": "تقتضي ......... الصحة بأن ينام الشخص أفقيا لكي ........ للعضلات حرية الاسترخاء .",
			"answers": ["قوانين - تعرف", "قواعد- يتيح", "........ – يهيء", "نيل - توكل"],
			"true": "قواعد- يتيح",
			"id": 4990
		},
		{
			"question": "كن صاحب ..... واضحة تعينك على الاستمتاع بسعيك وتحمل ما يأتيك من ..... بروح الصابر المتفائل",
			"answers": ["صورة –صعوبات", "شخصية -الناس", "رؤية – أجلها", "عمدة –المتممة"],
			"true": "رؤية – أجلها",
			"id": 4991
		},
		{
			"question": "يحاول رجال الخير .......... ذات البين المتخاصمين لوجه الله .............المحبة بين الناس.",
			"answers": ["القوة-الأمل", "اصلاح – لإشاعة", "الطموح – القنوع", "تآلف –نشر"],
			"true": "اصلاح – لإشاعة",
			"id": 4992
		},
		{
			"question": "إن خروج الإنسان من دائرة........... الضيقة في إيثار نفسه عن دائرة أعم وأشمل في محبة الآخرين لهو ......خلقي كريم",
			"answers": ["أنانيته-ارتقاء", "اهتماماته –انحياز", "مجتمعه-نمط", "محيطه-تواطؤ"],
			"true": "أنانيته-ارتقاء",
			"id": 4993
		},
		{
			"question": "اجعل الجري ......... يومية لكي تنعم ب .......... الجسم .(حتى تنعم بجسم صحي)",
			"answers": ["سليقة -صحة", "عمل - تنامي", "مرض - نعم", "عادة -صحة"],
			"true": "عادة -صحة",
			"id": 4994
		},
		{
			"question": "كن صاحب ..... واضحة تعينك على الاستمتاع بسعيك وتحمل ما يأتيك من أجلها من ........ بروح الصابر المتفائل",
			"answers": ["عمدة – المتممة", "زينة - الرئيسية", "صورة -صعوبات", "رؤية – متاعب (صعوبات )"],
			"true": "رؤية – متاعب (صعوبات )",
			"id": 4995
		},
		{
			"question": "العلم مصدر ......... الشعوب وتقدمها وهو ......... حضارتها ودعامة مجدها",
			"answers": ["رقي -روح", "رقي  -  تخلف", "عنوان – أساس", "حضارة – عمود"],
			"true": "رقي -روح",
			"id": 4996
		},
		{
			"question": "يجب أن يكون قوسك ......... و لكن لا ............ في إطلاق السهم .",
			"answers": ["ناصعاً – الرمي", "مهيأة – تتعجل", "قوياً – تقوي", "مقوساً – القتل"],
			"true": "مهيأة – تتعجل",
			"id": 4998
		},
		{
			"question": "لا تلتفت لل ............الموجه إليك فإنه يؤذي .............ولا يؤذيك ( لا تحزن من ...........السيء الموجه إليك فإنه يؤذي ......... ولا يؤذيك )",
			"answers": ["المقال- كاتبه", "حديث-ناقله", "الحث – صاحبه", "وصف- قائله"],
			"true": "وصف- قائله",
			"id": 5000
		},
		{
			"question": "إن الشخصية القوية تنتج عن التكرار المستمر للسلوكيات ......... والأفكار .........",
			"answers": ["الإيجابية -المبدعة", "السلبية – الهدامة", "الفردية – الجماعية", "البناءة–الفردية"],
			"true": "الإيجابية -المبدعة",
			"id": 5004
		},
		{
			"question": "إن الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى ......الحياة.",
			"answers": ["المحاضرة–المناظرة", "المحكمة–المناظرة", "العلمية–فناء", "الإنسانية–استمرارية"],
			"true": "الإنسانية–استمرارية",
			"id": 5005
		},
		{
			"question": "عندما تبدأ في فهم ........ ستري كيف تصنع ......... ((حين تفهم....ستبدأ بصنع ....الخاص.))",
			"answers": ["أفكارك- واقعك", "أقولك–مستقبلك", "أصحابك – ماضيك", "ماضيك–أدواتك"],
			"true": "أفكارك- واقعك",
			"id": 5006
		},
		{
			"question": "تعلم من الحمامة الوداعة ومن النحلة ..... ومن النملة ........",
			"answers": ["اللسان- السنان", "العصا - السيف", "الطاقات - النمو", "النظام – الصبر"],
			"true": "النظام – الصبر",
			"id": 5008
		},
		{
			"question": "يعد الهواء من ...............العناصر المكونة للبيئة على الرغم من انه .............",
			"answers": ["أشمل - أقلها", "أسمن - أكثرها", "أثمن - أوفرها", "أنقى – أفضله"],
			"true": "أثمن - أوفرها",
			"id": 5012
		},
		{
			"question": "من .....الدنيا أنها ...... من لا يستحق",
			"answers": ["سفالة -تحب", "حقارة – تعطي(وقاحة – تعطي)", "وقاحة – تأخذ", "بشاعة - تكره"],
			"true": "حقارة – تعطي(وقاحة – تعطي)",
			"id": 5015
		},
		{ "question": "أن ….. مبكراً ثلاث ساعات أفضل من أن ..… دقيقة", "answers": ["تأتي – تحضر", "تصحو-  تنام", "تنام – تستيقظ", "تصل – تتأخر"], "true": "تصل – تتأخر", "id": 5017 },
		{
			"question": "الكلام بهدوء يكون أكثر ........ في الاقناع مما .........الانفعال .",
			"answers": ["أثرا – يفعله", "وقعا - ........", "اندثارا-......", "تلاشيا - يبقى"],
			"true": "أثرا – يفعله",
			"id": 5019
		},
		{
			"question": "للقرآن الكريم ......... يختص به ، ويتميز في تصرفه عن أساليب الكلام ..........",
			"answers": ["نموذج –العربي", "أسلوب – المألوف", "شكل –المتميز", "تنوع – الكامل"],
			"true": "أسلوب – المألوف",
			"id": 5020
		},
		{ "question": "أنت ........... عند شخص عرف سرك (( الذي عرف سرك كنت له ............))", "answers": ["قائدا", "أخا", "صديقا ( معينًا )", "أسيراً"], "true": "أسيراً", "id": 5022 },
		{
			"question": "إن ....... كلمة عذبة الرنين محببة للنفس تحمل معني يتمني الناس جميعا ان ...... ولكن لا يناله الا من سعي له.",
			"answers": ["الدستور- ناصع", "الطموح- ساطع", "المصباح - بعض", "النجاح- يحققوه"],
			"true": "النجاح- يحققوه",
			"id": 5027
		},
		{
			"question": "إذا قمنا بتربية الطفل على ........صحيحة سلم من المخاطر الاجتماعية المكتسبة و........المنحرفة.-",
			"answers": ["أسس-السلوكيات", "فشل - قلت", "ذل - تلاشت", "نجاح - كثر"],
			"true": "أسس-السلوكيات",
			"id": 5028
		},
		{
			"question": "يزعم بعض الناس أن .... فقط من يتحدثون بالعامية ولكن هذه الدراسة ...... لأن معظم الناس يستخدمونها.",
			"answers": ["البدو –فشلت", "الشياطين – غبية", "الإنسان – ضحيته", "العامة – خاطئة"],
			"true": "العامة – خاطئة",
			"id": 5029
		},
		{
			"question": "يزعم بعض الناس أن ........ فقط من يتحدثون بالعامية ولكن هذه الدراسة خاطئة لأن معظم الناس............",
			"answers": ["الإنسان – ضحيته", "العامة –يستخدمونها", "البدو –فشلت", "الشياطين – غبية"],
			"true": "العامة –يستخدمونها",
			"id": 5030
		},
		{ "question": "اذا عرفنا كيف .........نفهم كيف ..........", "answers": ["نمنا-نصحو", "هرمنا - صغرنا", "فشلنا - ننجح", "بكينا – نضحك"], "true": "فشلنا - ننجح", "id": 5032 },
		{
			"question": "تشير أصابع الاتهام إلى تغالب قوى الشر في نشر الفتن في المجتمعات و... الصراع لينتشر الخوف وتسود........",
			"answers": ["تأجيج - الفوضى", "تكلمه- تراجعه", "تذكره -تنساه", "اجتثاث –حرب"],
			"true": "تأجيج - الفوضى",
			"id": 5034
		},
		{
			"question": "لقد أولت حكومتنا الرشيدة العلم وطلابه بالغ اهتماها ،وفي طليعة هؤلاء المعلم ، فهو طالب علم لا يدخر وسعاً في البحث عن ...... وإثراء علمه ،فضلاً عن كونه صاحب ......... عظمى .",
			"answers": ["المعرفة – دراسة", "الجاه – صفة", "الحقيقة – رسالة", "السعادة – عقلية"],
			"true": "الحقيقة – رسالة",
			"id": 5036
		},
		{
			"question": "يجب أن يكون قوسك ......... و لكن لا ........... رمي السهم",
			"answers": ["ناصعاً – تقوم ( قوية-الطعن)", "قوياً – تعرف", "مهيأة – تتعجل", "مقوساً – تجري"],
			"true": "مهيأة – تتعجل",
			"id": 5039
		},
		{
			"question": "الزراعة تحقق.......... ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات الغذائية.",
			"answers": ["الرخاء – وازدهار", "الاكتفاء – ومعالجة", "التصدير – وتبادل", "الأمن – وإنتاج"],
			"true": "الرخاء – وازدهار",
			"id": 5040
		},
		{ "question": "البروتين يحتوي على النيتروجين ولا حياة بدون بروتين إذا لا حياة بدون...........", "answers": ["هيدروجين", "أوكسجين", "نيتروجين", "ماء"], "true": "نيتروجين", "id": 5041 },
		{ "question": "قطرة الماء..........الحجر لا بالعنف ولكن بـ .........السقوط .", "answers": ["تفتت-قوة", "تخبره – تنكره", "تذكره – تنساه", "تثقب -تواصل"], "true": "تثقب -تواصل", "id": 5042 },
		{
			"question": ".......... كتب اللغة على مقدار كبير من ابداعات وكفاءة اللغة العربية التي ..........به .",
			"answers": ["تفخر – تعبر", "حوت – ظهرت", "حوت – امتازت", "ضمت – تغيرت"],
			"true": "حوت – امتازت",
			"id": 5043
		},
		{
			"question": "أعجز الناس من عجز عن..........الإخوان والأصدقاء، وأعجز منه من..........من ظفر به منهم .",
			"answers": ["اكتساب‌- ضيع", "الخلق – البشر", "الناس – عرف", "العلم- النور"],
			"true": "اكتساب‌- ضيع",
			"id": 5044
		},
		{
			"question": "المتشائم تريه الزهور فيريك..........وتريه الشمس فيشكو......... .",
			"answers": ["البخل–الشحيح", "الأمل – الطموح", "الطموح–القنوع", "شوكها – حرها"],
			"true": "شوكها – حرها",
			"id": 5046
		},
		{ "question": "الكذب كرة ......... تزداد حجماً كلما دحرجتها .", "answers": ["صغيرة", "ثلجية", "دائرية", "إسفنجية"], "true": "ثلجية", "id": 5047 },
		{
			"question": "يقف بعض الشباب حائراً أمام ........ الحياة ،ويقضي جُلّ وقته في ........بطريقة خاطئة .",
			"answers": ["تحديات –التفكير", "مصاعب – التأمل", "مشكلات – الحديث", "عقبات – التدقيق"],
			"true": "تحديات –التفكير",
			"id": 5048
		},
		{ "question": ".............. يعطي من حرمه و .............. من قطعه.", "answers": ["الكريم – يصل", "اللسان – السنان", "العصا – السيف", "اليد – القدم"], "true": "الكريم – يصل", "id": 5049 },
		{ "question": "اذا كانت مدينة تقع شمال شرق مكة فإن اتجاه القبلة .............", "answers": ["شمال", "جنوب شرق", "جنوب غرب", "شمال شرق"], "true": "جنوب غرب", "id": 5050 },
		{ "question": "اذا كانت مدينة تقع شمال غرب مكة فإن اتجاه القبلة .............", "answers": ["شمال", "شمال شرق", "جنوب شرق", "جنوب غرب"], "true": "جنوب شرق", "id": 5051 },
		{ "question": "الماء ........... لا يطيب به .........", "answers": ["القراح  -الهناء", "الكدر – العيش", "النقي- الصفاء", "الصافي-الطع"], "true": "الكدر – العيش", "id": 5052 },
		{
			"question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ..............الأمة و.......... كيانها .",
			"answers": ["تزيد – وترعى", "تنير - وتغير", "تبني – وتحمي", "تحمي - وتنشر"],
			"true": "تبني – وتحمي",
			"id": 5053
		},
		{
			"question": "القَلمُ تُرجمان القلب ، ويريد ......... ،به خُطّت ......... ، وأجريت التدابير",
			"answers": ["الفضل –التعابير", "العقل – المعاذير", "اللسان – المقادير", "البيان – المحاذير"],
			"true": "اللسان – المقادير",
			"id": 5054
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["فاشل –القاع", "متميز- الصفر", "ناجح – السطح", "بارع – الضعف"], "true": "فاشل –القاع", "id": 5055 },
		{
			"question": "إن التردد مرض من الأمراض ، يصيب المرء في حياته ......فيشل يده وعقله ويتركه ....... للألم",
			"answers": ["العامة – مأوى", "العملية – فريسة", "القوية – رهينة", "الجادة – فرصة"],
			"true": "العملية – فريسة",
			"id": 5056
		},
		{
			"question": "المتشائم تريه الزهور فيريك ...... وتريه الشمس فيشكو .......",
			"answers": ["شوكها – حرارتها", "الأمل - الطموح", "البخل- الشحيح", "الطموح - القنوع"],
			"true": "شوكها – حرارتها",
			"id": 5057
		},
		{
			"question": "نحن نميل إلى ............. الأشخاص .............لأنهم لم يخدعونا من قبل .",
			"answers": ["تكذيب -  نقابلهم", "تجاهل – نعاملهم", "تصديق – يصارحونا", "تصديق – الغرباء"],
			"true": "تصديق – الغرباء",
			"id": 5058
		},
		{
			"question": "إذا رويت ........ أحلامك بالشك والخوف فستحصل على الأشواك وإذا رويتها بالأمل والثقة فستجني ........النجاح.",
			"answers": ["بذور – زهور (ثمار)", "آمال – كذب", "بساطة – آلات", "عز – ثمرات"],
			"true": "بذور – زهور (ثمار)",
			"id": 5061
		},
		{
			"question": "يجب أن يشعر الإنسان بقليل من الخوف ليشعر ......... وقليل من المرض ليشعر.........",
			"answers": ["الصحة – الخداع", "البساطة – الصعوبة", "العلم – المعرفة", "الأمن – العافية"],
			"true": "الأمن – العافية",
			"id": 5062
		},
		{ "question": "كثيرون يعتقدون أن كل سرور .....وكل حزن .......", "answers": ["نعمة – نقمة", "موجود -مفقود", "لذة – شهوة", "بلاء -بكاء"], "true": "نعمة – نقمة", "id": 5063 },
		{
			"question": "لا تجادل ........ فقد لا يستطيع الناس في ....... بينكما",
			"answers": ["الأبله - الوقوف", "المال - الكمال", "الأحمق – التفريق", "الذكي – التمييز"],
			"true": "الأحمق – التفريق",
			"id": 5064
		},
		{
			"question": "الأمم تتعرض للحظات ........ تقف فيها عند مفترق الطرق ويقوم....... من ابنائها بتوضيح الطريق",
			"answers": ["سعيدة - سياسيون(حزينة – الأعداء )", "حاسمة - الحكماء", "حرجة – الادعياء", "رائعة – الوزراء"],
			"true": "حاسمة - الحكماء",
			"id": 5067
		},
		{
			"question": "ذو النفس ..........يجد اللذة في ........... عن أخطاء العظماء .",
			"answers": ["الضعيفة – التنقيب", "الدنيئة  - التفتيش", "المهلهلة – البحث", "المريضة – السؤال"],
			"true": "الدنيئة  - التفتيش",
			"id": 5068
		},
		{ "question": "من عرف سرك ...........", "answers": ["خدعك", "فضحك", "ساعدك", "أسرك"], "true": "أسرك", "id": 5073 },
		{ "question": "لكل شيء رأس ورأس المعروف ........", "answers": ["تأخيره", "تعجيله", "تركه", "إمساكه"], "true": "تعجيله", "id": 5075 },
		{
			"question": "يجب أن نأخذ الأمور ب........ وهدوء ومرح ويجب أن نبتعد عن الأمور ال.........",
			"answers": ["تفاؤل - سياسية", "حيطة- مزعجة", "فرح -سياسة", "تفاؤل - سلبية"],
			"true": "تفاؤل - سلبية",
			"id": 5076
		},
		{ "question": "قال حكيم إذ أعطيت أحدا سرك..........", "answers": ["قائدا", "صديقا", "أخا", "أسرك"], "true": "أسرك", "id": 5078 },
		{ "question": "قال حكيم إذا أعطيت أحدا سرك كنت له ................", "answers": ["أسيرا", "قريبا", "غريبا", "حبيبا"], "true": "أسيرا", "id": 5079 },
		{
			"question": "يقود التعصب للرأي إلى إغلاق منافذ .......... ، وتسهيل سبل الفرقة ، وإذكاء ............ بين أبناء المجتمع.",
			"answers": ["الجدل –التسامح", "الشر – الخير", "الهوى – العصبية", "الحوار – الفتنة"],
			"true": "الحوار – الفتنة",
			"id": 5080
		},
		{
			"question": "لابد أن تشعر بقليل من الخوف ليذكرك ..... ولابد أن تشعر بقليل من المرض ليذكرك .........",
			"answers": ["الامن - الراحة", "الاستقرار -الصحة", "الأمن – العافية", "البساطة – الصعوبة"],
			"true": "الأمن – العافية",
			"id": 5081
		},
		{ "question": "يجب أن تكون ......... مع من تحب إلى درجة ......... بخطئك .", "answers": ["تحب – نظر", "تعتنق – رضى", "صريحا – الاعتراف", "تدرس – فحص"], "true": "صريحا – الاعتراف", "id": 5084 },
		{
			"question": "إنك تخطو نحو ...... يوما مقابل كل ....... من الغضب .",
			"answers": ["الضياع–لحظة", "المرض  – سَورة", "الشيخوخة – دقيقة", "الحد – تقنين"],
			"true": "الشيخوخة – دقيقة",
			"id": 5085
		},
		{
			"question": "إذا أريت المتشائم جمال الزهور فإنه يريك ...... وإذا أريته ضوء الشمس شكى(شكاك) .......",
			"answers": ["البخل-الشحيح", "الطموح–القنوع", "شوكها – حرارتها(حرها )", "ضعفها - قوتها"],
			"true": "شوكها – حرارتها(حرها )",
			"id": 5086
		},
		{
			"question": "المسلم المعاصر ...... أكثر من أي وقت مضى ....... بعض اللغات الأجنبية ليعيش عصره ، ويطلع على الجوانب الإيجابية والسلبية عند الآخرين .",
			"answers": ["راغب –بنيّل", "مستهدف-بحيازة", "محاسب- بإحسان", "مطالب – بإتقان"],
			"true": "مطالب – بإتقان",
			"id": 5087
		},
		{
			"question": "احرص على أن تتحرك ولا تبقى...........فالماء الراكد..........",
			"answers": ["مكتوب – مذنب", "مقسوم - محروم", "معلوم -مظلوم", "جامداً - يأسن"],
			"true": "جامداً - يأسن",
			"id": 5088
		},
		{ "question": "في عالم مليء بالكذب ( مملوء بالأكاذيب ) ، يعد قول الحقيقة يعد عملاً..........", "answers": ["هينا", "بطوليا", "سهلا", "جبانا"], "true": "بطوليا", "id": 5091 },
		{ "question": "الحكمة نتيجة المعرفة فمن لا حكمة له لا ........له .", "answers": ["جهل", "نتيجة", "علم", "قرار"], "true": "علم", "id": 5094 },
		{
			"question": "إذا كان ......... قد امتد إلى أبعد مما رأى غيري فإن ذلك يرجع لأنني اقف على أكتاف.......",
			"answers": ["عزمي - البسطاء", "لساني - سفاء", "نظري – عمالقة", "رأيي – غيري"],
			"true": "نظري – عمالقة",
			"id": 5095
		},
		{ "question": "إنما كان دواء........ هو........", "answers": ["علاج – شفاء", "التعب -الراحة", "المرض- داء", "الجهل -العناء"], "true": "التعب -الراحة", "id": 5096 },
		{
			"question": "ما دام........لا يبلغ حد التأنق المفرط فهو من........ التي أباحها الله لعباده",
			"answers": ["التنظف –الحلية", "التجمل-الزينة", "التزين - المنحة", "التطيب - الحكمة"],
			"true": "التجمل-الزينة",
			"id": 5097
		},
		{
			"question": "التكرار في التجارب ليس من .......... دائما وعلى الباحث الجيد ألا يبدأ ........... في النتائج التي توصل إليها العلماء السابقون وذلك قبل أن يكتسب المهارة والخبرة الكافية",
			"answers": ["مرفوض –يعرف", "الضروري - يتمكن", "مرفوض –يهتم", "المقبول – في الشك"],
			"true": "المقبول – في الشك",
			"id": 5104
		},
		{
			"question": "إذا لم نحصل على ...............الشافي فإننا نكرر .........بصيغة أخرى .",
			"answers": ["الطعام – الطلب", "الجواب – السؤال", "السؤال – الجواب", "الدواء – وصفه"],
			"true": "الجواب – السؤال",
			"id": 5106
		},
		{ "question": "حين تفهم ................ سترى كيف تصنع .........", "answers": ["أصدقاءك – واقعك", "أفكارك-  واقعك", "نفسك – ماضيك", "ماضيك – مستقبلك"], "true": "أفكارك-  واقعك", "id": 5107 },
		{
			"question": "الكتاب هو ........الذي لا ينافق ولا يملّ ولا يعاتب إذا ............. ولا يفشي سرك .",
			"answers": ["الطبيب – شاورته", "الجندي – أطلقته", "الجليس – جفوته", "الرفيق –تصفحته"],
			"true": "الجليس – جفوته",
			"id": 5108
		},
		{
			"question": "ينتج عن كل فعل خاطئ رد فعل أصح، لذا يستغل ........هذه الفرصة ل.......السذّج واصطياد المغفلين.",
			"answers": ["العقلاء – اصطياد (افساد)", "الاعلاميون – تشويه", "الانتهازيون – استدراج", "الانتهازيون – استدراج"],
			"true": "الانتهازيون – استدراج",
			"id": 5109
		},
		{ "question": "إذا شعرت ب ......... فاعلم أنه بسبب سوء علاقتك بالأخرين .", "answers": ["الخوف", "الوحدة", "الحزن", "القلق"], "true": "الوحدة", "id": 5112 },
		{
			"question": "ينتج عن كل فعل خاطئ رد فعل أصح، لذا يستغل ........هذه الفرصة ل.......السذّج واصطياد المغفلين.",
			"answers": ["العقلاء – افساد", "الاعلاميون – تشويه", "الانتهازيون – استدراج", "الانتهازيون – استدراج"],
			"true": "الانتهازيون – استدراج",
			"id": 5113
		},
		{ "question": "لا خير في .......ضعيف كما لا خير في.....ظالم", "answers": ["طالب‌- معلم", "عادل-قوي", "صديق-عدو", "أب‌- إبن"], "true": "عادل-قوي", "id": 5116 },
		{ "question": "كثيرون يعتقدون أن كل سرور .....وكل حزن .......", "answers": ["موجود -مفقود", "لذة - شهوة", "بلاء -بكاء", "نعمة – نقمة"], "true": "نعمة – نقمة", "id": 5117 },
		{
			"question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ..............الأمة و.......... كيانها .",
			"answers": ["تحمي - وتنشر", "تزيد – وترعى", "تبني – وتحمي", "تنير - وتغير"],
			"true": "تبني – وتحمي",
			"id": 5118
		},
		{
			"question": "إن أفضل طريقة للتعرف على.......الإنسان هي دراستها ويمكن للمدرسة أن .........المعلومات النظرية بالممارسة العملية.",
			"answers": ["أحزان-تقوي", "واجبات-تذكر", "حقوق-تعزز", "آراء- تلحق"],
			"true": "حقوق-تعزز",
			"id": 5119
		},
		{
			"question": "للقرآن الكريم .........يختص به ، ويتميز في تصرفه عن أساليب الكلام ..........",
			"answers": ["نموذج –العربي", "أسلوب – المألوف", "تنوع – الكامل", "شكل –المتميز"],
			"true": "أسلوب – المألوف",
			"id": 5121
		},
		{
			"question": "يقف بعض الشباب حائراً أمام ........ الحياة ،ويقضي جُلّ وقته في ........بطريقة خاطئة .",
			"answers": ["مشكلات – الحديث", "عقبات – التدقيق", "تحديات –التفكير", "مصاعب – التأمل"],
			"true": "تحديات –التفكير",
			"id": 5127
		},
		{ "question": "لا تنتقد نفسك على الفشل ، بل انتقدها على عدم .......", "answers": ["المحاولة", "النجاح", "التردد", "الاجتياز"], "true": "المحاولة", "id": 5128 },
		{
			"question": "أصبح تعلم اللغة الانجليزية اليوم ......لللتواصل مع العالم و .......التقدم التقني",
			"answers": ["...... – ملاحقة", "سهلا-  مواكبة", "لازما- تحدي", "حاجة – مواصلة"],
			"true": "حاجة – مواصلة",
			"id": 5132
		},
		{ "question": "الصفة تطابق الموصوف إذا ............... مع الحقيقة", "answers": ["تفاعلت", "تهادت", "اضطرت", "تقاربت( اقتربت) (قربت)"], "true": "تقاربت( اقتربت) (قربت)", "id": 5133 },
		{
			"question": "تعاني بعض الدول من ........... مياه الشرب لذلك تلجأ لـ ........... مياه الأنهار (تعاني الدول من مشكلة.......مياه الشرب لذلك توجهوا الى ......مياه الأنهار .",
			"answers": ["شح – تغطية", "شح- نقل", "تلوث -نقل", "قلة– تصفية"],
			"true": "قلة– تصفية",
			"id": 5135
		},
		{
			"question": "كان محمد الفيتوري من أهم شعراء عصره وترك مدخرا .........دون في ديوان ............",
			"answers": ["أدبيا – صغير", "شاعراً - ديوان", "فكريا – كبير", "شعريا – ضخم"],
			"true": "شعريا – ضخم",
			"id": 5136
		},
		{
			"question": "أشارت ........... الأولية لمنظومة الصحة العالمية أن نظام التقدم الذي يقلل من........... يسبب الكثير من الأمراض .",
			"answers": ["الأراء - الأكل", "الإحصاءات – الرياضة(النتائج – الحركة)", "الارقام-الرحلات", "الضحك - يفكر"],
			"true": "الإحصاءات – الرياضة(النتائج – الحركة)",
			"id": 5137
		},
		{
			"question": "أي دافع تراه.........يغري أصحاب الثروات بأن يرصدوا شيئا من أموالهم لتنشيط سوق العمل وتعزيز الانتاج القومي في حين يعمل بعضهم على ........ الهمم لخنق حركه الإنماء والحد من النهوض الاقتصادي",
			"answers": ["مجديا-تنشيط", "حافزاً- تثبيط ( محفزا-تثبيط)", "......-مبادرة", "جديرا -بث"],
			"true": "حافزاً- تثبيط ( محفزا-تثبيط)",
			"id": 5141
		},
		{
			"question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه ............",
			"answers": ["مشتعلاً – يحرقه", "قريباً – يشعله", "بعيداً – يطفئه", "ساطعاً – يغلقه"],
			"true": "بعيداً – يطفئه",
			"id": 5143
		},
		{ "question": "المدح يزيد الطيب . ............ والخسيس .. .............", "answers": ["تكريماً- إهانة", "جمالاً - قبح", "طيبة - خسة", "عملا-سعيا"], "true": "طيبة - خسة", "id": 5144 },
		{
			"question": "تهاجر الحيتان في ........ كبيرة وخاصة في موسم تكاثرها وتقطع .......... طويلة في المحيطات والبحار.",
			"answers": ["......-  جماعيا   (مجموعة- أزمنة)", "أفواج -رحلة", "جماعات-عمل", "أسراب – أسفارا(أموج )"],
			"true": "أفواج -رحلة",
			"id": 5145
		},
		{
			"question": "إن العرب كونوا علاقات مع القبائل المجاورة ورحلة الشتاء والصيف ........إحدى تلك........القوية.",
			"answers": ["تمثل-العلاقات", "الإتقان – تثبيط", "النوم – معلومة", "تعد – الرحلات"],
			"true": "تمثل-العلاقات",
			"id": 5149
		},
		{
			"question": "تبدو الشمس كالنار ........ وتبدو السماء كالبحر ...... الأطراف",
			"answers": ["المتوهجة – المترامي", "المشتعلة – الداني", "المتوقدة – القريب", "الدائرية – الطويل"],
			"true": "المتوهجة – المترامي",
			"id": 5150
		},
		{ "question": "الحياة مليئة بالمواقف المختلفة، فالغباء نقص والتغابي كمال، والغفلة نقص والتغافل............", "answers": ["عبرة", "قوة", "نقمة", "حكمة"], "true": "حكمة", "id": 5151 },
		{ "question": "ان الحكيم من ...........بين ما يعلمه وما .......", "answers": ["يعرف -يحسنه", "يقارن - يتقنه", "يفرق- يتقنه", "يميز - يجهله"], "true": "يميز - يجهله", "id": 5153 },
		{
			"question": "المرء الذي يغتر ب......... وكثرة معلوماته فلا يرغب في ........... ولن يستزيد أبدا",
			"answers": ["الغرباء - .......", "منصبة -......", "نفسه - الاسهاب", "علمه – القراءة"],
			"true": "علمه – القراءة",
			"id": 5155
		},
		{ "question": "يجب أن تكون عادلا ولست كريما فالضروريات تسبق ..........", "answers": ["النوافل", "الحوائج", "الكماليات", "المحظورات"], "true": "الكماليات", "id": 5157 },
		{
			"question": "اكتشفت الدراسات ......... أن إلقاء النفايات الكيميائية تؤثر على .......... المخلوقات الحية .",
			"answers": ["الجيولوجية– قوة", "البحرية – حركتها", "الجيوموروفولوجية – مقاومتها", "المعاصرة – مناعة"],
			"true": "المعاصرة – مناعة",
			"id": 5158
		},
		{
			"question": "السيئون في حياتنا ....... ، فلولاهم لم يُعرف .......... .",
			"answers": ["نعمة -  الرائعون", "مشكلة- المهتمون", "نقمة –المخلصون", "مصيبة-المصلحون"],
			"true": "نعمة -  الرائعون",
			"id": 5159
		},
		{
			"question": "الزراعة تحقق.......... ونمو الإنسان والحيوان ......الصناعات الغذائية.",
			"answers": ["التصدير – وتبادل", "الأمن – وإنتاج", "الرخاء – وازدهار", "الاكتفاء – ومعالجة"],
			"true": "الرخاء – وازدهار",
			"id": 5160
		},
		{
			"question": "كان عمر بن الخطاب يهتم بـ....... فلا يحابي ........ ولا يمالي وجيهاً .",
			"answers": ["الأموال -مظلوما", "العلم- العلماء", "الفقراء – غنياً", "الأغنياء - فقيرا"],
			"true": "الفقراء – غنياً",
			"id": 5162
		},
		{
			"question": "تقوم المراكز الاسلامية في العالم بدور ........ نظرا لتعدد انشطتها وتنوع مجالاتها مما جعلها دوحة ايمانية........... المسلمون في هذه الدول",
			"answers": ["ريادي- يستظل بها", "شامخ – يتخللها", "توحيد – راية", "إثارة–حجة"],
			"true": "ريادي- يستظل بها",
			"id": 5163
		},
		{ "question": "اشتهرت الأندلس بحضارة ........ ويطلبه طالب ........ .", "answers": ["علامة-الغفور", "آية - الواحد", "شيء - العادل", "علمية – المعرفة"], "true": "علمية – المعرفة", "id": 5164 },
		{
			"question": "أغلب طلاب المرحلة الثانوية لا يملكون...........كافية تعينهم على تحديد التخصصات وذلك يؤثر على مستقبلهم ..........",
			"answers": ["النفس - يمنع", "معلومات – الوظيفي(المهني)", "الغير - يحرم", "الآخرين–المعروف"],
			"true": "معلومات – الوظيفي(المهني)",
			"id": 5165
		},
		{
			"question": "كثرة الحوادث ومشهد........تقشعر له الأبدان ،وقد اثبتت دراسات أن ........ ناتجة عن اهمال السائقين.",
			"answers": ["المرضى – معظمها", "الموجودين- علة", "الحرب-كثير", "المصابين – معظمها"],
			"true": "المصابين – معظمها",
			"id": 5166
		},
		{
			"question": "لا نعرف .......المعلم إلا إذا نظرنا المسافة بين .....والأمي وهذه المسافة بسبب المعلم أيضاً",
			"answers": ["القوة – الخطاط", "فضل – المتعلم", "الثناء - الدراسة", "التردد - الطبيب"],
			"true": "فضل – المتعلم",
			"id": 5167
		},
		{
			"question": "النوم هو الذي ....... به الأطباء ليرتاح الجسم ، ويكون ............ في الليل .",
			"answers": ["يلزم  - مفيدا", "يلزم - امتدادا", "ينصح –نافعا (معافا)", "ينادي – مكملا"],
			"true": "ينصح –نافعا (معافا)",
			"id": 5168
		},
		{
			"question": "كثرة ........ على الأشخاص في ....... من السلوك المقيت الذي لا يتصف به العقلاء",
			"answers": ["الكلام - غيابهم", "الثناء - غيابهم", "التردد - وجودهم", "الثناء – وجوههم"],
			"true": "الثناء – وجوههم",
			"id": 5169
		},
		{
			"question": "المنغوليين جنس من البدو الرحل في آسيا الصغرى ويعيشون ..........في الإقليم المنغولي في الصين",
			"answers": ["متحولين", "متبدلين", "مستعدين", "متنقلين"],
			"true": "متنقلين",
			"id": 5170
		},
		{
			"question": "يمثل الحفاظ على ...... الإنسان حجز الزاوية الأساسي في استقرار أي مجتمع بشري فأينما وجد شعباً مستقراً وجد إنساناً ....... على حقوقه .",
			"answers": ["عرض- تعرف", "كسب –تحصد", "نيل - توكل", "حقوق- مطمئناً"],
			"true": "حقوق- مطمئناً",
			"id": 5171
		},
		{
			"question": "كان عمر بن الخطاب يهتم بـ....... فلا يحابي غنياً ولا يمالي ......... .",
			"answers": ["الأغنياء - فقيراً", "الفقراء – وجيهاً", "الأموال –مظلوما", "العلم- العلماء"],
			"true": "الفقراء – وجيهاً",
			"id": 5172
		},
		{
			"question": "المساجد.........تربوية يجب........بها لكى تقوم بدورها .",
			"answers": ["مساكن- الإهتمام", "محافظات-يضيق", "الحث- يلتئم", "مراكز –العناية"],
			"true": "مراكز –العناية",
			"id": 5173
		},
		{
			"question": "التطعيم هو عبارة عن........يأخذه الإنسان فيعمل على تكوين .......ضد الأمراض الأخرى .",
			"answers": ["لقاح-مناعة", "حقنات - خلايا", "جينات-حاجز", "عينات- مضادات"],
			"true": "لقاح-مناعة",
			"id": 5175
		},
		{
			"question": "التطعيم هو عبارة عن ........ يجب على الإنسان ......... لحمايته من الأمراض.",
			"answers": ["لقاح – أخذه", "حقنات –شربه", "مقويات - ......", "جرعة – تناوله"],
			"true": "لقاح – أخذه",
			"id": 5176
		},
		{
			"question": "المسلم المعاصر ...... أكثر من أي وقت مضى ....... بعض اللغات الأجنبية ليعيش عصره ، ويطلع على الجوانب الإيجابية والسلبية عند الآخرين .",
			"answers": ["محاسب- بإحسان", "مطالب – بإتقان", "مستهدف-بحيازة", "راغب –بنيّل"],
			"true": "مطالب – بإتقان",
			"id": 5177
		},
		{ "question": "ما اقترن شيء بشيء أحسن من حلم إلى ........ ومن عفو إلى .........", "answers": ["علم – مقدرة", "غضب –مغفرة", "شجاعة –تسامح", "عدل- صفح"], "true": "علم – مقدرة", "id": 5179 },
		{
			"question": "السعادة ينبوع ......... الجميع أن يصلوا إليه وهم لا ...... أنه تحت أقدامهم .",
			"answers": ["يسعى – يسمعون", "يفكر – يتمثلون", "يتمنى – يعرفون", "يكاد – يؤمنون"],
			"true": "يتمنى – يعرفون",
			"id": 5180
		},
		{
			"question": "يقف بعض الشباب حائراً أمام ........ الحياة ،ويقضي جُلّ وقته في ........بطريقة خاطئة .",
			"answers": ["مصاعب – التأمل", "مشكلات – الحديث", "تحديات –التفكير", "عقبات – التدقيق"],
			"true": "تحديات –التفكير",
			"id": 5181
		},
		{
			"question": "المقارنة هي الفرق بين أوجه ........ وأوجه ...........في الأشياء",
			"answers": ["الاختلاف التضاد", "الترادف –الاختلاف", "الاختلاف- الابتعاد", "الاتفاق – الاختلاف"],
			"true": "الاتفاق – الاختلاف",
			"id": 5183
		},
		{
			"question": "الممتبع للمشروعات .......في بلادنا يجد أن مواد البناء........المواصفات .",
			"answers": ["الإنشائية – معدّلة", "الهندسية – متباعدة", "الإسكانية – متراكمة", "المعمارية – عالميّة"],
			"true": "المعمارية – عالميّة",
			"id": 5184
		},
		{
			"question": "لا تتردد في تحدي .......... ما دام سيغير ..........للأفضل.",
			"answers": ["المظهر – للمعلم", "الهدف – الشرف", "التفكير – للمال", "العقبات – حياتك"],
			"true": "العقبات – حياتك",
			"id": 5185
		},
		{
			"question": "ان التلخيص هو ................ العناصر(الأفكار ) الأساسية و..............عنها بإيجاز ووضوح.",
			"answers": ["مذاكرة- ايجاز", "ملخص- معرفة", "كتابة – التحدث(التعبير)", "عنصر- التحدث"],
			"true": "كتابة – التحدث(التعبير)",
			"id": 5187
		},
		{
			"question": "استمع اكثر مما .... وابتسم اكثر مما تهجم واضحك مع الناس اكثر مما .... منهم",
			"answers": ["تسكت – تهدم", "تتكلم- تضحك", "تسمع – تبني", "تسكت – تبكي"],
			"true": "تتكلم- تضحك",
			"id": 5188
		},
		{
			"question": "اشتهر العرب بإكرام الضيف ، وليس ....... في شعرهم من الفخر به وتأكيده في أقوالهم وأفعالهم ، وفي مناقبهم ومحامد..........",
			"answers": ["أوضح – أجوادهم", "أهدى – كرمائهم", "أبعد – ضيوفهم", "أجود – مواليهم"],
			"true": "أوضح – أجوادهم",
			"id": 5189
		},
		{
			"question": "إذا اقبلت الدنيا على إنسان ........ محاسن غيره ، وإذا أدبرت عنه .......محاسن نفسه",
			"answers": ["ذكّرته –أعطته", "كرّهته – زيَنت له", "ألبسته – كسته", "منحته – سلبته"],
			"true": "منحته – سلبته",
			"id": 5190
		},
		{ "question": "النفط قبل أن يستخدم يجب أن ........", "answers": ["يطهر", "يكرر", "يصفى", "ينظف"], "true": "يكرر", "id": 5191 },
		{
			"question": "من كان عنده علماً كثيراً عليه عدم.......... بنفسه فإن العلم ساحل ......... أكثر مما تناله",
			"answers": ["الزهو –تفوتك", "الاغترار - يأخذ", "الطموح – القنوع", "البخل- الشحيح"],
			"true": "الزهو –تفوتك",
			"id": 5192
		},
		{
			"question": "عليك مصاحبة ............ والأخذ بنصيحة ..............",
			"answers": ["التجار – الأصهار", "الصديق- الصغير", "الأخيار – الحكماء", "الأشرار – الأصحاب"],
			"true": "الأخيار – الحكماء",
			"id": 5194
		},
		{
			"question": "الصوت ....... عبر الأثير والانسان اكتشف هذا السر ،وهذا الاكتشاف يدل على .......العلم .",
			"answers": ["ينتقل -سيطرة", "أفسده - أحسنه", "عابه – أذابه", "دانه - أعانه"],
			"true": "ينتقل -سيطرة",
			"id": 5195
		},
		{ "question": "الرجل الجاد يُعرف بـ.......... كلامه و........... تحمله .", "answers": ["قلة- كثرة", "كثرة – قوة", "نوع – أسفار", "مدى- معرفة"], "true": "قلة- كثرة", "id": 5196 },
		{
			"question": "الإنسان العاقل............ويحافظ على الوقت لأن بضياع الوقت يضيع ........كثيرة .",
			"answers": ["يحرص- منافع", "ينفع- يشفع", "ينكر- يصبح", "يتعرف- هموم"],
			"true": "يحرص- منافع",
			"id": 5199
		},
		{
			"question": "إن بـ ......... التاريخ الإسلامي نعلم كيف ......... عصر صدر الإسلام و الخلفاء الراشدين من بعده موجبات الوحدة الإسلامية",
			"answers": ["قراءة – اشتمل", "استقراء - أستوفى", "معرفة - احتوى", "تعلم – أسس"],
			"true": "استقراء - أستوفى",
			"id": 5200
		},
		{
			"question": "كشف علماء ......... أن الحد من ساعات مشاهده برامج التلفاز للأطفال يقلل من احتمال إصابتهم بـ ........",
			"answers": ["الصحة –الادمان", "الصيدلة - الانيميا", "التغذية – الإدمان", "الصحة-السمنة"],
			"true": "الصحة-السمنة",
			"id": 5202
		},
		{
			"question": "مهمة القاضي أن يعيد الحق إلى ..........، وقد وهب الله بعض القضاة ......يكتشفون بها ألاعيب الخصوم .",
			"answers": ["نصابه –صورة", "خصمه -ثقة", "الأمة – هيئة", "صاحبه -فطنة"],
			"true": "صاحبه -فطنة",
			"id": 5203
		},
		{
			"question": "تحري ......عند نقل الكلام فإن مجانبة ............مسخطة عظيمة",
			"answers": ["الأمل –الزور", "الدقة – الحقيقة", "الحقيقة – الأمراض", "الصدق- الصحة"],
			"true": "الدقة – الحقيقة",
			"id": 5208
		},
		{
			"question": "ما زالت ............التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية ........الزمن .",
			"answers": ["معدلات – تجاوزها(معدلات –تناساها)", "انواع – تحاشاها", "افواج- تفاداها", "شرائح – تناساها(شرائح –تغافلها )"],
			"true": "معدلات – تجاوزها(معدلات –تناساها)",
			"id": 5210
		},
		{
			"question": "ما زالت ............التسرب من التعليم مثيرة للقلق وما زالت طرائق التدريس عامة تجبر بأساليب تربوية ........الزمن .",
			"answers": ["أفواج – تجاوزها", "معدلات – تفاداها", "شرائح – تناساها", "أنواع – تحاشاها"],
			"true": "أفواج – تجاوزها",
			"id": 5211
		},
		{
			"question": "يصعب إلى حد كبير …… بين الثقافة والتربية فكلاهما يؤثر في الإنسان تأثير بارزا ….سلوكه وخلقه",
			"answers": ["المواءمة- يغير", "الجمع - يساير", "الفصل- يوجه", "التمييز - ينقص"],
			"true": "الفصل- يوجه",
			"id": 5212
		},
		{
			"question": "إذا اقبلت الدنيا على إنسان ........ محاسن غيره ، وإذا أدبرت عنه .......محاسن نفسه",
			"answers": ["ذكّرته –أعطته", "كرّهته–زيَنت له", "ألبسته – كسته", "منحته – سلبته"],
			"true": "منحته – سلبته",
			"id": 5213
		},
		{ "question": "إذا أقمت الحق ....... الناس جميعا, و ليس من الشرط أن ........", "answers": ["يغضبوك-كرهك", "هابك-يحبوك", "يحبوك-هابك", "كرهك-يغضبوك"], "true": "هابك-يحبوك", "id": 5217 },
		{ "question": "في زمن الأكاذيب , قول الحقيقة يعد أمرا .........", "answers": ["يسيرا", "سائدا", "جبانا", "بطوليا"], "true": "بطوليا", "id": 5219 },
		{
			"question": "استغلال أوقات الفراغ بشكل خاطئ يعد .......... خصبة لاستنبات المجرمين و............ السوء.",
			"answers": ["قوة – مناهضي", "قوة – اصدقاء", ".....- جلساء", "تربة–رفقاء"],
			"true": "تربة–رفقاء",
			"id": 5225
		},
		{
			"question": "للقرآن الكريم .........يختص به ، ويتميز في تصرفه عن أساليب الكلام ..........",
			"answers": ["أسلوب – المألوف", "شكل –المتميز", "تنوع – الكامل", "نموذج –العربي"],
			"true": "أسلوب – المألوف",
			"id": 5227
		},
		{
			"question": "بسبب ......... بين المفكرين وأصحاب العلوم التطبيقية فيما نختص بتدريس المناهج وإلقائها علي الطلاب ؛ لذلك لا نستبعد………. بينهم",
			"answers": ["التكاتف – اتحاد", "التشابه – مجالات", "التماثل – حوارات", "التباين – خلافات"],
			"true": "التباين – خلافات",
			"id": 5232
		},
		{
			"question": "بسبب ..........بين المفكرين ومندوبي الطلاب حول المطالبة بحقوق حرية الرأي أصبح التصادم في المحاضرات أمراً ..............",
			"answers": ["التماثل –حوارات", "التشابه – محتملا", "التعاون – اتحاد", "التباين - متوقعاً"],
			"true": "التباين - متوقعاً",
			"id": 5233
		},
		{
			"question": "\" التفكير \" هو عملية تشبه عملية الذي يخطط لرحلته .........فيرسم خريطة تقريبية لطريقه فإن كانت الخريطة التي رسمها مشابهة للحقيقة ستكون رحلته ........... لتخطيطه .",
			"answers": ["القادمة-جميل", "الباقية – مناقضة", "المرتقبة – مطابقة", "الماضية  – مماثلة"],
			"true": "المرتقبة – مطابقة",
			"id": 5235
		},
		{
			"question": "عند تقطيع الغابات يؤدي ذلك إلى ......... كما أن كثرة استهلاك الماء المخزون تؤدي إلي ......... ومن ثم نضوبها .",
			"answers": ["انحسارها – نقصانها", "ذبولها – وفرته", "انتشارها– كثرته", "نموها – انعدامه"],
			"true": "انحسارها – نقصانها",
			"id": 5236
		},
		{
			"question": "يجب على المربي إذا أراد ايصال الطفل إلى الكمال المهيأ له أن يتعرف على .............الطفل حتى لا تأخذ ملكة مكان الأخرى ويسبب له .......... والاضطراب النفسي .",
			"answers": ["ملكات – الضياع", "ملكات – القلق", "مكانة – ضياع", "ميول – القلق"],
			"true": "ملكات – القلق",
			"id": 5237
		},
		{
			"question": "يجب علي المربين إذا أرادوا إيصال الطفل إلي الكمال المهيأ له أن يتعرفوا علي ......... الطفل ملكة ملكة كي لا يؤدي ذلك إلي الاضطراب و ......... النفسي",
			"answers": ["ملكات – القلق", "ملكات – الضياع", "ميول – القلق", "مكانة – ضياع"],
			"true": "ملكات – القلق",
			"id": 5238
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصالات هي ......... إنساني مشترك لكن ......... البشرية تدفع إلي الاستحواذ علي ثمارها وحرمان الآخرين منها .",
			"answers": ["ثورة – حسد", "نتاج – الانانية", "نتيجة-سلطة", "اجتماع – طبيعة"],
			"true": "نتاج – الانانية",
			"id": 5239
		},
		{
			"question": "الكثيرون من أصحاب الثروات يقتربون من المتميزين في المجالات المختلفة فتراهم .........العطاء للعلماء ويحيطونهم برعايتهم .",
			"answers": ["يحفزون", "يوفرون", "يتركون", "(يجزلون) (يحبرون)(يغدقون)"],
			"true": "(يجزلون) (يحبرون)(يغدقون)",
			"id": 5240
		},
		{
			"question": "جاب خالد بلدانا كثيرة وقابل وجالس مجموعة من ......... في تلك البلدان ......... مؤلفاته بمعلومات لا يمكن الاستغناء عنها",
			"answers": ["العلماء – فحفلت", "الفقهاء – فامتلأت", "القادة – فاكتظت", "الأدباء – زخرت"],
			"true": "العلماء – فحفلت",
			"id": 5241
		},
		{
			"question": "بعد الخسارة الكبيرة للقائد « تيمورلينك» هون على نفسه شعور ........ الشديد وشعر بالأمل عندما راقب نملة كانت تحاول أن ........ الجدار بحبة شعير لتعطي الطعام لصغارها إلي أن وصلت .",
			"answers": ["اليأس – ......", "الغصب-تعبر", "الإحباط – تتسلق", "الأمل – تتجاوز"],
			"true": "الإحباط – تتسلق",
			"id": 5242
		},
		{
			"question": "استثارة الدوافع لدي الطلاب ......... تربويا ، ويجب ......... حتي يسعون فيها جاهدين ويحققون أهدافهم .",
			"answers": ["هدفا – توجيههم", "غاية – التوقف", "غرضا – تعريفه", "مطلبا – ضبطها"],
			"true": "هدفا – توجيههم",
			"id": 5243
		},
		{
			"question": "الكثير من أصحاب السيارات لا يهتمون .........السيارة ومع ذلك تحقق أرقاما .........",
			"answers": ["بجودة– قياسية", "المظهر – متدنية", "التسويق – وسطي", "الشكل – قليلة"],
			"true": "بجودة– قياسية",
			"id": 5245
		},
		{
			"question": "الأجانب لا ..... المأكولات الشرقية في بداية الأمر لكن سرعان ما ...... أكثر من أهل البلد .",
			"answers": ["يستسيغون – يستطيبونها", "يحبون – يجربونها", "يحبون – يطهونها", "يطهون –  يتطيبونها"],
			"true": "يستسيغون – يستطيبونها",
			"id": 5246
		},
		{
			"question": "المؤسسات المنقسمة على ذاتها .........بينهم الصراعات ، وذلك يعكس مدى ........ بين الاقسام المختلفة فيها",
			"answers": ["تنشأ –الوفاق", "تطرأ –الشقاق", "تدور -.......", ".......-الخلاف"],
			"true": "تطرأ –الشقاق",
			"id": 5247
		},
		{
			"question": "يجب على الآباء إذا أرادو إيصال أطفالهم إلى الكمال فإن عليهم الاهتمام ب.........الاطفال وتنميتها وعدم الاهتمام بمكلة عن ملكة أخرى ، وإلا سبب ذلك الاضطراب و........النفسي.",
			"answers": ["ينسون–الانتصار", "يدركون – الفوز", "ملكات –القلق", "مكانه –ضياع"],
			"true": "ملكات –القلق",
			"id": 5248
		},
		{
			"question": "المدير الناجح يقوم ........ الموظف كي ......... من عطائه",
			"answers": ["بمجازاة-  يزيد", "بتشجيع -يسوق", "بتحفيز -  يوفر", "بمكافئة -يقوي"],
			"true": "بمجازاة-  يزيد",
			"id": 5250
		},
		{
			"question": "المناسبات الرياضية تساعد على إذكاء روح ..... وهذا يزيد من القدرة على......وهذا يزيد من قدر الشباب.",
			"answers": ["المخاصمة - ......", "المنافسة-الصبر", "المناقشة – التحمل", "المناظرة -اللعب"],
			"true": "المنافسة-الصبر",
			"id": 5251
		},
		{
			"question": "عندما يوكل إليك عمل ولا تستطيع إنجازه لا تلم ........... واعرف مواطن قوتك واستعداداتك و............. عنها لمن هو أهل به منك",
			"answers": ["أخاك –تخل", "أصدقاءك - ابتعد", "النظام –تنح", "الضعف – تنازل"],
			"true": "النظام –تنح",
			"id": 5252
		},
		{
			"question": "بعد ..........إذا شعرت بالراحة ، فهذا يعني أنه جرى في جو من .........",
			"answers": ["الحوار- الصراحة", "فشل – الوضوح", "انجاز- الاهمال", "العمل-السكينة"],
			"true": "الحوار- الصراحة",
			"id": 5254
		},
		{ "question": "ما أجمل أن تكون الرياضة............لتحقيق ..........", "answers": ["وسيلة –غاية", "هدفا - فوز", "كرة-الفوز", "علماً-النجاح"], "true": "وسيلة –غاية", "id": 5256 },
		{
			"question": "إن العامة يرون أن العالِم ...... يكونون عند حضرته كالطفل في .... أمه",
			"answers": ["الكيس - بيت", "العامل- حجر", "المتواني – عطف", "الحافظ- بطن"],
			"true": "العامل- حجر",
			"id": 5258
		},
		{ "question": "إذا تقوى .....تواضع و إذا تقوى ... تكبر", "answers": ["الكريم-السارق", "السفيه-الغني", "الشريف –الوضيع", "الدنيء –الوضيع"], "true": "الشريف –الوضيع", "id": 5259 },
		{
			"question": "كلما ارتفع ........ تواضع ، وكلما ارتفع ......... تكبّر .",
			"answers": ["الوضيع – الكبير", "المعلم –الطالب", "الشريف – الوضيع", "الجاهل –الغني"],
			"true": "الشريف – الوضيع",
			"id": 5260
		},
		{
			"question": "لا شك أن أسمى (أصدق) ما في الوجود ........... الأطفال لأنها لا تعرف المكر والخديعة ولا ........... قلوبهم الآثام والأحقاد",
			"answers": ["براءة -تحمل", "محبة – تدرك", "ثقة –تعرف", "حيوية –تعرف"],
			"true": "براءة -تحمل",
			"id": 5261
		},
		{
			"question": "يحاول رجال الخير .......... ذات البين المتخاصمين لوجه الله .............المحبة بين الناس.",
			"answers": ["الطموح–القنوع", "تآلف - .......", "القوة-الأمل", "اصلاح – لإشاعة"],
			"true": "اصلاح – لإشاعة",
			"id": 5262
		},
		{ "question": "إذا تقوى .....تواضع و إذا تقوى ... تكبر", "answers": ["الشريف –الوضيع", "الدنيء –الكريم", "الكريم-السارق", "السفيه-الغني"], "true": "الشريف –الوضيع", "id": 5263 },
		{
			"question": "إذا كان ......... قد امتد إلى أبعد مما رأى غيري فإن ذلك يرجع لأنني اقف على أكتاف.......",
			"answers": ["رأيي – غيري", "نظري – عمالقة", "لساني - سفاء", "عزمي - البسطاء"],
			"true": "نظري – عمالقة",
			"id": 5264
		},
		{
			"question": "الارادة و ............ اللازم عوامل........... للنجاح في أي عمل.",
			"answers": ["التوظيف - ........", "الاجتهاد- مقررة", "الإعداد -مساعدة", "التخطيط – متعددة"],
			"true": "الإعداد -مساعدة",
			"id": 5266
		},
		{ "question": "لاتجادل ......... يغلبك ولا............ يؤذيك", "answers": ["ذكيا - حكيما", "بليغاَ – صغيرأ", "صغيرا- أحمق", "بليغاَ - سفيهاَ"], "true": "بليغاَ - سفيهاَ", "id": 5267 },
		{ "question": "الحكمة نتيجة المعرفة فمن لا حكمة له لا ........له .", "answers": ["نتيجة", "جهل", "علم", "قرار"], "true": "علم", "id": 5268 },
		{
			"question": "إنك إذا لم ......أن تفعل شيئا أفضل مما قدمته فإنك لن ...... أبدا .",
			"answers": ["تقدر-تنجز", "تحاول –تتقدم (تنجح )", "تدرك-تجتهد", "تظن-تعتقد"],
			"true": "تحاول –تتقدم (تنجح )",
			"id": 5270
		},
		{
			"question": "يكون ........ مباحا إذا لم يبلغ حد التأنق المفرط فيعتبر من الزينة التي .......... الله لعباده .",
			"answers": ["التجمل –أباحها", "التزين –منحها", "التستر – منعها", "التبرج – أحلها"],
			"true": "التجمل –أباحها",
			"id": 5271
		},
		{
			"question": "مادام........لا يبلغ حد التأنق المفرط فهو من........ التي اباحها الله لعباده",
			"answers": ["التنظف –الحلية", "التزين –المنحة", "التطيب - الحكمة", "التجمل-الزينة"],
			"true": "التجمل-الزينة",
			"id": 5272
		},
		{
			"question": "عندما تجادل ........ لن يستطيع الناس ....... بينكما.",
			"answers": ["الأحمق – التفريق", "الأبله - الوقوف", "المال - الكمال", "الذكي – التمييز"],
			"true": "الأحمق – التفريق",
			"id": 5274
		},
		{
			"question": "اللغة هي القاعدة الثقافية التي ..............الأمة و.......... كيانها",
			"answers": ["تبني – وتحمي", "تحمي - وتنشر", "تزيد – وترعى", "تنير - وتغير"],
			"true": "تبني – وتحمي",
			"id": 5275
		},
		{
			"question": "المعلم يجب أن يكون ........... في تعامله مع طلابه مما يتحتم عليه أن .............بين نموهم التربوي والمعرفي.",
			"answers": ["يقظًا – يوازن", "قوياً-يعرف", "حريصاً- يحبط", "بخيلاً- يجهل"],
			"true": "يقظًا – يوازن",
			"id": 5281
		},
		{
			"question": "لا يتم عمل .......... مفقود ولا يكون فشل ............موجود .",
			"answers": ["والتعاضد – والاتحاد", "والتفاهم – والخصام", "والاتفاق – والبغض", "والشر – والخير"],
			"true": "والتعاضد – والاتحاد",
			"id": 5282
		},
		{
			"question": "العولمة هي إخراج الشيء من ........ المحدود إلى ........ العالم بأسرة .",
			"answers": ["مكانه – ببؤرتها", "حيزه - خارج", "......بوابه", "حيزه – آفاق"],
			"true": "حيزه – آفاق",
			"id": 5283
		},
		{
			"question": "بالرغم من كثرة تعدد الأخبار فانه لا يعلم الصادق من الكاذب ,فيجب علينا التثبت من ..... كما قيل قديماً وما آفة الأخبار إلا .......",
			"answers": ["أفضلها–مخاطرها", "علومه – معارفه", "أفكاره – مآسيه", "مصادرها – رواتها"],
			"true": "مصادرها – رواتها",
			"id": 5284
		},
		{ "question": "......... اللغة العربية أجل المعاني والتي ......... بها لغتنا", "answers": ["حوت – امتازت", "اشتملت-تغيب", "تفخر – تعبر", "ضمت – تغيرت"], "true": "حوت – امتازت", "id": 5285 },
		{
			"question": "في الدول النامية يكون هناك خلل كبير في ...... تبادل الامتيازات بين الدول النامية وخاصة في...... التي تكمن فيها حاجات الدول النامية مثل المنسوجات و الزراعة.",
			"answers": ["تقدير – حيال ( تكوين – الجهل)", "حقوق – التنمية", "سرعة – الأصال (........ – الرغبات )", "حجم - المجالات"],
			"true": "حجم - المجالات",
			"id": 5286
		},
		{
			"question": "الفرد يد في .........وطنه ، يعمل على ......... مستقبله وعينه ساهرة عليه وقلبه يهواه.",
			"answers": ["رجال – الأبناء", "أعمال–الضعفاء", "جسد – تشييد", "أشخاص–القوي"],
			"true": "جسد – تشييد",
			"id": 5287
		},
		{
			"question": "نحن نميل (نسعى) إلى تصديق ...... لأنهم لم ....... من قبل.",
			"answers": ["الأنصار – يعرفونا", "الأقارب–يخالفونا", "العلماء – يخطئوا", "الغُرباء – يخدعونا"],
			"true": "الغُرباء – يخدعونا",
			"id": 5288
		},
		{
			"question": "في تطبيق ......... الشريعة ........... للأمن والاستقرار.( والقانون )",
			"answers": ["علمياً-أمور", "أحكام – سيادة", "واضحاً-الهمم", "مبادئ – احترام"],
			"true": "أحكام – سيادة",
			"id": 5289
		},
		{
			"question": "الحقوق الاسلامية تمنع ......... على دماء المسلمين وأعراضهم واملاكهم وتحاول ........ انتشار الفوضى .",
			"answers": ["التعدي- منع", "المنافسة -ضبط", "هيبة – خيب", "المراهنة–محاربة"],
			"true": "التعدي- منع",
			"id": 5290
		},
		{
			"question": "المجتمعات تتغير عبر الزمن لذا..........الأمم نفسها بالتناسل للحفاظ على .....للعصور القادمة",
			"answers": ["تحمى _العلم", "تحفظ – الانتقاء", "تجدد – البقاء", "تجدد – البقاء"],
			"true": "تجدد – البقاء",
			"id": 5291
		},
		{ "question": "كثيرون يعتقدون أن كل سرور .....وكل حزن .......", "answers": ["بلاء -بكاء", "موجود -مفقود", "نعمة – نقمة", "لذة - شهوة"], "true": "نعمة – نقمة", "id": 5295 },
		{
			"question": "يمكن للناس أن يرو ......... الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ........ الذي تعانيه.(( .الناس يستطيعون رؤية ......الذي في رأسك ولكنهم لا يشعرون ....)).",
			"answers": ["الصراع – صراع", "الكفاح – تناحر", "الجدل – شجار", "الجرح - الألم"],
			"true": "الجرح - الألم",
			"id": 5296
		},
		{
			"question": "يمكن ألا تفوز في السباق حتى لو كنت ............ لأنك تركض في الاتجاه ...........",
			"answers": ["بطيئاً – المخالف", "قوياً- السليم", "سريعاً - الخاطئ", "سليماً- الصائب"],
			"true": "سريعاً - الخاطئ",
			"id": 5297
		},
		{
			"question": "سئل حكيم كيف تعرف صدق الصديق فقال أن يكون وجهه ........ ولسانه ........ ناطقا.",
			"answers": ["متوهجا – بعلمك", "منبسطا–بمودتك", "ناصعاً – بالحلم", "بسيطاً – معبراً"],
			"true": "منبسطا–بمودتك",
			"id": 5298
		},
		{ "question": "عثرة القدم(الطريق) ........... من زلة اللسان.", "answers": ["أقوى", "أضل", "أوضح", "أسلم"], "true": "أسلم", "id": 5301 },
		{
			"question": "أثبتت الدراسات ....أن الأحياء البحرية تضعف ..........بسبب إلقاء النفايات الكيماوية في البحار.",
			"answers": ["البحرية  –قوة", "المعاصرة-مناعتها", "الجيومرفولوجية –حيلتها", "البحرية –مقاومتها"],
			"true": "المعاصرة-مناعتها",
			"id": 5306
		},
		{
			"question": "الإنسان الذي ينتصر علي غيره فهو ..........والذي ينتصر علي نفسه فهو........... .",
			"answers": ["قوي - أقوي", "ضعيف – قوي", "شجاع – جبان", "قوي – ضعيف"],
			"true": "قوي - أقوي",
			"id": 5309
		},
		{
			"question": "إنك إذا لم ......أن تفعل شيئا أفضل مما قدمته فإنك لن ...... أبدا .",
			"answers": ["تحاول –تتقدم (تنجح )", "تدرك-تجتهد", "تظن-تعتقد", "تسعى-تملك"],
			"true": "تحاول –تتقدم (تنجح )",
			"id": 5310
		},
		{
			"question": "المسلم المعاصر ...... أكثر من أي وقت مضى ....... بعض اللغات الأجنبية ليعيش عصره ، ويطلع على الجوانب الإيجابية والسلبية عند الآخرين .",
			"answers": ["راغب –بنيّل", "مستهدف-بحيازة", "مطالب – بإتقان", "محاسب- بإحسان"],
			"true": "مطالب – بإتقان",
			"id": 5314
		},
		{ "question": "لا يسلم الإنسان من ........ لان لله ....... بهذه الصفة.", "answers": ["العزم – خلقه", "القلق – حباه", "العلم – أعطاه", "النصب - سواه"], "true": "النصب - سواه", "id": 5316 },
		{ "question": "رمي ........... في الطرق فعل غير ............", "answers": ["المخلفات– حضاري", "الحجارة – مقنع", "المال – حضاري", "الكتب – مهين"], "true": "المخلفات– حضاري", "id": 5317 },
		{
			"question": "لكي تحقق وسائل النقل البري .......... عليها التأكد من............",
			"answers": ["النور - الظلام", "خدماتها – ملكيتها", "الغيث – التربة", "المال- التصاريح"],
			"true": "خدماتها – ملكيتها",
			"id": 5318
		},
		{ "question": "التبذير ......... سيئة وأصبحت آفة ......... خطيرة .", "answers": ["أعمال – إدمان", "مقوم – عربية", "مرض – مرضية", "عادة– اجتماعية"], "true": "عادة– اجتماعية", "id": 5319 },
		{
			"question": "ورق البردي .......... المصريون القدماء ليسجلوا عليه ما وصلوا إليه من .....حضاري",
			"answers": ["اكتشفه – رقي", "موتاً – الخلود", "بطولة – الاستقرار", "شهادة – الرخاء"],
			"true": "اكتشفه – رقي",
			"id": 5320
		},
		{ "question": "عدو ............ خير من صديق ...........", "answers": ["جاهل – عاقل", "عاقل – جاهل", "قريب- بعيد", "بارز – مستتر"], "true": "عاقل – جاهل", "id": 5321 },
		{
			"question": "يجب على المسلم مهما كان موقعه من ...........الثقافة أن يأخذ قدر . ............. من العلم الشرعي.",
			"answers": ["ضالة – يجهل", "ثقل – يذكر", "سلم – ضروري", "خفه – يعرف"],
			"true": "سلم – ضروري",
			"id": 5322
		},
		{ "question": "إن السهر في ........ الاختبارات يكون له ......... على الطالب .", "answers": ["ليالي– مخاطر", "أوقات – ضعف", "أيام – خط", "السهر – أخطار"], "true": "ليالي– مخاطر", "id": 5323 },
		{
			"question": "الغلو والتكبر مظهران من مظاهر نقصان ....... وعدم صواب .........",
			"answers": ["السلام- التفكير", "التواضع – الرقي", "العقل– التفكير", "الذل – الطريق"],
			"true": "العقل– التفكير",
			"id": 5326
		},
		{
			"question": "المبالغة و الغلو مظهران من مظاهر ........ الموضوعية و الاعتدال في .......",
			"answers": ["خلو (فقدان)-  التفكير", ".. – التحرير", "ازدياد –التنظير", "نقصان – التجويد"],
			"true": "خلو (فقدان)-  التفكير",
			"id": 5327
		},
		{
			"question": "يعد الحليب......... أساسيًا في النظام الغذائي والتغذية السليمة أحد .........صحة المجتمع.",
			"answers": ["كسب – تحصد", "ركناً – ركائز ( وحدة- ركائز)", "عرض - تعرف", "جزءًا – دعائم"],
			"true": "جزءًا – دعائم",
			"id": 5331
		},
		{
			"question": "الأسلوب ............ في الكتابة يجعلها صعبة الفهم و ............ الأفكار.",
			"answers": ["المظهر – للمعلم", "التفكير – للمال", "الركيك–متداخلة", "الواضح – متوافقة"],
			"true": "الركيك–متداخلة",
			"id": 5332
		},
		{
			"question": "الرعي ........من .........الأمور على الزراعة الرعوية( البيئة).",
			"answers": ["الجائر – أضر(أخطر)", "المعتدل – أسوأ", "الكثير – النافع", "البقري – أشد"],
			"true": "الجائر – أضر(أخطر)",
			"id": 5333
		},
		{
			"question": "يحرص بعض الناس على اكتساب ............لأنهم يرون في ذلك .......من الفقر.",
			"answers": ["صنعة-أماناً", "الطعام – الطلب", "السؤال – الجواب", "الدواء - وصفه"],
			"true": "صنعة-أماناً",
			"id": 5335
		},
		{
			"question": "أصبح العالم ......... وذلك يحتم علينا أن نقدم ......... متميزة بلغة راقية",
			"answers": ["كالقرية - ثقافة", "كالمدينة – رياضة", "كالمدنية – علم", "كالهجرة– علوم"],
			"true": "كالقرية - ثقافة",
			"id": 5339
		},
		{
			"question": "بالرغم من التقدم المادي في جميع ........... الحياة إلا أن نصف العالم لازال .... .... من الفقر.",
			"answers": ["الحضاري – تعيش", "مجالات - يعاني", "الاجتماعي – تعرف", "العلمي – تضعف"],
			"true": "مجالات - يعاني",
			"id": 5340
		},
		{ "question": "إن المملكة العربية السعودية ....... وتعمل على ....... ضيوف الرحمن.", "answers": ["تهتم –بعز", "تفخر-خدمة", "..... – سفر", "تلقى – بود"], "true": "تفخر-خدمة", "id": 5341 },
		{
			"question": "إن هدر ......... وضياع الجهد في الأعمال لا يجعلنا نصل إلي ......... المطلوبة .",
			"answers": ["الطاقة – الوقت", "الوقت -النتائج", "الوقت - الحقائق", "الأعمال - الأماكن"],
			"true": "الوقت -النتائج",
			"id": 5342
		},
		{
			"question": "......... اللغة العربية أجل المعاني والتي ......... بها لغتنا .",
			"answers": ["حوت - امتازت", "تفخر – تعبر", "ضمت – تغيرت", "اشتملت -  تغيب"],
			"true": "حوت - امتازت",
			"id": 5343
		},
		{
			"question": "العلم مصدر ......... الشعوب وتقدمها وهو ......... حضارتها ودعامة مجدها",
			"answers": ["رقي -روح", "عنوان – أساس", "حضارة – عمود", "رقي  -  تخلف"],
			"true": "رقي -روح",
			"id": 5344
		},
		{
			"question": "عند رؤية ما ....... الضالون لنصرة دينهم تجعلنا نبدأ في ......... أنفسنا علي هذا الكسل و الهوان.",
			"answers": ["ينفذه – نهين", "يبذله – لوم", "يفعله-نقدر", "يعده – نحب"],
			"true": "يبذله – لوم",
			"id": 5346
		},
		{
			"question": "أسهم ........ العرب والمسلمون بالنهوض بالحضارة .........",
			"answers": ["الجنود – الفينيقية", "العلماء - الإنسانية", "الفاتحون –الاسلامية (الفنانون – العربية)", "المخلصون – الفرعونية"],
			"true": "العلماء - الإنسانية",
			"id": 5347
		},
		{
			"question": "يحرص الرياضيون على تحقيق.....ويحطموا الأرقام القياسية ، لكي......الشهرة العالمية لأوطانهم",
			"answers": ["الإنجازات - يجلبوا (الإنجازات - يمنحوا)", "النجاح – يفهموا", "البطولات – يسلبوا", "المباريات – يمنحوا"],
			"true": "الإنجازات - يجلبوا (الإنجازات - يمنحوا)",
			"id": 5349
		},
		{
			"question": "صوت رنين المنبه في الصباح ......... يوقظ الإنسان ويجعله يبدأ في مواجهة ...... الحياة",
			"answers": ["الفائت – مشاكل", "الباكر- متطلبات", "الباكر – النشاط", "المشرق – إجراءات"],
			"true": "الباكر- متطلبات",
			"id": 5350
		},
		{ "question": "الاقتراض من الناس ......بالليل .......بالنهار .", "answers": ["حزن – ومؤانسة", "خوف -وصبر", "هم – ومذلة", "فرح – واكتئاب"], "true": "هم – ومذلة", "id": 5353 },
		{ "question": "ليست الشجاعة أن .......... قويًا بل أن ........... ضعيفًا", "answers": ["تقهر– تنصف", "غنيًا - يساند", "قمراً – يمشي", "ثوباً – يتثاقل"], "true": "تقهر– تنصف", "id": 5358 },
		{ "question": "كن حكيما من غير ..... وشديدا من غير .......", "answers": ["أقدم – زاول", "حدث-قوة", "خطر – امتداح", "تحيز – عنف"], "true": "تحيز – عنف", "id": 5359 },
		{
			"question": "من لم يعرف نواحي (نقاط ) ........ فيه يكن هدفاً ........ لمن يعرف نواحي ( نقاط)الضعف فيه .",
			"answers": ["القوة – سهلاً", "الضعف – هدفاً", "الإيمان -ضيفاً", "الحق – قوياً"],
			"true": "القوة – سهلاً",
			"id": 5360
		},
		{
			"question": "ان الاتصال في العلاقات ....تشبه التنفس في الانسان كلاهما يهدف الى ......الحياة .",
			"answers": ["المحكمة–المناظرة", "الإنسانية–استمرار", "المحاضرة – المناظرة", "العلمية – فناء"],
			"true": "الإنسانية–استمرار",
			"id": 5361
		},
		{
			"question": "تعلم من الحمامة الوداعة ومن النحلة ..... ومن النملة ........",
			"answers": ["اللسان- السنان", "العصا - السيف", "الطاقات - النمو", "النظام – الصبر"],
			"true": "النظام – الصبر",
			"id": 5362
		},
		{
			"question": "لا تختر إلا من يحبون.......... فإن لم تجد فاختر من يكرهون ..........",
			"answers": ["يدركون–الفوز", "يكرهون – الهزيمة", "الفوز-الهزيمة", "يحبون – الهزيمة"],
			"true": "الفوز-الهزيمة",
			"id": 5363
		},
		{
			"question": "عندما تكون فريقا ابحث دائما عن أناس ........الفوز وإن لم تجد ابحث عن أناس يكرهون ........",
			"answers": ["يحبون–الهزيمة", "يكرهون – الهزيمة", "يدركون–الفوز", "ينسون – الانتصار"],
			"true": "يحبون–الهزيمة",
			"id": 5364
		},
		{
			"question": "من لم يعرف نقاط........ فيه يكن ........ سهلا لمن يعرف نقاط الضعف فيه .",
			"answers": ["الإيمان . ضيفاً", "القوة – هدفاً", "الضعف – هدفاً", "الحق – قوياً"],
			"true": "القوة – هدفاً",
			"id": 5365
		},
		{ "question": "كن حكيما من غير ..... وشديدا من غير .......", "answers": ["أقدم – زاول", "تحيز – عنف", "حدث-قوة", "خطر – امتداح"], "true": "تحيز – عنف", "id": 5366 },
		{
			"question": "نحن نميل (نسعى) إلى تصديق ...... لأنهم لم ....... من قبل.",
			"answers": ["الأقارب – يخالفونا", "الأنصار – يعرفونا", "العلماء –يخطئوا", "الغُرباء–يخدعونا"],
			"true": "الغُرباء–يخدعونا",
			"id": 5367
		},
		{
			"question": "يفرق............ الناقد بين نتيجة ربما تكون ............ ونتيجة لابد أن تكون صحيحة",
			"answers": ["الأسلوب – الخاطئة", "التفكير-صحيحة", "البناء- صحيحة", "الهدام – صحيحة"],
			"true": "التفكير-صحيحة",
			"id": 5368
		},
		{
			"question": "إن الحاجة تدعو إلى إصدار سلسلة يراعى فيها ........حاجات القارئ العربي غير المتخصص إلى ......... بثقافة العصر",
			"answers": ["تلبية – الإلمام", "تمكين – الاهتمام", "توفير - الاعلام", "سد – التظاهر"],
			"true": "تلبية – الإلمام",
			"id": 5369
		},
		{
			"question": "استمع أكثر مما .........وابتسم (وأضحك) أكثر مما تتجهم واضحك مع الآخرين أكثر مما ..........منهم.",
			"answers": ["تتكلم – تبكي", "تتحدث–تقترب", "تتكلم- تضحك", "تسمع – تبني"],
			"true": "تتكلم- تضحك",
			"id": 5370
		},
		{ "question": "عسرك في .......أطيب من ............في غربتك .", "answers": ["الأرض-العرض", "عمك – بأسك", "وطنك-يسرك", "أهلك – أقاربك"], "true": "وطنك-يسرك", "id": 5372 },
		{
			"question": "ان ....... كلمة عذبة الرنين محببة للنفس تحمل معني يتمني الناس جميعا ان ...... ولكن لا يناله الا من سعي له((ان ..........كلمة عذبة الرنين محببة الى النفس تحمل معنى يتمنى الجميع ان ............))",
			"answers": ["الدستور- ناصع", "النجاح – يحققوه", "المصباح- ساطع", "المصباح - بعض"],
			"true": "النجاح – يحققوه",
			"id": 5374
		},
		{
			"question": "إن عالمنا الحالي .......الخناق على الأطفال المبدعين ولا .......للأطفال العاديين الاستفادة من خبرات الحياة.",
			"answers": ["يسهل- يعطي", "يفك – يتماشى", "يوسع – يسمع", "يضيق – يتيح"],
			"true": "يضيق – يتيح",
			"id": 5377
		},
		{
			"question": "من حكم أحد العلماء .............تطفو على سطح الماء و.......يغوص في الأعماق.",
			"answers": ["السفينة – أسماك القرش", "الخشب- الطعم", "الورقة – المسمار", "القشة – الحجر الكريم"],
			"true": "القشة – الحجر الكريم",
			"id": 5378
		},
		{
			"question": "لا تسارع إلى الناس بما......... فيقولون عنك ما لا.........",
			"answers": ["يعرفون - يجهلون", "يحبون -يعرفون", "يكرهون- يعلمون", "يجهلون- يفعلون"],
			"true": "يكرهون- يعلمون",
			"id": 5381
		},
		{
			"question": "خير لك أن تزرع ويحصد الاخرون من أن تزرع ما تركه السابقين . ( النجاح هو أن تغرس ويحصد غيرك وليس أن تزرع ما يزرعه الآخرون .(أن تغرس ويحصد الآخرون خير من أن تزرع ما زرع الاخرون .)",
			"answers": ["تزرع", "يحصد", "يزرعه", "النجاح"],
			"true": "تزرع",
			"id": 5384
		},
		{
			"question": "لا يتم عمل .......... مفقود ولا يكون فشل ............موجود .",
			"answers": ["والاتفاق – والبغض", "والتفاهم – والخصام", "والتعاضد – والاتحاد", "والشر – والخير"],
			"true": "والتعاضد – والاتحاد",
			"id": 5386
		},
		{
			"question": ".......... تعتمد على العقل المليء بالمعلومات و ........... العامر بالمشاعر الايجابية",
			"answers": ["الخطابة –القلب", "المعلومة-الشاب", "السعادة –القلم", "الرسالة - الهدوء"],
			"true": "الخطابة –القلب",
			"id": 5387
		},
		{
			"question": "إذا وضعت نفسك فوق منزلتها فإن الغرور.......إليها و........ بغض الناس وكراهيتهم لك.",
			"answers": ["يجلب -يزيد", "يتأصل-يدفع", "يتسرب – يجلب", "يوجه –يزيد"],
			"true": "يتسرب – يجلب",
			"id": 5388
		},
		{
			"question": "الانسان عندما يصبح مغرور يجعل الغرور ......... إلى نفسه ،ولهذا ......... بغض الناس وكراهيتهم له .",
			"answers": ["يوجه – يزيد", "يتأصل – يدفع", "يتسرب - يجلب", "يجلب – يزيد"],
			"true": "يتسرب - يجلب",
			"id": 5389
		},
		{
			"question": "يعد الهواء النقي من ............ العناصر المكونة للبيئة علي الرغم من انه .........",
			"answers": ["أثمن – أقلها", "أغلى- أكثرها", "ارخص-....", "أكثر – أوفرها"],
			"true": "أغلى- أكثرها",
			"id": 5395
		},
		{ "question": "من كثر ........ قل حياؤه", "answers": ["زلـله", "ماله", "نومه", "صوابه"], "true": "زلـله", "id": 5397 },
		{
			"question": "المدير الناجح يقوم ........ الموظف المثابر ( موظفيه )كي ......... من عطاءه",
			"answers": ["بمجازاة-  يزيد", "بمكافئة -يقوي", "بتشجيع- يسوق", "بتحفيز -  يوفر"],
			"true": "بمجازاة-  يزيد",
			"id": 5398
		},
		{
			"question": "النوم هو الذي ......... به الأطباء ليكون الجسم ......... في الليل",
			"answers": ["ينصح – معافا", "زينة – الرئيسية", "عمدة - المتممة", "تضعف – المكملة"],
			"true": "ينصح – معافا",
			"id": 5402
		},
		{ "question": "لا تجادل .......فقد يخطئ الناس في ......بينكما.", "answers": ["الأحمق -التفريق", "الذكي - التمييز", "المال-الكمال", "الأبله - الوقوف"], "true": "الأحمق -التفريق", "id": 5403 },
		{
			"question": "المدير الناجح يقوم بـ ـ.......... الموظف............",
			"answers": ["بفصل-المبدع", "بمكافأة -المجتهد", "العمل-الكسول", "بتغيير-الموهوب"],
			"true": "بمكافأة -المجتهد",
			"id": 5404
		},
		{
			"question": "إن ........ في التخطيط يقود إلى ..........",
			"answers": ["النصر – التجديد المتقن", "التعجل – الربح", "النجاح – الهدوء", "الفشل – التخطيط للفشل"],
			"true": "الفشل – التخطيط للفشل",
			"id": 5405
		},
		{
			"question": "يجب أن تكون لديك عزيمة قوية و ......... قوية والبعد عن رفقاء السوء الذين يجذبوك للتدخين لأن ذلك سيؤدي إلى أمراض ............ مثل أمراض القلب وسرطان الرئة .",
			"answers": ["منبر – الوراثية", "شخصية – معدية", "جسم – مزمنة", "إرادة – فتاكة"],
			"true": "إرادة – فتاكة",
			"id": 5406
		},
		{
			"question": "إن بصدق العزيمة وقوة .......... وتجنب رفقاء السوء من العوامل المعنية للاقلاع عن التدخين الذي يسبب أحد الأمراض ...........مثل أمراض القلب .",
			"answers": ["المنبر – الوراثية", "الجسم – المزمنة", "الارادة – الفتاكة", "الشخصية – المعدية"],
			"true": "الارادة – الفتاكة",
			"id": 5407
		},
		{
			"question": "المسلم المعاصر ...... أكثر من أي وقت مضى ....... بعض اللغات الأجنبية ليعيش عصره ، ويطلع على الجوانب الإيجابية والسلبية عند الآخرين .",
			"answers": ["مطالب – بإتقان", "مستهدف-بحيازة", "محاسب- بإحسان", "راغب –بنيّل"],
			"true": "مطالب – بإتقان",
			"id": 5409
		},
		{
			"question": "الممتبع للمشروعات .......في بلادنا يجد أن مواد البناء........المواصفات .",
			"answers": ["الإنشائية – معدّلة", "الهندسية – متباعدة", "المعمارية – عالميّة", "الإسكانية – متراكمة"],
			"true": "المعمارية – عالميّة",
			"id": 5412
		},
		{
			"question": "طعنة ............تدمي الجسد وطعنة ........تدمي القلب.",
			"answers": ["الصديق - البعيد", "العدو - الصديق", "القريب - البعيد", "القوي - الصديق"],
			"true": "العدو - الصديق",
			"id": 5413
		},
		{
			"question": "يقف بعض الشباب حائراً أمام ........ الحياة ،ويقضي جُلّ وقته في ........بطريقة خاطئة .",
			"answers": ["عقبات – التدقيق", "تحديات –التفكير", "مصاعب – التأمل", "مشكلات – الحديث"],
			"true": "تحديات –التفكير",
			"id": 5414
		},
		{
			"question": "الإنسان المخلص لربه عمله كالمشي علي ................. الناعم ترى أثره ولا ................. صوته",
			"answers": ["الماء – تتبع", "الريش – ترى", "الرمل – يُسمع", "التراب – تدرك"],
			"true": "الرمل – يُسمع",
			"id": 5415
		},
		{
			"question": "ينتج عن كل فعل خاطئ ردة فعل أعنف، لذا يستغل .........هذه الفرصة ل.....السذج واصطياد المغفلين",
			"answers": ["الانتهازيون-استدراج", "الاعلاميون –تشويه", "العقلاء-إفساد", "الحمقى-اتباع"],
			"true": "الانتهازيون-استدراج",
			"id": 5417
		},
		{ "question": "ما اقترن شيء بشيء أحسن من حلم إلى ........ ومن عفو إلى .........", "answers": ["غضب –مغفرة", "عدل- صفح", "علم – مقدرة", "شجاعة –تسامح"], "true": "علم – مقدرة", "id": 5418 },
		{
			"question": "كثرة الكلام لا تخلو من ........... فالضابط شفتيه ................-",
			"answers": ["الفطنة – بخيل", "المعصية – عاقل  ( معصية – العاقل )", "الثرثرة – شجاع", "الكذب – كاذب"],
			"true": "المعصية – عاقل  ( معصية – العاقل )",
			"id": 5419
		},
		{
			"question": "المتفائل يرى الضوء ولو كان ...........والمتشائم أحمق فمن حمقه ............-",
			"answers": ["قريباً – يشعله", "بعيداً – يطفئ", "مشتعلاً – يحرقه", "ساطعاً – يغلقه"],
			"true": "بعيداً – يطفئ",
			"id": 5421
		},
		{
			"question": "......لكي .....التقدم يجب ان ينمي في مواطنيه ملكات الاستنتاج عن طريق الملاحظة",
			"answers": ["الشخص - يطور", "الإنسان - بلوغ", "المجتمع- يحقق", "المدير – يحقق"],
			"true": "المجتمع- يحقق",
			"id": 5422
		},
		{
			"question": "رغم أن بيت ............ أضعف البيوت إلا أن العلم الحديث أثبت أن أن نسيجه أقوي من ............( بيت العنكبوت......... البيوت لكنه اثبت انه ..... من الحديد",
			"answers": ["النحل – الشمع", "النمل – الزجاج", "البعوض – القطن", "العنكبوت – الحديد(اضعف: اقوى)"],
			"true": "العنكبوت – الحديد(اضعف: اقوى)",
			"id": 5423
		},
		{
			"question": "لا تجادل ........ فقد يخطئ الناس في ....... بينكما.",
			"answers": ["الذكي - التمييز", "المال - الكمال", "الأعمال-الكمال", "الأحمق – التفريق"],
			"true": "الأحمق – التفريق",
			"id": 5424
		},
		{ "question": "لتكن إجابتك ذكية حتى وإن عوملت ........", "answers": ["بذكاء", "بغباء", "بدهاء", "بجفاء"], "true": "بغباء", "id": 5428 },
		{
			"question": "الأمم تتعرض للحظات ........ تقف فيها عند مفترق الطرق ويقوم....... من أبناءها بتوضيح الطريق",
			"answers": ["سعيدة-سياسيون(حزينة -الأعداء)", "حاسمة–الحكماء", "رائعة – الوزراء", "حرجة- الادعياء"],
			"true": "حاسمة–الحكماء",
			"id": 5429
		},
		{
			"question": "استقبل النقاد الكتابات الأدبية بشيء من .......... تارة ، وبشيء من الحماس تارة أخرى ، معترفين للأجيال الناشئة بمواهب أدبية واعدة ، ومع ذلك فلا تكاد تجد شاعراً حديثاً مبدعاً إلا .......... أقلام الحساد بشيء من الخبث .",
			"answers": ["التحفظ – وتناولته", "التقييم – ورفعته", "الاندفاع –ونعتته", "الابتهاج – وراودته"],
			"true": "التحفظ – وتناولته",
			"id": 5430
		},
		{
			"question": "مهما تعددت الظروف باختلاف ......الحرب سواء سياسية أو اقتصادية هناك قائمة في كل ميدان ، في كل تاريخ وعمران ، في كل ........ وحرب .",
			"answers": ["أهلها- هدنة", "مظاهرها - بطولة", "أوقاتها – شجاعة", "أشكالها  – سلم"],
			"true": "أشكالها  – سلم",
			"id": 5432
		},
		{
			"question": "من ملك الحُلم ملك .......ومن ملك الغضب ملكته .....",
			"answers": ["الصديق –الصغير", "الأخيار – الحكماء", "قلوب ناس- الغفلة", "الحكمة- الحماقة"],
			"true": "الحكمة- الحماقة",
			"id": 5433
		},
		{
			"question": "إن الأمم التي تمر بها لحظات .......تجعلها تتفرق ثم يأتي ......من أبناءها ليسهموا في إعادة توحيدها",
			"answers": ["حاسمة- الحكماء", "سؤال–الجواب", "فارقة  - الأدعياء", "حرجة– الطلب"],
			"true": "حاسمة- الحكماء",
			"id": 5434
		},
		{
			"question": "كلما زادت ................ الإنسان عن حاجته زادت.............",
			"answers": ["آمال – آلامه", "ثروة – عيوبه", "أموال – أفراحه", "قوة – اتصالاته"],
			"true": "آمال – آلامه",
			"id": 5435
		},
		{ "question": "من تخلى عن ..........تحلى ب...............", "answers": ["الناس – عدم", "المال – الآمال", "البشر – تعزيز", "الإقبال- نسيان"], "true": "المال – الآمال", "id": 5436 },
		{
			"question": "يمكن أن تبيع ........... قد اشتريته ، ولكن لا يمكن أن تبيع ........ قد اكتسبته .",
			"answers": ["قلماً – رأياً", "كتاب – عزيزاً", "شيئاً – فكراً", "بيتاً - نقود"],
			"true": "شيئاً – فكراً",
			"id": 5437
		},
		{
			"question": "أيام الشباب من ......... أيام الحياة فمن ......... ربيع حياته لم يجن في خريفها إلا اليأس والمرارة.",
			"answers": ["أفضل-قسم", "أجمل-رعي", "أغلى- عرف", "أثمن – أضاع"],
			"true": "أثمن – أضاع",
			"id": 5440
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["ناجح – السطح", "بارع – الضعف", "متميز- الصفر", "فاشل –القاع"], "true": "فاشل –القاع", "id": 5443 },
		{
			"question": "مهمة القاضي أن يعيد الحق إلى ..........، وقد وهب الله بعض القضاة ......يكتشفون بها ألاعيب الخصوم .",
			"answers": ["الأمة – هيئة", "خصمه -ثقة", "نصابه –صورة", "صاحبه -فطنة"],
			"true": "صاحبه -فطنة",
			"id": 5445
		},
		{
			"question": "تناس مساوئ........ يدم لك ........... //(تغاضى عن مساوئ........ ليدوم...........)",
			"answers": ["الأحباب – صدقهم", "الخلان  - صلتهم", "الأصحاب – مكانتهم", "الإخوان – ودهم"],
			"true": "الإخوان – ودهم",
			"id": 5446
		},
		{ "question": "من نظر في ....... سلم من النوائب", "answers": ["العواقب", "المصاعب", "المتاعب", "المصائب"], "true": "العواقب", "id": 5447 },
		{
			"question": "تتعرض الأمة لحملة ........تهدف إلى .........معالمها والتشكيك في ثوابتها .",
			"answers": ["قوية -تمكين", "ودية –تعزيز", "شرسة – طمس", "......  -تركيز"],
			"true": "شرسة – طمس",
			"id": 5451
		},
		{ "question": "ما كان لك سيأتيك رغم ............ ومالم يكن لك لن تناله بقوتك", "answers": ["حرصك", "ضعفك", "جهدك", "ذكائك"], "true": "ضعفك", "id": 5452 },
		{
			"question": "كلما ارتفع ........ تواضع ، وكلما ارتفع ......... تكبّر .",
			"answers": ["الشريف – الوضيع", "الوضيع – الكبير", "الجاهل –الغني", "المعلم –الطالب"],
			"true": "الشريف – الوضيع",
			"id": 5453
		},
		{
			"question": "الصداقة ............ ، إذا اشتدَّ .......... ازدادت الحاجة لها .",
			"answers": ["كالمدفأة - الهواء", "كالعملة –الفقر", "كالمظلّة – المطر", "كالحديقة – الغبار"],
			"true": "كالمظلّة – المطر",
			"id": 5454
		},
		{
			"question": "ذو النفس ..........يجد اللذة في ........... عن أخطاء العظماء .",
			"answers": ["المهلهلة – البحث", "الضعيفة – التنقيب", "المريضة – السؤال", "الدنيئة  - التفتيش"],
			"true": "الدنيئة  - التفتيش",
			"id": 5455
		},
		{
			"question": "يقود التعصب للرأي إلى إغلاق منافذ .......... ، وتسهيل سبل الفرقة ، وإذكاء ............ بين أبناء المجتمع.",
			"answers": ["الشر – الخير", "الهوى – العصبية", "الحوار – الفتنة", "الجدل –التسامح"],
			"true": "الحوار – الفتنة",
			"id": 5456
		},
		{
			"question": "إن طول ........... في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ ............",
			"answers": ["الموضوع – التكرار", "المسافة –التبعية", "الممارسة – النمطية", "العمل – الموهبة"],
			"true": "الممارسة – النمطية",
			"id": 5457
		},
		{
			"question": "كرم الإسلام المرأة ......... تكريم وجعل لها أفضل ......... رفيعة تتناسب مع طبيعتها الجسدية",
			"answers": ["أشد – حجاب", "(أحسن-مكانة) ( أيما  - منزلة)", "أحسن – زوج", "أقل – ستر"],
			"true": "(أحسن-مكانة) ( أيما  - منزلة)",
			"id": 5460
		},
		{
			"question": "حصيلتك الحقيقية لا ما تجمعه من ......... بل ما تدركه من معارف وتكتسبه من .....",
			"answers": ["عقول – مفكرين", "مال-حسب (كنوز– حسب )", "كتاب – أموال", "كنوز–أدب(ثروة – أدب) (مال -علوم)(ذهب – أدب )"],
			"true": "كنوز–أدب(ثروة – أدب) (مال -علوم)(ذهب – أدب )",
			"id": 5461
		},
		{
			"question": "حدثت علي الناس تطورات في مجال ........ وأصبحت ذات كفاءة عالية تنتقل في ومض البرق ........سرعة الصوت (الضوء )في قطعها المسافات بين الأنهار والمحيطات والبحار مع المحاقظة على سلامة الأرواح (وتقريب المسافات بين أقطار الأرض ومراعاتها أسباب السلامة للأرواح التي تحملها).",
			"answers": ["المركبات - .......", "الاتصال - تفوق", "المواصلات -تجاري (النقل – تفوق )", "المواصلات -تجاري (النقل – تفوق )"],
			"true": "المواصلات -تجاري (النقل – تفوق )",
			"id": 5464
		},
		{
			"question": "كم كانت ......... عارمة عندما أخذ والدي بيدي إلي هذا ......... العلمي",
			"answers": ["فرحتي – المعسكر", "قوتي – ....", "صرختي  - السرداب", "سعادتي- الصرح"],
			"true": "سعادتي- الصرح",
			"id": 5465
		},
		{
			"question": "الرصاص يدخل في صناعة ....... وكثير من الناس ........المواد المتطايرة منه وهي تشكل خطر كبير عليهم",
			"answers": ["الدخان–يشربون", "الاصباغ – يتنفسون", "البوتومين–يأكلون", "الطلاء–يجمعون"],
			"true": "الاصباغ – يتنفسون",
			"id": 5468
		},
		{
			"question": "لقد أفاد الإنسان من حرارة الشمس و ......... استفادته منها بقدر ما تعلمه و.........في العصر الحاضر إلي طرق كثيرة جعلته يستغل الأشعة استغلالا رائع.",
			"answers": ["تطور – عدم", "طور -ضل", "(تقدم–وصل)(طور–اهتدى)", "علم – غفل"],
			"true": "(تقدم–وصل)(طور–اهتدى)",
			"id": 5471
		},
		{
			"question": "((دراسة اجراها العلماء الامريكان ان الطلاب الذين يعيشون في مناطق ...... فيها الضباب يكون لديه مشاكل في التنفس مما يؤثر على ..... بالحضور للمدرسة))",
			"answers": ["يوجد – عزيمتهم", "يكثر – تأخرهم", "يزداد-التزامهم", "يقل – تأخرهم"],
			"true": "يزداد-التزامهم",
			"id": 5473
		},
		{
			"question": "سنوات الكساد عند ......... هي تلك السنين التي .......... أنواع العلم والمعرفة",
			"answers": ["الأمم – تشتعل", "الأفراد – تنير", "الشعوب – تخبو", "الشعوب – تنمية"],
			"true": "الشعوب – تخبو",
			"id": 5475
		},
		{
			"question": "يقال أن ابن سينا كان اذا استغلق عليه ............... شيء او تردد في مسألة تردد علي المسجد وابتهل إلى الله حتي يفتح عليه ...........",
			"answers": ["حل – الباب", "فهم –المستغلق", "معرفة – الافق", "كتابة – اللامفهوم"],
			"true": "فهم –المستغلق",
			"id": 5479
		},
		{
			"question": "احذر .......... إذا مازحته و........... إذا عاشرته",
			"answers": ["الكريم – اللئيم", "الأرعن – السافل", "القوي- الضعيف", "الغني -الفقير"],
			"true": "الأرعن – السافل",
			"id": 5480
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["ناجح – السطح", "بارع – الضعف", "متميز- الصفر", "فاشل –القاع"], "true": "فاشل –القاع", "id": 5483 },
		{ "question": "لا يسلم الإنسان من ........ لان لله ....... بهذه الصفة.", "answers": ["النصب - سواه", "الرضا – أعطاه", "العزم – خلقه", "السعادة – حباه"], "true": "النصب - سواه", "id": 5484 },
		{
			"question": "يحرص بعض الناس على اكتساب ............لأنهم يرون في ذلك .......من الفقر.",
			"answers": ["صنعة-أماناً", "الطعام – الطلب", "السؤال – الجواب", "الدواء - وصفه"],
			"true": "صنعة-أماناً",
			"id": 5485
		},
		{
			"question": "الرعي ........من .........الأمور على الزراعة الرعوية( البيئة).",
			"answers": ["المعتدل – أسوأ", "الكثير – النافع", "البقري – أشد", "الجائر – أضر(أخطر)"],
			"true": "الجائر – أضر(أخطر)",
			"id": 5489
		},
		{ "question": "كل وعاء........بما وضع فيه إلا وعاء العلم فإنه ..........", "answers": ["يطفح-يقل", "يثقل- يخف", "يضيق –يتسع", "ينقص-يزيد"], "true": "يضيق –يتسع", "id": 5490 },
		{
			"question": "إذا تلقيت .............من خلفك فأعلم انك في .............",
			"answers": ["الإهانة – الصدارة", "......–الغفله", "الصفعة – الوجاهة", "الطعنة – المقدمة (الضربة – المقدمة)( الطعنة - الصدارة)"],
			"true": "الطعنة – المقدمة (الضربة – المقدمة)( الطعنة - الصدارة)",
			"id": 5493
		},
		{ "question": "قد تأتي القسوة من.... وقد تأتي الرقة من ........", "answers": ["الظن – الناس", "رجل – إمرأة", "النضج – الجميل", "محب- مبغض"], "true": "محب- مبغض", "id": 5495 },
		{
			"question": ".......السعيدة تكون ب........ بين الزوجين مما يقوي الحب بينهم",
			"answers": ["الزيجات -الاحترام", "العلاقات – النية", "المودة -الحقد", "النفقات – الأعمال"],
			"true": "الزيجات -الاحترام",
			"id": 5499
		},
		{
			"question": "الأمم تتعرض للحظات ........ تقف فيها عند مفترق الطرق ويقوم....... من أبناءها بتوضيح الطريق",
			"answers": ["حرجة- الادعياء", "رائعة – الوزراء", "حاسمة–الحكماء", "سعيدة-سياسيون(حزينة -الأعداء)"],
			"true": "حاسمة–الحكماء",
			"id": 5500
		},
		{
			"question": "كلما زادت ................ الإنسان عن حاجته زادت.............",
			"answers": ["قوته – اتصالاته", "ثروته – عيوبه", "آمال – آلامه", "أمواله – أفراحه"],
			"true": "آمال – آلامه",
			"id": 5501
		},
		{
			"question": "الابتسامة للحياة .......العقل و تبدد........ الثقال",
			"answers": ["تنشط-الهموم (تنشط –المصاعب)", "تنمي - .....", "تقوي- الأمور", "تحرك -....."],
			"true": "تنشط-الهموم (تنشط –المصاعب)",
			"id": 5504
		},
		{
			"question": "لا شك أن الحضارة الإسلامية في ......... ارتقت وقد ......... في نقل المعارف إلى أوروبا.",
			"answers": ["الأندلس-ساهمت", "الحاضر –نشرت (الصين –ساهمت)", "الشرق – تفوقت(شاركت)", "الغرب–أبدعت (ساعدت)"],
			"true": "الأندلس-ساهمت",
			"id": 5505
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["ناجح – السطح", "متميز- الصفر", "بارع – الضعف", "فاشل –القاع"], "true": "فاشل –القاع", "id": 5508 },
		{
			"question": "جمال الطبيعة .........الإنسان ويفتح له آفاق ...........",
			"answers": ["يأسر – التأمل", "يفرح – التعقل", "يهدف – المعرفة", "يصنع – التفكير"],
			"true": "يأسر – التأمل",
			"id": 5509
		},
		{
			"question": "جمال الأفكار و.......يجعل.....سهلا على الذاكرة",
			"answers": ["غموضها-نسيانها", "جمالها – نسيانها", "ترابطها-استدعاؤها", "تفككها-تخزينها"],
			"true": "ترابطها-استدعاؤها",
			"id": 5511
		},
		{
			"question": "يقال أن ابن سينا كان اذا استغلق عليه ........ شيء او تردد في مسألة تردد علي المسجد وابتهل إلى الله حتي يفتح عليه .........",
			"answers": ["كتابة – اللامفهوم", "فهم –المستغلق", "حل – الباب", "معرفة – الافق"],
			"true": "فهم –المستغلق",
			"id": 5512
		},
		{ "question": "قراءة بدون ... ....كالكتابة بدون .......", "answers": ["هدوء – حروف", "صوت -تشكيل", "فهم - نقط", "إدراك – تركيز"], "true": "فهم - نقط", "id": 5514 },
		{ "question": "قرأت كتابًا في ثلاثينيات القرن التاسع أي في الفترة من ..............", "answers": ["820-830", "920- 930", "930-940", "830-840"], "true": "830-840", "id": 5516 },
		{
			"question": "لا يتم عمل .......... مفقود ولا يكون فشل ............موجود .",
			"answers": ["والاتفاق – والبغض", "والتفاهم – والخصام", "والشر – والخير", "والتعاضد – والاتحاد"],
			"true": "والتعاضد – والاتحاد",
			"id": 5521
		},
		{
			"question": "المعلم هو طالب علم فهو يبحث عن ...... فضلا عن كونه يحمل ...... عظمى",
			"answers": ["المال – المعارف", "المعرفة - همه", "....... – دراسة", "الجاه – رسالة"],
			"true": "المعرفة - همه",
			"id": 5522
		},
		{
			"question": "لقد أولت حكومتنا الرشيدة العلم وطلابه بالغ اهتماها ،وفي طليعة هؤلاء المعلم ، فهو طالب علم لا يدخر وسعاً في البحث عن ...... وإثراء علمه ،فضلاً عن كونه صاحب ......... عظمى .",
			"answers": ["المعرفة – همة", "الجاه – صفة", "السعادة – عقلية", "المعرفة – دراسة"],
			"true": "المعرفة – همة",
			"id": 5523
		},
		{
			"question": "التذوق يصبح عادة للإنسان مع الوقت فالأجانب لا ..........المأكولات العربية في بداية الأمر لكن سرعان ما ............",
			"answers": ["يذوقون – يحبونها", "يشتهون –يحبونها) (يشتهون–يستلذونها )(يستسيغون–يستطيبونها)", "يأكلون – يأكلونها", "يشترون – يدفعونها"],
			"true": "يشتهون –يحبونها) (يشتهون–يستلذونها )(يستسيغون–يستطيبونها)",
			"id": 5524
		},
		{
			"question": "أي دافع تراه........يقنع أصحاب المصانع بأن يرصدوا شيئا من أموالهم للفقراء في حين يعمل بعضهم على ....... المكاسب المادية وحدها ، لخنق حركه الإنماء والحد من النهوض الاقتصادي.",
			"answers": ["استغلاليا- تثبيط", "عمليا – تحفيز", "جديرا- بث", "حافزا – تنمية"],
			"true": "حافزا – تنمية",
			"id": 5527
		},
		{
			"question": "ثورة تقنية المعلومات والاتصال.......... إبداع إنساني مشترك ولكن ....... البشرية تدفع إلى الاستحواذ عليها",
			"answers": ["حصيلة –الأطماع( نتاج – الأطماع )", "نتيجة – السلطة", "إنتاج – المحبة", "خلاصة – التنمية"],
			"true": "حصيلة –الأطماع( نتاج – الأطماع )",
			"id": 5528
		},
		{
			"question": "شبكة الإنترنت من أقوى وسائل .....المعاصرة ويحتاج المستفيد منها معرفة استخداماتها والحذر من .......",
			"answers": ["الانفلات – الداعمين", "النقل – مخاوفها", "الدعم – الكهرباء", "التواصل – أضرارها (الاتصال- مخاطرها)"],
			"true": "التواصل – أضرارها (الاتصال- مخاطرها)",
			"id": 5529
		},
		{
			"question": "الغرب ينشر الثقافة ...... التي جعلت كل شيء ...... أمام الطفل مما جعلهم يفقدون براءتهم مبكرا",
			"answers": ["العلمية – مجهول", "المدنية – مخوفاً", "الجنسية – واضحا (الإباحية- مكشوفا)", "الدينية – مخفياً"],
			"true": "الجنسية – واضحا (الإباحية- مكشوفا)",
			"id": 5530
		},
		{
			"question": "المتكبر يعجب برأيه و من أعجب برأيه فلن ........قول أصدقائه و كان من .........أقرب منه للرشد",
			"answers": ["يقبل – الضلال(يعي – التهور)", "يسأل- السقوط", "يدرك – الحاجة", "يتخذ – الضلال"],
			"true": "يقبل – الضلال(يعي – التهور)",
			"id": 5535
		},
		{
			"question": "الفرد ............... في صرح المجتمع فالأمم التي ............... التقدم والازدهار عليها الاهتمام به خاصة في مجال التربية والتعليم",
			"answers": ["أساس – تنوي", "محبوب - تريد", "عنصر – تنوي", "أساس – تريد"],
			"true": "أساس – تريد",
			"id": 5538
		},
		{
			"question": "أي حافز تراه ............... يقنع العلماء بأن يستثمروا جهدهم في إفادة البشرية بدلا من الخضوع ............. والبحث عن وسائل للفتك بالبشرية .",
			"answers": ["علميا – للتثبيط", "متاحا - للتنمية", "جديرا – للمسوغات", "مؤثرا –للأطماع"],
			"true": "مؤثرا –للأطماع",
			"id": 5539
		},
		{
			"question": "الفقر واليتم لا ............... المرء من النجاح فإن ابن تيمية نشأ يتيما ومع ذلك وصل إلي قمة النجاح وقد يصل إلى ذلك من تعرض لنفس ...............",
			"answers": ["يردّان – حياته", "يمنعان – صعوباته", "يمنعان – شخصيته", "يردّان – حياته"],
			"true": "يردّان – حياته",
			"id": 5542
		},
		{
			"question": "من كان من الطيور ذا أرجل .......... يكون ذا عنق .......... حتى يصل منقاره إلى الأرض",
			"answers": ["طويلة – سميكا", "قصيرة – طويلا", "قصيرة – قصيرا", "سميكة – نحيفا"],
			"true": "قصيرة – قصيرا",
			"id": 5543
		},
		{
			"question": "وصف الدولة في وقتنا الحاضر هي .........جغرافي ..........عدد من الناس.",
			"answers": ["حيز-يقطنه", "افتراض – يسكنه", "فراغ-يسكنه", "واقع - يملؤه"],
			"true": "حيز-يقطنه",
			"id": 5551
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تحفز المرء............... الطرق للوصول إليه", "answers": ["لوصول", "لكراهية", "لتمكين", "لاختراع"], "true": "لاختراع", "id": 5553 },
		{
			"question": "ليس شجاعا من يطعن الأسد من..... ويخاف من وجه (مواجهة ) ........",
			"answers": ["عينه – الذئب", "رأسه – الأسد", "قفاه  - الفأر", "صدره  - النمر"],
			"true": "قفاه  - الفأر",
			"id": 5555
		},
		{
			"question": "الهندسة. ...... لها إيجابيات تفيد الحياة البشرية ولها ....... تضر",
			"answers": ["الوراثية – مساوئ", "الوغاريتمية - خواطرها", "العملية – عيوب", "المعمارية – فوائد"],
			"true": "الوراثية – مساوئ",
			"id": 5556
		},
		{ "question": "ما رأيت شيئاً ككثرة....يحبط.....ويهلك العمل", "answers": ["الجدل-الأمل", "المثقفين – القراءة", "الانتقام- الإصلاح", "العلماء – التعليم"], "true": "الجدل-الأمل", "id": 5557 },
		{
			"question": "مهمة القاضي أن يعيد الحق إلى ..........، وقد وهب الله بعض القضاة ......يكتشفون بها ألاعيب الخصوم .",
			"answers": ["خصمه -ثقة", "صاحبه -فطنة", "نصابه –صورة", "الأمة – هيئة"],
			"true": "صاحبه -فطنة",
			"id": 5560
		},
		{ "question": "تناس مساوئ........ يدم لك ...........", "answers": ["الإخوان – ودهم", "الخلان  - صلتهم", "الأحباب – صدقهم", "الأصحاب – مكانتهم"], "true": "الإخوان – ودهم", "id": 5561 },
		{
			"question": "إذا أراد الله لقوم ................منحهم الجدل ومنعهم .............",
			"answers": ["خيراً - الخجل", "التواكل –الأمل", "الرّفعة -التفاؤل", "سوءً  –العمل"],
			"true": "سوءً  –العمل",
			"id": 5562
		},
		{ "question": "كثيرون يعتقدون أن كل سرور .....وكل حزن .......", "answers": ["نعمة – نقمة", "موجود -مفقود", "بلاء -بكاء", "لذة - شهوة"], "true": "نعمة – نقمة", "id": 5563 },
		{
			"question": "يستطيع الإعلام .......... أن يشارك في تقديم برامج تربوية ....... الانتماء إلى الدين والوطن",
			"answers": ["المعاصر – تماثل", "الناجح – تؤصل", "المباشر – تغير", "التوجيهي – تثير"],
			"true": "الناجح – تؤصل",
			"id": 5564
		},
		{
			"question": "إن طول.........في أية مهنة يقتل روح المبادرة والإبداع ويرسخ...........",
			"answers": ["العذّال – الناس", "الوقت – الابتكار", "الزَّمن -النمطية", "المسافة – القيم"],
			"true": "الزَّمن -النمطية",
			"id": 5565
		},
		{ "question": "الجندي الذي لا يطمح إلى أن يكون ........ هو جندي ......", "answers": ["بغيض – محترم", "ضابطا – فاشل", "محب – ودود", "قوي – ضعيف"], "true": "ضابطا – فاشل", "id": 5569 },
		{
			"question": "الغنى لا يجلب السعادة ،فهناك أغنياء ..........الفقراء على ما يملكونه من ..........وراحة بال",
			"answers": ["يغبطون-صحة", "........... – أمان", "يذمون – سعادة", "يحسدون-اشتياق"],
			"true": "يغبطون-صحة",
			"id": 5570
		},
		{
			"question": "يكون ........ مباحا إذا لم يبلغ حد التأنق المفرط فيعتبر من ....... التي أباحها الله لعباده .",
			"answers": ["التجمل-الزينة", "التنظف –الحلية", "التزين –المنحة", "التطيب - الحكمة"],
			"true": "التجمل-الزينة",
			"id": 5572
		},
		{
			"question": "إن الشخصية الايجابية المبدعة تنتج عن التكرار المستمر للسلوكيات ....... والأفكار .......",
			"answers": ["البناءة – الفردية", "السلبية – الهدامة", "الإيجابية -المبدعة", "الفردية – الجماعية"],
			"true": "الإيجابية -المبدعة",
			"id": 5576
		},
		{
			"question": "لا تصف أحد بأنه شخصية .......... لأن ذلك يدل علي أنك لا .......... نفسك",
			"answers": ["قوية – تعيب", "بناءة – تقدر", "ضعيفة – تحب", "وضيعة - تحترم"],
			"true": "وضيعة - تحترم",
			"id": 5577
		},
		{
			"question": "الذي يستسلم عند أول .......... تواجهه فلن.......... أيًا من أهدافه .",
			"answers": ["أمور – مساعيه", "عقبة – يحقق", "مهمة – أهدافه", "مشكلة – نصائحه"],
			"true": "عقبة – يحقق",
			"id": 5578
		},
		{
			"question": "عندما تكون فريقا ابحث دائما عن أناس ......الفوز وإن لم تجد ابحث عن أناس يكرهون ..........",
			"answers": ["يحبون – الهزيمة", "ينسون – الانتصار", "يكرهون – الهزيمة", "يدركون – الفوز"],
			"true": "يحبون – الهزيمة",
			"id": 5579
		},
		{
			"question": "قد تكون أفضل الطرق.......ولكن عليك دائما اتباعها .فإن الاعتياد عليها سيجعل الأمور تبدو.........",
			"answers": ["أسهلها - صعبة", "أعقدها – غامضة", "أطولها -طويلة", "أصعبها - سهلة"],
			"true": "أصعبها - سهلة",
			"id": 5580
		},
		{
			"question": "قد تكون أفضل الطرق.......ولكن عليك دائما اتباعها .فإن الاعتياد عليها سيجعلك تشعر ب‌)......",
			"answers": ["أسهلها - صعبة", "أعقدها – غامضة", "أطولها -طويلة", "أصعبها - الارتياح"],
			"true": "أصعبها - الارتياح",
			"id": 5581
		},
		{
			"question": "تريد المرأة أن تكون ...........في حياة الرجل ، ويريد الرجل أن يكون ...........في حياتها .",
			"answers": ["الأنثى – الأفضل", "الأخيرة – الأول", "الأهم –الخاتم", "الأجمل – الشديد"],
			"true": "الأخيرة – الأول",
			"id": 5582
		},
		{
			"question": "غالباً ما يكون ......... حليف الذين .............بجرأة .",
			"answers": ["الإخفاق -  ينجزون", "الفشل - يُقْدِمون", "الرجوع -يتقدمون", "النجاح -يعملون"],
			"true": "النجاح -يعملون",
			"id": 5583
		},
		{
			"question": "اذا أردت السعادة الدائمة ........ الناس ، وإذا أردت السعادة لفترة وجيزة ...........",
			"answers": ["إفساد - أحسنه", "سوء - عرضه", "فسامح – فانتقم", "دانه - أعانه"],
			"true": "فسامح – فانتقم",
			"id": 5584
		},
		{ "question": "الاقتراض من الناس ........بالليل ........بالنهار", "answers": ["حزن –ومؤانسة", "هم –ومذلة", "فرح –واكتئاب", "خوف –وصبر"], "true": "هم –ومذلة", "id": 5585 },
		{
			"question": "يصعب إلى حد كبير ......... بين الثقافة والتربية ، فكلاهما يؤثر في نمو الإنسان الجسدي والعقلي تأثيراً بارزا .............. سلوكه وخلقه .",
			"answers": ["المواءمة –يغير", "الجمع –يساير", "التمييز – ينقص", "الفصل – يوجه"],
			"true": "الفصل – يوجه",
			"id": 5586
		},
		{ "question": "الحكيم هو الذي يفرق (يميز ) بين ما……….وما………… .", "answers": ["يعلمه-يجهله", "يقارن- يتقنه", "يعلمه-يتقنه", "يعرف- يحسنه"], "true": "يعلمه-يجهله", "id": 5589 },
		{ "question": "الحكيم هو الذي ......... بين ما يعلمه وما………… .", "answers": ["يميز -يجهله", "يوضح-يتقنه", "يعرف- يحسنه", "يقارن- يتقنه"], "true": "يميز -يجهله", "id": 5590 },
		{ "question": "من دخل........بلا زاد, فكأنما ركب البحر بلا.......... .", "answers": ["القبر-سفينة", "المدينة", "المنزل-قارب", "الطريق -شراع"], "true": "القبر-سفينة", "id": 5591 },
		{
			"question": "إن الصداقة الحقيقية هي التي يكون فيها ............الصادق، والحب في الله لا يهدف إلى المصالح و...........المطامع",
			"answers": ["الاحترام-تأجيج", "التسامح-كسب", "الود –تحقيق", "الهدف- نيل"],
			"true": "الود –تحقيق",
			"id": 5594
		},
		{
			"question": "الذي يستسلم عند اول ............ تواجهه فلن يحقق أيا من ............",
			"answers": ["مهمة - أهدافه", "عقبة- أهدافه", "أمور - مساعيه", "مشكلة - نصائحه"],
			"true": "عقبة- أهدافه",
			"id": 5595
		},
		{ "question": "اذا عرفنا كيف ............ نفهم كيف ............", "answers": ["قمنا - هزمنا", "هرمنا - صغرنا", "بكينا – نضحك", "فشلنا - ننجح"], "true": "فشلنا - ننجح", "id": 5596 },
		{
			"question": "تستطيع تجريد جيش من ..............ولكن لا تستطيع تجريد الناس من .............",
			"answers": ["حلمه –طعامه", "مستقبله–خطواته", "سلاحه –كرامتهم", "وطنه -حبهم"],
			"true": "سلاحه –كرامتهم",
			"id": 5597
		},
		{ "question": "إن سرعة تقدمك لا تبدأ في ........... إلا عندما تتخطى قمة التل .", "answers": ["الاستمرار", "الزيادة", "النقصان", "التباطؤ"], "true": "الزيادة", "id": 5598 },
		{
			"question": "من ملك الحلم ملك .......ومن ملك الغضب ملكته........",
			"answers": ["الحكمة- الحماقة", "الصديق –الصغير", "قلوب ناس- الغفلة", "الأخيار – الحكماء"],
			"true": "الحكمة- الحماقة",
			"id": 5599
		},
		{ "question": "لا يوجد رجل ........ ولكن يوجد رجل بدأ من ...... وبقي فيه .", "answers": ["متميز- الصفر", "بارع – الضعف", "فاشل –القاع", "ناجح – السطح"], "true": "فاشل –القاع", "id": 5602 },
		{
			"question": "لا تجادل ........ فقد يخطىء الناس في ....... بينكما.-",
			"answers": ["الأعمال- الكمال", "المال – الكمال", "الأحمق – التفريق", "الذكي - التمييز"],
			"true": "الأحمق – التفريق",
			"id": 5605
		},
		{
			"question": "لا يوجد ............ في الحياة إلا في ............من لا يدركون معنى النجاح.",
			"answers": ["هم – غم", "رجل – امرأة", "علم- جهل", "فشل  - أذهان"],
			"true": "فشل  - أذهان",
			"id": 5606
		},
		{ "question": "كريم النفس يعطي من ....... ويعفو عمن ظلمه ويصل من.........", "answers": ["أعطاه-منحه", "طلبه -عصفه", "حرمه - قطعه", "وصله –رفضه"], "true": "حرمه - قطعه", "id": 5607 },
		{
			"question": "لاشك أن الحضارة الاسلامية في ......... ارتقت وقد ....... في نقل المعارف إلى أوروبا.",
			"answers": ["الشرق – تفوقت", "الأندلس-ساهمت", "الصين –ساهمت", "الغرب–أبدعت"],
			"true": "الأندلس-ساهمت",
			"id": 5610
		},
		{
			"question": "الأطفال عندما يتكلمون في الأمور التي ........ يجب أن نعطيهم ...... اهتمامنا",
			"answers": ["نعرفها – كثير", "تعنينا – قليل", "تخصهم – جل", "تعنيهمم – أبسط"],
			"true": "تخصهم – جل",
			"id": 5613
		},
		{ "question": "الحاجة إلى الشيء تحفز المرء ........... الطرق للوصول إليه", "answers": ["لاختراع", "لكراهية", "لتمكين", "لوصول"], "true": "لاختراع", "id": 5614 },
		{
			"question": "غالباً ما يكون ......... حليف الذين .............بجرأة .",
			"answers": ["الرجوع -يتقدمون", "الإخفاق -  ينجزون", "النجاح -يعملون", "الفشل - يُقْدِمون"],
			"true": "النجاح -يعملون",
			"id": 5615
		},
		{
			"question": "............قديما قدم الإنسان، وهو .........بسبب المتاعب والهموم وقلة النوم",
			"answers": ["السهر-ناجح", "الصداقة –الصغير", "الأرق – ينشأ", "المرض – الأصحاب"],
			"true": "الأرق – ينشأ",
			"id": 5618
		},
		{
			"question": "إن العامة حين يرون العالِم ........ يكونون معه أشبه بالطفل في .....أمّه.",
			"answers": ["الحافظ – بطن", "الكيّس – بيت", "العامل – حجر", "المتواني -  عطف"],
			"true": "العامل – حجر",
			"id": 5620
		},
		{ "question": "كل وعاء........بما وضع فيه إلا وعاء العلم فإنه ..........", "answers": ["يضيق –يتسع", "يطفح-يقل", "ينقص-يزيد", "يثقل- يخف"], "true": "يضيق –يتسع", "id": 5621 },
		{
			"question": "انتشار ........... الإسلامية في أنحاء العالم دليل على ..........الحضارة الإسلامية",
			"answers": ["العمارة – عظم", "الأفكار –تقدم", "الأسواق-نهضة", "الآراء- روعة"],
			"true": "العمارة – عظم",
			"id": 5622
		},
		{
			"question": "ما كان ........ في شيء قط إلا شانه ولا كان....... ..في شيء قط إلا زانه .",
			"answers": ["الحسد - الحقد", "الحقد - الحسد", "الرفق- اللين", "الفحش –الحياء"],
			"true": "الفحش –الحياء",
			"id": 5623
		},
		{
			"question": "يجب ........ الأطفال القدر الكافي من الحرية في التعبير عن آرائهم حول موضوع معين حتى لا يصاب الطفل بعقدة ....... ، أو محاولة الهروب من الواقع .",
			"answers": ["منح – الكبت", "إعطاء –التراخي", "استيداع – الإجهاد", "استيفاء – الرضا"],
			"true": "منح – الكبت",
			"id": 5624
		},
		{ "question": "الحكمة نتيجة المعرفة فمن لا حكمة له لا ........له .", "answers": ["جهل", "نتيجة", "قرار", "علم"], "true": "علم", "id": 5625 },
		{
			"question": "قد ..... المرء مرات عديدة ولكنه لا يكون ........... إلا إذا بدأ يلقي اللوم على الاخرين .",
			"answers": ["يكثر – تأخرهم", "يفشل – فاشلاً", "يعيش – التخلف", "قروية–التفوق"],
			"true": "يفشل – فاشلاً",
			"id": 5632
		},
		{
			"question": "الطغاة كالأرقام .............يجب أن ..............",
			"answers": ["الفردية – تجمع", "القياسية – نحطم", "الكسرية - تعالج", "الزوجية - تضرب"],
			"true": "القياسية – نحطم",
			"id": 5634
		},
		{ "question": "لدى كل رجل .......ان وجدت واستنبتت ........ و أينعت.", "answers": ["بذرة – أثمرت", "مال – التقوى", "مال – التقى", "مال – البخيل"], "true": "بذرة – أثمرت", "id": 5635 }
	]
}
